->humiliar

■humiliar

Part. sil.: hu_mi_li_ar

[del ll. humiliare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Inclinar, abaixar, una part del cos en senyal de submissió i reverència. Humiliar el front davant algú.

2 esp i fig 1 tr Abatre l’orgull, l’arrogància d’algú, rebaixar d’una manera mortificant. Déu humilia els superbiosos.

2 pron Fer l’humil, fer acte d’humilitat. Humiliar-se davant els poderosos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: humiliar

GERUNDI: humiliant

PARTICIPI: humiliat, humiliada, humiliats, humiliades

INDICATIU PRESENT: humilio, humilies, humilia, humiliem, humilieu, humilien

INDICATIU IMPERFET: humiliava, humiliaves, humiliava, humiliàvem, humiliàveu, humiliaven

INDICATIU PASSAT: humilií, humiliares, humilià, humiliàrem, humiliàreu, humiliaren

INDICATIU FUTUR: humiliaré, humiliaràs, humiliarà, humiliarem, humiliareu, humiliaran

INDICATIU CONDICIONAL: humiliaria, humiliaries, humiliaria, humiliaríem, humiliaríeu, humiliarien

SUBJUNTIU PRESENT: humiliï, humiliïs, humiliï, humiliem, humilieu, humiliïn

SUBJUNTIU IMPERFET: humiliés, humiliessis, humiliés, humiliéssim, humiliéssiu, humiliessin

IMPERATIU: humilia, humiliï, humiliem, humilieu, humiliïn

->humilitat

■humilitat

[del ll. humilĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 Qualitat d’humil.

2 Acte de modèstia; submissió.

->humilment

■humilment

[de humil]

adv D’una manera humil, amb humilitat.

->humina

■humina

f PEDOL Fracció d’humus insoluble en reactius alcalins, composta d’àcids húmics enllaçats amb argiles.

->humit

■humit -ida

[del ll. hūmĭdus, -a, -um, íd., amb canvi d’accent per influx dels adj. participis en -it, -ida, der. de ūmēre ‘ser humit’, escrit amb h per falsa derivació de humus ‘terra’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Lleugerament o moderadament cobert o impregnat d’aigua o d’un altre líquid. La roba no és eixuta, encara: és humida. Les parets són humides. Té els ulls humits d’haver plorat.

2 m ant FILOS Principi actiu d’un dels quatre elements.

3 via humida QUÍM ANAL Branca de l’anàlisi en la qual les substàncies amb què hom treballa són en dissolució.

->humita

■humita

f MINERAL Silicat de magnesi amb ferro i fluor, Mg(OH,F)2·3Mg2SiO4, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic.

->humitat

■humitat

[contret per haplologia de l’ant. humiditat, del ll. humidĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat d’humit, estat d’allò que és humit. La humitat de la terra després de ploure. Hi ha molta humitat en aquesta cambra.

2 ALIM 1 Contingut en aigua dels aliments.

2 humitat relativa d’equilibri Humitat relativa de l’atmosfera a una temperatura determinada en què un aliment no guanya ni perd aigua.

3 METEOR Element meteorològic que fa referència a la quantitat de vapor d’aigua contingut a l’atmosfera.

->humitejament

■humitejament

[de humitejar]

m 1 1 Acció d’humitejar;

2 l’efecte.

2 ADOB Operació de donar al cuir adobat al crom la humitat necessària per a conferir-li el tacte adequat.

3 TÈXT Operació que consisteix a conferir a un teixit el grau d’humitat necessari per a poder-lo sotmetre a una operació mecànica o per a donar-li un tacte i una aparença més agradables.

->humitejar

■humitejar

[de humit; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Mullar lleugerament, fer esdevenir humit. Humitejar la terra.

2 pron Esdevenir humit. Se li humitejaven els ulls, de l’emoció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: humitejar

GERUNDI: humitejant

PARTICIPI: humitejat, humitejada, humitejats, humitejades

INDICATIU PRESENT: humitejo, humiteges, humiteja, humitegem, humitegeu, humitegen

INDICATIU IMPERFET: humitejava, humitejaves, humitejava, humitejàvem, humitejàveu, humitejaven

INDICATIU PASSAT: humitegí, humitejares, humitejà, humitejàrem, humitejàreu, humitejaren

INDICATIU FUTUR: humitejaré, humitejaràs, humitejarà, humitejarem, humitejareu, humitejaran

INDICATIU CONDICIONAL: humitejaria, humitejaries, humitejaria, humitejaríem, humitejaríeu, humitejarien

SUBJUNTIU PRESENT: humitegi, humitegis, humitegi, humitegem, humitegeu, humitegin

SUBJUNTIU IMPERFET: humitegés, humitegessis, humitegés, humitegéssim, humitegéssiu, humitegessin

IMPERATIU: humiteja, humitegi, humitegem, humitegeu, humitegin

->humitós

■humitós -osa

[de humit]

adj Lleugerament humit.

->hummus

hummus

m GASTR Puré de cigrons que hom sol condimentar amb llimona, tahina, alls, oli d’oliva i julivert, típic del Pròxim Orient.

->humor

■humor

[del ll. hūmor, -ōris ‘líquid’, pròpiament, com hūmĭdus, der. del ll. hūmíre ‘ser humit’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m [o f] 1 1 HISTOL Qualsevol líquid del cos d’un animal o d’una planta, normal o patològic.

2 humor aquós HISTOL Líquid viscós contingut a la cambra anterior de l’ull dels cefalòpodes i dels vertebrats, entre la còrnia i el cristal·lí.

3 humor cardinal MED Cadascun dels quatre humors (bilis o còlera, atrabilis o malenconia, pituïta o flegma i sang) que, segons la medicina antiga, secretava l’organisme i de l’equilibri dels quals depenien la salut i la malaltia.

4 humor vitri HISTOL Líquid gelatinós contingut a la cambra posterior de l’ull dels cefalòpodes i dels vertebrats, entre el cristal·lí i la retina.

2 fig 1 PSIC Estat psicosomàtic que fa referència a una disposició afectiva de l’esperit o del temperament, amb inclinació a l’alegria o a la tristesa.

2 Bon humor. Avui no està d’humor.

3 fig Temperament, caràcter, disposició de l’ànim, habitual o passatgera, que es manifesta més o menys exteriorment. És d’humor alegre. Estar de bon o mal humor.

4 1 Facultat de descobrir i expressar elements còmics o absurdament incongruents en idees, situacions, esdeveniments, actes, etc.

2 humor anglès Tipus d’humor particularment subtil.

3 humor negre Tipus d’humor que sol accentuar els aspectes violents, cínics i àdhuc satànics de les coses, les situacions, els caràcters, etc.

->humorada

■humorada

[de humor]

f Pensada, dita, acció festiva, capriciosa, extravagant.

->humoral

■humoral

[de humor; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent als humors del cos.

->humorisme

■humorisme

[de humor; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 HIST i MED Doctrina mèdica, sense valor científic, segons la qual totes les malalties són el resultat de les alteracions dels humors de l’organisme.

2 LIT i ART Estil literari, gràfic o artístic en general, mitjançant el qual hom interpreta la realitat en els seus caires còmics, absurds o incongruents.

->humorista

■humorista

[de humor; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj i m i f HIST i MED Partidari de l’humorisme.

2 m i f 1 Persona que té sentit de l’humor.

2 esp Persona que fa obres, dibuixos, espectacles, etc., humorístics.

->humorístic

■humorístic -a

[de humor; 1a FONT: 1850]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’humor 4.

2 esp Que conté humor 4. Una revista humorística.

->humorísticament

■humorísticament

[de humorístic]

adv Jocosament.

->humorós

■humorós -osa

[de humor]

adj MED Que conté humors, abundant en humors.

->humorositat

■humorositat

f MED Abundància d’humors.

->humus

■humus

[del ll. humus ‘terra’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m PEDOL 1 Fracció de la matèria orgànica del sòl que ha sofert el procés d’humificació.

2 Matèria orgànica del sòl.

3 humus brut (o mor) Tipus d’humus present en medis biològicament poc actius, creat en condicions d’aerobiosi, caracteritzat per la lentitud de la mineralització i humificació de la matèria orgànica, per l’existència d’un A0 gruixut i per una acidesa forta.

4 humus cru Matèria orgànica no gaire descomposta, de natura àcida.

->hun

■hun -a

m i f HIST Individu d’un poble nòmada, probablement de raça mongòlica, estès en diverses tribus, que envaí el SE d’Europa vers el 370 i que atenyé la màxima expansió durant el regnat d’Àtila (a mitjan segle V).

->húnnic

húnnic -a

adj Relatiu o pertanyent als huns.

->huntita

huntita

f MINERAL Carbonat de calci i magnesi, Mg3Ca(CO3)4, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic.

->hura

hura

m BOT Arbre de la família de les euforbiàcies (Hura crepitans), de tronc espinós, fulles cordiformes i serrades i de fruits capsulars explosius, que forneix la fusta assacú.

->huracà

■huracà

[del cast. huracán, i aquest, del taïno hurakán, íd.; 1a FONT: 1867, Verdaguer]

m CLIMAT Cicló tropical a la mar Carib.

->huracanat

■huracanat -ada

[de huracà; 1a FONT: c. 1910]

adj Que té la violència d’un huracà.

->hureaulita

hureaulita

Part. sil.: hu_re_au_li_ta

f MINERAL Fosfat de manganès, Mn5(PO4|PO3OH)2, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->hurí

■hurí

[del fr. houri, i aquest, del persa ḥūrī, der. de l’àr. ḥūr, pl. de ḥáura, íd.; 1a FONT: 1878, Verdaguer]

[pl -ís] f ISLAM Cadascuna de les dones bellíssimes i sempre verges que, segons la creença musulmana, viuen al paradís de Mahoma com a companyes dels benaventurats.

->huronià

huronià -ana

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent a l’huronià.

2 m Estatge inferior de l’algonquià o proterozoic, comprès entre l’arcaic superior i el keweenawià.

3 m Cicle orogènic que tingué lloc durant l’era arcaica, abans del cambrià.

->hurra

■hurra

[de l’angl. hurrah, íd., modificació de l’ant. huzza, nom i interjecció, crit d’encoratjament, d’aprovació, originàriament entre els mariners]

interj Mot usat per a manifestar alegria, triomf, aplaudiment.

->hurrita

■hurrita

1 adj Relatiu o pertanyent al poble o a la llengua dels hurrites.

2 m LING Llengua dels hurrites, encara sense classificar, documentada des del 2300 aC.

3 m i f HIST Membre d’un antic poble del Pròxim Orient, d’origen ètnic desconegut, l’hàbitat primigeni del qual fou, sembla, l’àrea compresa entre els llacs Van i Urmia.

->husky

husky (o husky* siberià)* [háski]

[angl ] m ZOOL Gos d’origen àrtic de pèl abundós i espès de color gris, marró o negre amb taques blanques, orelles de punta i ulls oblics, utilitzat com a animal de tir de trineus.

->hússar

■hússar

[mot d’origen serbocroat en l’hongarès huszár, des d’on va passar a les altres llengües europees; en cat., probablement a través de l’al. i el fr; 1a FONT: 1839, DLab.]

m HIST Membre d’un cos de soldats de cavalleria lleugera, uniformats brillantment, organitzat a Hongria al segle XV.

->husseiní

■husseiní

Part. sil.: hus_se_i_ní

[pl -ís] adj i m i f HIST Husseinita.

->husseinita

■husseinita

Part. sil.: hus_sei_ni_ta

[del nom de Ḥusayn ibn ’Alī]

1 adj Relatiu o pertanyent als husseinites.

2 m i f HIST Membre d’una dinastia d’origen turc que governà a Tunísia del 1707 al 1957.

->hussita

■hussita

1 adj Relatiu o pertanyent al reformador txec Jan Hus i als seus partidaris.

2 m i f Partidari de l’hussitisme.

->hussitisme

hussitisme

m Doctrina de Jan Hus i dels seus seguidors, que considera l’església com a comunió i rebutja l’estructura jeràrquica i l’obediència eclesial.

->hutu

■hutu

ETNOL 1 adj Relatiu o pertanyent als hutus.

2 m i f Individu d’un poble agrícola africà de llengua bantu, que constitueix la majoria de la població de Rwanda i Burundi.

->Hz

Hz

símb FÍS, TELECOM i METROL hertz.

->invertir

■invertir

[del ll. invertĕre ‘capgirar, invertir’]

v tr 1 Posar en una direcció, posició, oposada. Invertir una figura.

2 Col·locar en un ordre oposat. Invertir els termes d’una proposició.

3 1 ECON Fer una inversió. Invertir els diners en la compra de pisos.

2 fig En què invertiu el vostre temps?

CONJUGACIÓ

INFINITIU: invertir

GERUNDI: invertint

PARTICIPI: invertit, invertida, invertits, invertides

INDICATIU PRESENT: inverteixo, inverteixes, inverteix, invertim, invertiu, inverteixen

INDICATIU IMPERFET: invertia, inverties, invertia, invertíem, invertíeu, invertien

INDICATIU PASSAT: invertí, invertires, invertí, invertírem, invertíreu, invertiren

INDICATIU FUTUR: invertiré, invertiràs, invertirà, invertirem, invertireu, invertiran

INDICATIU CONDICIONAL: invertiria, invertiries, invertiria, invertiríem, invertiríeu, invertirien

SUBJUNTIU PRESENT: inverteixi, inverteixis, inverteixi, invertim, invertiu, inverteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: invertís, invertissis, invertís, invertíssim, invertíssiu, invertissin

IMPERATIU: inverteix, inverteixi, invertim, invertiu, inverteixin

->invertit

■invertit -ida

[de invertir; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Que sofreix inversió.

2 adj i m i f impr i col·loq Homosexual, transsexual, transvestit.

3 adj GEOL Dit d’un cabussament, una capa, una sèrie, etc., quan la part més nova és situada sota la més antiga.

4 adj HERÀLD Revessat.

->investidura

■investidura

[del b. ll. investitura, íd.; 1a FONT: 1684]

f 1 Concessió d’un càrrec o una dignitat.

2 HIST En el règim feudal, acte pel qual un senyor lliurava un feu al seu vassall.

->investigable

■investigable

[del ll. investigabĭlis, íd.]

adj Susceptible d’investigació.

->investigació

■investigació

Part. sil.: in_ves_ti_ga_ci_ó

[del ll. investigatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció d’investigar;

2 l’efecte. Cal fer una investigació. Procedir a una investigació detinguda.

2 investigació operativa ESTAD Recerca operacional.

->investigador

■investigador -a

[del ll. investigator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que investiga.

->investigar

■investigar

[del ll. investigare, íd.; 1a FONT: 1487]

v tr Encercar, cercar de descobrir o conèixer alguna cosa indagant i examinant atentament tot vestigi, tot indici, etc. Investigar les causes d’un fenomen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: investigar

GERUNDI: investigant

PARTICIPI: investigat, investigada, investigats, investigades

INDICATIU PRESENT: investigo, investigues, investiga, investiguem, investigueu, investiguen

INDICATIU IMPERFET: investigava, investigaves, investigava, investigàvem, investigàveu, investigaven

INDICATIU PASSAT: investiguí, investigares, investigà, investigàrem, investigàreu, investigaren

INDICATIU FUTUR: investigaré, investigaràs, investigarà, investigarem, investigareu, investigaran

INDICATIU CONDICIONAL: investigaria, investigaries, investigaria, investigaríem, investigaríeu, investigarien

SUBJUNTIU PRESENT: investigui, investiguis, investigui, investiguem, investigueu, investiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: investigués, investiguessis, investigués, investiguéssim, investiguéssiu, investiguessin

IMPERATIU: investiga, investigui, investiguem, investigueu, investiguin

->investiment

■investiment

[de investir]

m PSIQ Fixació, positiva o negativa, o ambdues alhora, de l’interès sobre un objecte, una persona o una conducta, que són, conseqüentment, valorats.

->investir

■investir

[del ll. investīre, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr Concedir a algú la investidura. El van investir doctor honoris causa per una universitat estrangera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: investir

GERUNDI: investint

PARTICIPI: investit, investida, investits, investides

INDICATIU PRESENT: investeixo, investeixes, investeix, investim, investiu, investeixen

INDICATIU IMPERFET: investia, investies, investia, investíem, investíeu, investien

INDICATIU PASSAT: investí, investires, investí, investírem, investíreu, investiren

INDICATIU FUTUR: investiré, investiràs, investirà, investirem, investireu, investiran

INDICATIU CONDICIONAL: investiria, investiries, investiria, investiríem, investiríeu, investirien

SUBJUNTIU PRESENT: investeixi, investeixis, investeixi, investim, investiu, investeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: investís, investissis, investís, investíssim, investíssiu, investissin

IMPERATIU: investeix, investeixi, investim, investiu, investeixin

->inveteradament

■inveteradament

[de inveterat]

adv D’una manera inveterada.

->inveterar-se

■inveterar-se

[del ll. inveterare, íd.]

v pron Fer-se inveterat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: inveterar

GERUNDI: inveterant

PARTICIPI: inveterat, inveterada, inveterats, inveterades

INDICATIU PRESENT: invetero, inveteres, invetera, inveterem, invetereu, inveteren

INDICATIU IMPERFET: inveterava, inveteraves, inveterava, inveteràvem, inveteràveu, inveteraven

INDICATIU PASSAT: inveterí, inveterares, inveterà, inveteràrem, inveteràreu, inveteraren

INDICATIU FUTUR: inveteraré, inveteraràs, inveterarà, inveterarem, inveterareu, inveteraran

INDICATIU CONDICIONAL: inveteraria, inveteraries, inveteraria, inveteraríem, inveteraríeu, inveterarien

SUBJUNTIU PRESENT: inveteri, inveteris, inveteri, inveterem, invetereu, inveterin

SUBJUNTIU IMPERFET: inveterés, inveteressis, inveterés, inveteréssim, inveteréssiu, inveteressin

IMPERATIU: invetera, inveteri, inveterem, invetereu, inveterin

->inveterat

■inveterat -ada

[del ll. inveteratus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Antic, arrelat.

->inviabilitat

■inviabilitat

Part. sil.: in_vi_a_bi_li_tat

[de inviable]

f Qualitat d’inviable.

->inviable

■inviable

Part. sil.: in_vi_a_ble

[del ll. inviabĭlis, íd.]

adj No viable.

->invictament

■invictament

[de invicte]

adv Victoriosament.

->invicte

■invicte -a

[del ll. invictus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Mai vençut, sempre victoriós.

->invident

invident

adj i m i f Que no hi veu; cec.

->inviolabilitat

■inviolabilitat

Part. sil.: in_vi_o_la_bi_li_tat

[de inviolable]

f 1 Qualitat d’inviolable.

2 DR 1 inviolabilitat del domicili Dret fonamental dels ciutadans en virtut del qual és prohibida l’entrada i l’escorcoll del domicili sense el consentiment del seu titular o de resolució judicial, llevat casos de delicte flagrant.

2 inviolabilitat parlamentària Especial protecció penal de què gaudeixen els membres d’una cambra legislativa segons la qual tenen una total irresponsabilitat jurídica pels actes i opinions realitzats en l’exercici de llur càrrec.

3 inviolabilitat personal Especial protecció penal de què gaudeixen les persones que ocupen determinats càrrecs públics.

->inviolable

■inviolable

Part. sil.: in_vi_o_la_ble

[del ll. inviolabĭlis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que no pot ésser, que no ha d’ésser, violat.

2 DR Que frueix de la prerrogativa de la inviolabilitat.

->inviolablement

■inviolablement

Part. sil.: in_vi_o_la_ble_ment

[de inviolable; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

adv D’una manera inviolable.

->invioladament

■invioladament

Part. sil.: in_vi_o_la_da_ment

[de inviolat]

adv D’una manera inviolada.

->inviolat

■inviolat -ada

Part. sil.: in_vi_o_lat

[del ll. inviolatus, -a, -um, íd.]

adj No violat, que conserva tota la seva integritat o puresa.

->invisibilitat

■invisibilitat

[del ll. td. invisibilĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’invisible.

->invisible

■invisible

[del ll. invisibĭlis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj No susceptible d’ésser vist, que escapa a la vista. Déu és invisible. El sol, invisible a causa dels núvols.

->invisiblement

■invisiblement

[de invisible; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adv D’una manera invisible.

->invitació

■invitació

Part. sil.: in_vi_ta_ci_ó

[del ll. invitatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció d’invitar;

2 l’efecte.

2 Imprès, escrit, etc., amb què hom invita.

->invitador

■invitador -a

[del ll. invitaror, -ōris, íd.]

m i f Persona que invita.

->invitar

■invitar

[del ll. invitare, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Pregar d’acudir a un lloc, especialment a una festa, solemnitat, etc. Han invitat al casament tots els amics i coneguts.

2 p ext 1 Pregar de voler fer alguna cosa. Van invitar-la a ballar un vals.

2 Sol·licitar imperativament que hom faci alguna cosa. Els invitaren a abandonar el local.

3 p ext Incitar, alguna cosa, a una activitat determinada. Aquestes paraules inviten a meditar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: invitar

GERUNDI: invitant

PARTICIPI: invitat, invitada, invitats, invitades

INDICATIU PRESENT: invito, invites, invita, invitem, inviteu, inviten

INDICATIU IMPERFET: invitava, invitaves, invitava, invitàvem, invitàveu, invitaven

INDICATIU PASSAT: invití, invitares, invità, invitàrem, invitàreu, invitaren

INDICATIU FUTUR: invitaré, invitaràs, invitarà, invitarem, invitareu, invitaran

INDICATIU CONDICIONAL: invitaria, invitaries, invitaria, invitaríem, invitaríeu, invitarien

SUBJUNTIU PRESENT: inviti, invitis, inviti, invitem, inviteu, invitin

SUBJUNTIU IMPERFET: invités, invitessis, invités, invitéssim, invitéssiu, invitessin

IMPERATIU: invita, inviti, invitem, inviteu, invitin

->invitat

■invitat -ada

[del ll. invitatus, -a, -um, íd.]

adj i m i f 1 Que ha rebut una invitació.

2 Que pren part en una festa, en una solemnitat, etc., gràcies a una invitació.

->invitatori

■invitatori

[del ll. ecl. invitatorius, -a, -um; invitatorium, -i, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

m LITÚRG i MÚS Salm 94, alternat amb una antífona, cantat a l’inici de l’ofici de matines, en el ritu llatí.

->in vitro

■in vitro* [imbítɾo]

[expressió ll., ‘en el vidre (en la proveta)’]

loc adv i loc adj BIOL Locució que significa ‘en un medi artificial’, ‘en el laboratori’; hom l’aplica especialment a la fecundació in vitro o fecundació externa.

->in vivo

in vivo* [imbíßo]

[llat ] loc adv i loc adj BIOL Locució que significa ‘en (l’organisme) viu’.

->invocable

■invocable

[de invocar]

adj Que pot ésser invocat.

->invocació

■invocació

Part. sil.: in_vo_ca_ci_ó

[del ll. invocatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1381]

f 1 1 Acció d’invocar;

2 l’efecte.

2 Paraules amb què hom invoca.

3 DIPL Fórmula d’un document públic amb la qual és invocada la divinitat.

4 LIT Part de la pròtasi d’un poema en la qual el poeta invoca l’ajut de la divinitat.

->invocador

■invocador -a

[del ll. invocator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

adj i m i f Que invoca.

->invocar

■invocar

Cp. evocar

[del ll. invocare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

v tr 1 1 Demanar a precs (a algú) ajut, protecció, etc. Invocar Déu. Morí invocant el nom de la seva mare.

2 Demanar a precs (l’ajut, la protecció, d’algú). Invocaren la clemència del príncep. Jo invoco el vostre testimoniatge.

2 p ext Anomenar algú, esmentar alguna cosa, en suport de les pròpies raons o demandes. Invocà la seva amistat amb el meu pare.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: invocar

GERUNDI: invocant

PARTICIPI: invocat, invocada, invocats, invocades

INDICATIU PRESENT: invoco, invoques, invoca, invoquem, invoqueu, invoquen

INDICATIU IMPERFET: invocava, invocaves, invocava, invocàvem, invocàveu, invocaven

INDICATIU PASSAT: invoquí, invocares, invocà, invocàrem, invocàreu, invocaren

INDICATIU FUTUR: invocaré, invocaràs, invocarà, invocarem, invocareu, invocaran

INDICATIU CONDICIONAL: invocaria, invocaries, invocaria, invocaríem, invocaríeu, invocarien

SUBJUNTIU PRESENT: invoqui, invoquis, invoqui, invoquem, invoqueu, invoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: invoqués, invoquessis, invoqués, invoquéssim, invoquéssiu, invoquessin

IMPERATIU: invoca, invoqui, invoquem, invoqueu, invoquin

->invocatiu

■invocatiu -iva

Part. sil.: in_vo_ca_tiu

[del ll. invocativus, -a, -um, íd.]

adj Relatiu o pertanyent a la invocació.

->invocatori

■invocatori -òria

[de invocar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que conté una invocació o serveix per a invocar.

->involucel

■involucel

m BOT Involucre d’una umbèl·lula.

->involució

■involució

Part. sil.: in_vo_lu_ci_ó

[del ll. involutio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1888, DLab.]

f 1 BIOL 1 Conjunt de modificacions regressives que s’esdevenen dins una cèl·lula, un òrgan o un organisme.

2 involució senil Involució que sofreix l’organisme d’una manera general en arribar a la vellesa.

3 involució uterina Retorn progressiu de l’úter a la seva dimensió normal després del part.

2 MAT Transformació que, essent distinta de la identitat, aplicada dues vegades successivament dóna la identitat.

3 SOCIOL i POLÍT Regressió.

->involucionisme

■involucionisme

Part. sil.: in_vo_lu_ci_o_nis_me

[de involució]

m Actitud involucionista.

->involucionista

■involucionista

Part. sil.: in_vo_lu_ci_o_nis_ta

[de involució]

1 adj Relatiu o pertanyent a la involució.

2 adj i m i f SOCIOL i POLÍT Partidari d’una involució social, política.

->involucral

■involucral

[de involucre]

adj BOT Relatiu o pertanyent a l’involucre.

->involucrar

■involucrar

[de involucre; 1a FONT: 1888, DLab.]

v tr 1 Posar en un escrit, discurs, etc., assumptes, qüestions, etc., estranys al seu objecte principal.

2 Ficar (algú) en una situació o en un afer complicats, perillosos, etc.; embolicar, enredar. Fes el que vulguis, però, a mi, no m’hi involucris.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: involucrar

GERUNDI: involucrant

PARTICIPI: involucrat, involucrada, involucrats, involucrades

INDICATIU PRESENT: involucro, involucres, involucra, involucrem, involucreu, involucren

INDICATIU IMPERFET: involucrava, involucraves, involucrava, involucràvem, involucràveu, involucraven

INDICATIU PASSAT: involucrí, involucrares, involucrà, involucràrem, involucràreu, involucraren

INDICATIU FUTUR: involucraré, involucraràs, involucrarà, involucrarem, involucrareu, involucraran

INDICATIU CONDICIONAL: involucraria, involucraries, involucraria, involucraríem, involucraríeu, involucrarien

SUBJUNTIU PRESENT: involucri, involucris, involucri, involucrem, involucreu, involucrin

SUBJUNTIU IMPERFET: involucrés, involucressis, involucrés, involucréssim, involucréssiu, involucressin

IMPERATIU: involucra, involucri, involucrem, involucreu, involucrin

->involucrat

involucrat -ada

[de involucrar]

adj BOT Que presenta involucre.

->involucre

■involucre

[del ll. involūcrum ‘embolcall’; 1a FONT: 1888, DLab.]

m BOT Conjunt de bràctees que guarneixen certes flors i inflorescències.

->involuntari

■involuntari -ària

[del ll. involuntarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

adj No voluntari. Un error involuntari.

->involuntàriament

■involuntàriament

Part. sil.: in_vo_lun_tà_ri_a_ment

[de involuntari]

adv D’una manera involuntària, sense voler.

->involut

■involut -a

[del ll. involūtus, -a, -um ‘embolcallat’]

1 adj BOT En la prefoliació, dit de la fulla amb els marges enrotllats cap a la cara interior o anversa.

2 adj BOT Induplicat.

3 f GEOM Donada una corba C, cadascuna de les corbes de la família de la qual C és l’envolupant.

->involutiu

■involutiu -iva

Part. sil.: in_vo_lu_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. involūtus, -a, -um, part. de involvĕre ‘enrotllar, embolcallar’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Involut.

2 Relatiu o pertanyent a la involució. Procés involutiu.

->invulnerabilitat

■invulnerabilitat

[de invulnerable]

f Qualitat d’invulnerable.

->invulnerable

■invulnerable

[del ll. invulnerabĭlis, íd.]

adj No vulnerable.

->invulnerat

■invulnerat -ada

[del ll. invulneratus, -a, -um, íd.]

adj No vulnerat.

->inxa

■inxa

[del cast. hincha, de hincharse ‘inflamar-se’, d’on ‘estella que causa inflamació’, o del fr. i oc. anche/enche, íd., d’origen incert, o potser de l’ant. inxar ‘provocar malvolença’, d’origen onomatopeic; 1a FONT: 1396]

f 1 1 Estella petita. Fregant la taula se m’ha clavat una inxa.

2 Bocinet d’os trencat.

2 MÚS Llengüeta.

->ió

■ió

Part. sil.: i_ó

[del gr. iṓn, ióntos, part. pres. del verb eĩmi ‘anar’]

m 1 FÍS i QUÍM Àtom o grup d’àtoms que tenen una càrrega elèctrica deguda a la pèrdua (ió positiu) o a la captura (ió negatiu) d’electrons.

2 efecte de l’ió comú QUÍM INORG En un electròlit feble en equilibri iònic, desplaçament de l’equilibri, en el sentit de contrarestar l’augment de concentració produïda per addició de l’ió.

3 ió carboni QUÍM ORG Catió orgànic en què el defecte de càrrega electrònica és localitzat en un àtom de carboni.

4 ió gram QUÍM Massa d’un ió expressada en grams.

->Io

Io

símb FÍS NUC ioni.

->-ió

-ió

Sufix, del llatí -io, -iōnis, que significa ‘acció de’. Ex.: confessió, rebel·lió.

->iod

■iod

Part. sil.: iod

Hom.: iot

[de l’heb. yod, íd.]

f 1 Nom de la desena lletra dels alfabets hebreu i arameu.

2 LING Element fonètic palatal molt tancat de caràcter semivocàlic o semiconsonàntic, de gran importància en l’evolució del llatí a les llengües romàniques.

->iodació

■iodació

Part. sil.: io_da_ci_ó

f QUÍM Introducció d’un o més àtoms de iode en una molècula, especialment en una molècula orgànica.

->iodar

■iodar

Part. sil.: io_dar

[de iode]

v tr 1 Impregnar o tractar amb iode.

2 QUÍM Sotmetre una substància o un compost a iodació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: iodar

GERUNDI: iodant

PARTICIPI: iodat, iodada, iodats, iodades

INDICATIU PRESENT: iodo, iodes, ioda, iodem, iodeu, ioden

INDICATIU IMPERFET: iodava, iodaves, iodava, iodàvem, iodàveu, iodaven

INDICATIU PASSAT: iodí, iodares, iodà, iodàrem, iodàreu, iodaren

INDICATIU FUTUR: iodaré, iodaràs, iodarà, iodarem, iodareu, iodaran

INDICATIU CONDICIONAL: iodaria, iodaries, iodaria, iodaríem, iodaríeu, iodarien

SUBJUNTIU PRESENT: iodi, iodis, iodi, iodem, iodeu, iodin

SUBJUNTIU IMPERFET: iodés, iodessis, iodés, iodéssim, iodéssiu, iodessin

IMPERATIU: ioda, iodi, iodem, iodeu, iodin

->iodargirita

iodargirita

Part. sil.: io_dar_gi_ri_ta

f MINERAL Iodur d’argent, AgI, mineral d’argent, anomenat també iodita.

->iodat

■iodat -ada

Part. sil.: io_dat

[de iodar; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj QUÍM Que conté iode.

2 adj MED Impregnat o tractat amb iode.

3 m QUÍM INORG 1 Qualsevol sal de l’àcid iòdic.

2 Anió de fórmula IO3, derivat de l’àcid iòdic per pèrdua de l’hidrogen.

->iodatometria

■iodatometria

Part. sil.: io_da_to_me_tri_a

f QUÍM ANAL Mètode d’anàlisi volumètrica que fa ús d’una solució valorant de iodat de potassi.

->iode

■iode

Part. sil.: io_de

[del gr. iṓdēs ‘violat, marró’, de íon ‘violeta’ i eĩdos ‘aspecte’, creat pel químic L.-J. Gay-Lussac el 1812, en observar el color violat dels seus vapors; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 QUÍM INORG i BIOL [símb: I] Element no metàl·lic pertanyent a la família dels halògens, de nombre atòmic 53 i de pes atòmic 126,9044.

2 índex de iode QUÍM ANAL Percentatge de pes d’halogen, calculat com a iode, absorbit per un greix en unes condicions determinades.

3 tintura de iode FARM Solució de iode en alcohol, emprada com a desinfectant.

->iòdel

iòdel

Part. sil.: iò_del

[de l’al. dialectal alpí jodeln, verb onomatopeic der. del crit jo, que es modula passant sense transició de la veu de pit a la veu de cap amb falset agut]

m MÚS Modalitat de cant popular, a una veu o a unes quantes, típica dels habitants del Tirol i de les muntanyes suïsses, que es caracteritza pel pas constant de la veu normal a un falset agut.

->iodhídric

■iodhídric -a

Part. sil.: iod_hí_dric

adj QUÍM 1 Que conté àcid iodhídric.

2 àcid iodhídric Compost de fórmula HI que en estat anhidre és un gas d’olor irritant, format per molècules de iodur d’hidrogen.

->iòdic

■iòdic -a

Part. sil.: iò_dic

[de iode; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al iode.

2 Que conté iode.

3 Dit especialment dels composts de iode en què aquest té una valència o un nombre d’oxidació de +5.

->iòdide

iòdide

Part. sil.: iò_di_de

f PAT Erupció cutània provocada per l’ús intern del iode.

->iodimetria

■iodimetria

Part. sil.: io_di_me_tri_a

f QUÍM ANAL Mètode volumètric d’anàlisi de substàncies reductores mitjançant una solució valorant de iode, la qual conté un excés de iodur i forma el complex triiodur I-3.

->iodimètric

iodimètric -a

Part. sil.: io_di_mè_tric

adj QUÍM ANAL Relatiu o pertanyent a la iodimetria.

->iodirita

iodirita

Part. sil.: io_di_ri_ta

f MINERAL Iodargirita.

->iodisme

■iodisme

Part. sil.: io_dis_me

m PAT Estat morbós produït per l’ús excessiu o prolongat de les preparacions de iode.

->iodit

■iodit

Part. sil.: io_dit

m QUÍM INORG 1 Qualsevol sal de l’àcid iodós.

2 Anió de fórmula IO-2, derivat de l’àcid iodós per pèrdua de l’hidrogen.

->iodita

iodita

Part. sil.: io_di_ta

f MINERAL Iodargirita.

->iodització

■iodització

Part. sil.: io_dit_za_ci_ó

[de ioditzar]

f LING 1 Procés fonològic de palatalització pel qual un fonema es converteix en iod; per exemple llatí vinea > vinia > vinya; palea > palia > palla; lacte > laite > llet; area > aria > aira > era; vetulu > vetlu > veclu > vell.

2 Ieisme.

->ioditzar

■ioditzar

Part. sil.: io_dit_zar

[de iod]

v tr LING 1 Palatalitzar (un fonema) convertint-lo en iod.

2 Fer ieisme.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ioditzar

GERUNDI: ioditzant

PARTICIPI: ioditzat, ioditzada, ioditzats, ioditzades

INDICATIU PRESENT: ioditzo, ioditzes, ioditza, ioditzem, ioditzeu, ioditzen

INDICATIU IMPERFET: ioditzava, ioditzaves, ioditzava, ioditzàvem, ioditzàveu, ioditzaven

INDICATIU PASSAT: ioditzí, ioditzares, ioditzà, ioditzàrem, ioditzàreu, ioditzaren

INDICATIU FUTUR: ioditzaré, ioditzaràs, ioditzarà, ioditzarem, ioditzareu, ioditzaran

INDICATIU CONDICIONAL: ioditzaria, ioditzaries, ioditzaria, ioditzaríem, ioditzaríeu, ioditzarien

SUBJUNTIU PRESENT: ioditzi, ioditzis, ioditzi, ioditzem, ioditzeu, ioditzin

SUBJUNTIU IMPERFET: ioditzés, ioditzessis, ioditzés, ioditzéssim, ioditzéssiu, ioditzessin

IMPERATIU: ioditza, ioditzi, ioditzem, ioditzeu, ioditzin

->iodo-

■iodo-

QUÍM Forma prefixada del mot iode que indica la presència del iode en un compost. Ex.: iodoform, iodobenzè.

->iodoform

■iodoform

Part. sil.: io_do_form

m [CHI3] QUÍM ORG Compost trihalogenat emprat com a antisèptic.

->iodometria

■iodometria

Part. sil.: io_do_me_tri_a

f QUÍM ANAL Mètode indirecte d’anàlisi volumètrica de substàncies oxidants, basat en la reacció d’aquestes amb un excés d’ió iodur.

->iodomètric

iodomètric -a

Part. sil.: io_do_mè_tric

adj QUÍM ANAL Relatiu o pertanyent a la iodometria.

->iodós

iodós -osa

Part. sil.: io_dós

adj QUÍM INORG Dit dels composts de iode en què aquest té una valència o un nombre d’oxidació de +3.

->iodoteràpia

■iodoteràpia

Part. sil.: io_do_te_rà_pi_a

f TERAP Tractament que utilitza el iode o els seus derivats.

->ioduc

ioduc

Part. sil.: io_duc

m BOT Cèl·lula rica en iode.

->iodur

■iodur

Part. sil.: io_dur

m QUÍM INORG Compost binari de iode amb un element menys electronegatiu, en el qual el iode actua amb el nombre d’oxidació de -1.

->ioduració

ioduració

Part. sil.: io_du_ra_ci_ó

f QUÍM Acció de iodurar.

->iodurar

iodurar

Part. sil.: io_du_rar

v tr QUÍM Impregnar de iodur.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: iodurar

GERUNDI: iodurant

PARTICIPI: iodurat, iodurada, iodurats, iodurades

INDICATIU PRESENT: ioduro, iodures, iodura, iodurem, iodureu, ioduren

INDICATIU IMPERFET: iodurava, ioduraves, iodurava, ioduràvem, ioduràveu, ioduraven

INDICATIU PASSAT: iodurí, iodurares, iodurà, ioduràrem, ioduràreu, ioduraren

INDICATIU FUTUR: ioduraré, ioduraràs, iodurarà, iodurarem, iodurareu, ioduraran

INDICATIU CONDICIONAL: ioduraria, ioduraries, ioduraria, ioduraríem, ioduraríeu, iodurarien

SUBJUNTIU PRESENT: ioduri, ioduris, ioduri, iodurem, iodureu, iodurin

SUBJUNTIU IMPERFET: iodurés, ioduressis, iodurés, ioduréssim, ioduréssiu, ioduressin

IMPERATIU: iodura, ioduri, iodurem, iodureu, iodurin

->ioga

■ioga

Part. sil.: io_ga

[del sànscrit yoga ‘unió’]

m HIND 1 Un dels sis sistemes de la filosofia hindú, una de les formes del qual, anomenada hatha yoga (ioga de la força), es basa en la teoria fisiològica segons la qual l’home té un poder diví, que li cal descobrir, situat a la columna vertebral i unit al centre psíquic situat al cap.

2 Exercicis corporals del hatha yoga.

->iogui

■iogui

Part. sil.: io_gui

[del sànscrit iogui, íd.]

1 adj Relatiu o pertanyent al ioga.

2 m i f Persona que practica el ioga.

->iogurt

■iogurt

Part. sil.: io_gurt

[del turc yoghurt, íd.; 1a FONT: c. 1917]

m ALIM Aliment obtingut per fermentació làctica de la llet.

->iogurtera

■iogurtera

Part. sil.: io_gur_te_ra

[de iogurt]

f Fermentador casolà per a la producció de iogurt.

->iohimbina

iohimbina

Part. sil.: io_him_bi_na

f [C21H26O3N2] FARM Alcaloide extret de l’escorça del Corynanthe yohimbe.

->io-io

■io-io

Part. sil.: io-io

[sembla una marca registrada d’origen onomatopeic i procedència incerta]

m JOCS Joguina consistent en dos discs de fusta, plàstic, etc., units per un eix, que hom fa pujar i baixar mitjançant un fil enrotllat en aquest eix.

->iol

■iol

Part. sil.: iol

[de l’angl. yawl, íd., d’origen incert]

m CONSTR NAV Embarcació esportiva descoberta, llarga i fina amb quatre, sis o vuit remadors i amb popa de quadre.

->iola

■iola

Part. sil.: io_la

[de l’angl. yawl, íd.]

f CONSTR NAV Embarcació al servei del capità d’una nau o del comandament d’un vaixell, oberta, elegant, de línies fines, amb espill a popa, rasa, propulsada amb rems armats en punta i governada amb timó.

->ioleta

■ioleta

Part. sil.: io_le_ta

[de iola]

f CONSTR NAV Iol construït per a un sol remer.

->ioni

■ioni

Part. sil.: io_ni

m FÍS NUC [símb: Io] Isòtop natural del tori, de pes atòmic 230.

->iònic

■iònic -a

Part. sil.: i_ò_nic

[de ió]

adj QUÍM 1 FÍS i 1 Relatiu o pertanyent a un ió.

2 Que conté ions.

2 cristall iònic Cristall compost per ions d’elements fortament electropositius i ions d’elements fortament electronegatius.

->ionitzable

■ionitzable

Part. sil.: i_o_nit_za_ble

[de ionitzar]

adj FÍS i QUÍM Susceptible d’ésser ionitzat.

->ionització

■ionització

Part. sil.: i_o_nit_za_ci_ó

[de ionitzar]

f 1 FÍS i QUÍM 1 Procés de ruptura dels enllaços electrònics en els àtoms, que produeix la formació de parelles d’ions de càrregues oposades.

2 energia d’ionització Energia necessària perquè un electró lligat a un àtom o a una molècula pugui escapar-se del sistema al qual pertany.

2 constant d’ionització QUÍM Constant d’equilibri de la reacció d’ionització d’un àcid (Ka) o d’una base de Brønsted (Kb) en el dissolvent.

3 ionització per xoc FÍS Ionització d’un àtom o d’una molècula d’un gas o d’un vapor produïda quan una partícula hi incideix amb energia suficient i li fa alliberar un electró.

->ionitzant

■ionitzant

Part. sil.: i_o_nit_zant

[de ionitzar]

adj FÍS i QUÍM Que ionitza.

->ionitzar

■ionitzar

Part. sil.: i_o_nit_zar

[de ió]

v FÍS i QUÍM 1 tr Produir una ionització.

2 pron Experimentar una ionització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ionitzar

GERUNDI: ionitzant

PARTICIPI: ionitzat, ionitzada, ionitzats, ionitzades

INDICATIU PRESENT: ionitzo, ionitzes, ionitza, ionitzem, ionitzeu, ionitzen

INDICATIU IMPERFET: ionitzava, ionitzaves, ionitzava, ionitzàvem, ionitzàveu, ionitzaven

INDICATIU PASSAT: ionitzí, ionitzares, ionitzà, ionitzàrem, ionitzàreu, ionitzaren

INDICATIU FUTUR: ionitzaré, ionitzaràs, ionitzarà, ionitzarem, ionitzareu, ionitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: ionitzaria, ionitzaries, ionitzaria, ionitzaríem, ionitzaríeu, ionitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: ionitzi, ionitzis, ionitzi, ionitzem, ionitzeu, ionitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: ionitzés, ionitzessis, ionitzés, ionitzéssim, ionitzéssiu, ionitzessin

IMPERATIU: ionitza, ionitzi, ionitzem, ionitzeu, ionitzin

->iono-

iono-

Forma prefixada del mot grec iṓn, ióntos, que significa ‘que va’. Ex.: ionograma, ionosfera, ionoteràpia.

->ionoforesi

ionoforesi

Part. sil.: i_o_no_fo_re_si

f QUÍM ANAL i BIOQ Tipus particular d’electroforesi caracteritzada per l’electromigració de partícules amb càrrega a través de dissolucions conductores.

->ionograma

ionograma

Part. sil.: i_o_no_gra_ma

m MED Determinació i enregistrament de la composició iònica d’un humor.

->ionòmetre

ionòmetre

Part. sil.: i_o_nò_me_tre

m FÍS Instrument que mesura la intensitat d’una radiació a partir de la ionització que la radiació provoca en un medi.

->ionona

■ionona

Part. sil.: io_no_na

[del gr. íon ‘viola’ i [cet]ona]

f [C13H20O] PERFUM Cadascuna de les dues cetones α i β no saturades, de natura terpènica i aïllades de l’oli essencial de la Boronia megastima.

->ionosfera

■ionosfera

Part. sil.: i_o_nos_fe_ra

[de iono- i -sfera]

f METEOR Capa superior de l’atmosfera terrestre que s’estén entre els 80 i els 300 km d’altitud en valors mitjans.

->ionoteràpia

ionoteràpia

Part. sil.: i_o_no_te_rà_pi_a

f TERAP 1 Mètode terapèutic que consisteix en la introducció d’ions de sals solubles en els teixits orgànics mitjançant un corrent elèctric.

2 Tractament mitjançant els raigs ultraviolats.

->ionqui

ionqui

Part. sil.: ion_qui

m i f En l’argot de la droga, drogoaddicte, especialment el que ho és per via intravenosa.

->iontoforesi

iontoforesi

Part. sil.: i_on_to_fo_re_si

f TERAP Cataforesi.

->ioruba

■ioruba

Part. sil.: io_ru_ba

1 adj Relatiu o pertanyent als iorubes o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble migratori, procedent probablement de l’alt Nil, de cultura atlàntica oriental, que habita actualment al sud-oest de Nigèria i al sud del Benín.

3 m LING Llengua nigerocongolesa del grup kwa, parlada pels iorubes.

->iot

■iot

Part. sil.: iot

Hom.: iod

[de l’angl. yacht, del neerl. jacht, neerl. ant. abreujat jaghtschip ‘vaixell de cacera, de persecució’]

m CONSTR NAV Qualsevol embarcació emprada per la navegació esportiva i d’esbargiment.

->iota

■iota

Part. sil.: io_ta

[del gr. iõta, íd.]

f 1 Nom de la novena lletra de l’alfabet grec [ι Ι].

2 Una quantitat molt petita d’una cosa.

->iotacisme

iotacisme

Part. sil.: io_ta_cis_me

m LING Itacisme.

->iotització

■iotització

Part. sil.: io_tit_za_ci_ó

f LING Itacisme.

->iotitzar

■iotitzar

Part. sil.: io_tit_zar

v tr LING Fer itacisme.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: iotitzar

GERUNDI: iotitzant

PARTICIPI: iotitzat, iotitzada, iotitzats, iotitzades

INDICATIU PRESENT: iotitzo, iotitzes, iotitza, iotitzem, iotitzeu, iotitzen

INDICATIU IMPERFET: iotitzava, iotitzaves, iotitzava, iotitzàvem, iotitzàveu, iotitzaven

INDICATIU PASSAT: iotitzí, iotitzares, iotitzà, iotitzàrem, iotitzàreu, iotitzaren

INDICATIU FUTUR: iotitzaré, iotitzaràs, iotitzarà, iotitzarem, iotitzareu, iotitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: iotitzaria, iotitzaries, iotitzaria, iotitzaríem, iotitzaríeu, iotitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: iotitzi, iotitzis, iotitzi, iotitzem, iotitzeu, iotitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: iotitzés, iotitzessis, iotitzés, iotitzéssim, iotitzéssiu, iotitzessin

IMPERATIU: iotitza, iotitzi, iotitzem, iotitzeu, iotitzin

->ipecacuana

■ipecacuana

Part. sil.: i_pe_ca_cu_a_na

[del port. ipecacuanha i aquest, del tupí brasiler; 1a FONT: 1839, DLab.]

f BOT i FARM Arbust de la família de les rubiàcies (Cephaelis ipecacuanha), de fulles oposades i flors pentàmeres en glomèruls esfèrics, propi de l’Amèrica tropical, que té propietats diaforètiques, emètiques i expectorants.

->iperita

■iperita

[v. yperita]

f [(ClCH2CH2)2S] QUÍM Compost sulfurat emprat com a gas de guerra.

->iponomèutids

iponomèutids

Part. sil.: i_po_no_mèu_tids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels lepidòpters, de mida petita o molt petita.

2 sing Insecte de la família dels iponomèutids.

->ipseïtat

ipseïtat

Part. sil.: ip_se_ï_tat

f FILOS Principi d’individuació o conjunt de propietats que caracteritzen un ésser en la seva individualitat única.

->ípsilon

■ípsilon

[del gr. ypsilón, íd.]

f 1 Nom de la vintena lletra de l’alfabet grec [υ Υ].

2 PART Partícula del grup dels mesons amb càrrega elèctrica nul·la, que, per la seva massa de 16 864,1 × 10-^3^0 kg, és la més pesant de les conegudes.

->ipso facto

■ipso facto* [ìpsofákto]

[llat ] loc adv Locució que significa ‘immediatament’, ‘a l’acte’. En el llenguatge jurídic significa ‘pel mateix fet’.

->ipsolateral

ipsolateral

adj ANAT Homolateral.

->Ir

Ir

símb QUÍM INORG iridi.

->ir-

■ir-

[variant d’in- davant r] Prefix, del llatí in, que indica negació o privació d’allò significat pel mot amb el qual forma el compost. Ex.: irregularitat, irracional.

->-ir

-ir

Sufix, del llatí -ire, que significa ‘convertir en’. Ex.: espessir, estretir, afavorir.

->ira

■ira

[del ll. ira, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 PSIC Emoció bàsica que sol manifestar-se amb una forta descàrrega del sistema nerviós autònom, sovint acompanyada d’activitats somàtiques agressives.

2 ira de Déu BÍBL Expressió antropomòrfica, equivalent a les de còlera o indignació divina, que indica la no-impassibilitat i el judici condemnador de Déu envers el pecat i la condemnació a què es lliuren els qui s’hi afermen.

3 ira de Júpiter HERÀLD llamp 3.

->iracund

■iracund -a

[del ll. iracundus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Propens a la ira.

->iracúndia

■iracúndia

Part. sil.: i_ra_cún_di_a

[del ll. iracundia, íd.; 1a FONT: s. XV]

f Qualitat d’iracund.

->iradament

■iradament

[de irat]

adv Amb ira.

->iranià

■iranià -ana

Part. sil.: i_ra_ni_à

1 adj i m i f De l’Iran (estat d’Àsia).

2 adj i m LING Irànic.

->irànic

■irànic -a

adj i m LING Dit del grup lingüístic nascut de l’indoeuropeu i format per les llengües parlades a l’Iran.

->iranoturanià

iranoturanià -ana

Part. sil.: i_ra_no_tu_ra_ni_à

adj BIOGEOG 1 Propi de la regió iranoturaniana.

2 regió iranoturaniana Regió biogeogràfica que comprèn l’Àsia central i el sud-est d’Europa.

->iraquià

■iraquià -ana

Part. sil.: i_ra_qui_à

adj i m i f De l’Iraq (estat d’Àsia).

->irascibilitat

■irascibilitat

[del b. ll. irascibilĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’irascible.

->irascible

■irascible

[del ll. irascibĭlis, íd.; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adj Prompte a irritar-se.

->irat

■irat -ada

[del ll. iratus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1242]

adj 1 Encès d’ira.

2 p ext Que denota ira.

->irèixer-se

■irèixer-se

Part. sil.: i_rèi_xer-se

[del ll. īrascī, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v pron ant Aïrar-se.

->irenarca

■irenarca

m HIST A la Roma imperial, funcionari que tenia cura de la pau i la tranquil·litat públiques.

->irenisme

irenisme

[del b. ll. irenismus, i aquest, der. del gr. eirḗnē ‘pau’]

m CRIST Actitud conciliadora sostinguda per cristians de diferents confessions per a l’estudi de les qüestions que els separen.

->irenista

irenista

[formació culta analògica sobre la base del ll. eirḗnē ‘pau’]

1 adj i m i f Que creu en la pau universal.

2 CRIST 1 adj Relatiu o pertanyent a l’irenisme.

2 m i f Partidari de l’irenisme.

->irid-

■irid-

Forma prefixada del mot grec ĩris, íridos, que significa ‘iris’. Ex.: iridectomia, iridescent.

->iridàcies

■iridàcies

Part. sil.: i_ri_dà_ci_es

f BOT 1 pl Família de liliïflores que consta d’unes 1 500 espècies de plantes herbàcies rizomatoses o bulboses, amb fulles allargades, equitants i embeinadores.

2 sing Planta de la família de les iridàcies.

->iridectomia

■iridectomia

Part. sil.: i_ri_dec_to_mi_a

f CIR Resecció parcial de l’iris per tal d’obrir un pas als raigs lluminosos o per disminuir la hipertensió ocular en inflamacions.

->iriderèmia

■iriderèmia

Part. sil.: i_ri_de_rè_mi_a

f OFTAL Falta congènita de l’iris.

->iridescència

■iridescència

Part. sil.: i_ri_des_cèn_ci_a

[de iridescent]

f ÒPT Propietat que presenten certs cossos de produir coloracions semblants a la de l’iris.

->iridescent

■iridescent

[formació culta analògica sobre la base del ll. iris, -ĭdis, amb el sufix ll. -escent (v. degenerescent)]

adj ÒPT Que posseeix iridescència.

->iridi

■iridi

[del ll. científic iridium, creat el 1804 pel químic anglès Smithson Tennant (1761-1815), que el va descobrir, sobre el ll. iris, -ĭdis, a causa dels reflexos variats de l’element, com l’iris]

m QUÍM INORG [símb: Ir] Element metàl·lic pertanyent al grup del platí, de nombre atòmic 77 i pes atòmic 192,2.

->iridià

■iridià -ana

Part. sil.: i_ri_di_à

[de iris]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’iris.

->irídic^1

■irídic^1 -a

[v. iridià]

adj ANAT ANIM Iridià.

->irídic^2

■irídic^2 -a

[de iridi]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent a l’iridi.

2 Que conté iridi.

3 esp Dit dels composts d’iridi en què aquest té una valència o un nombre d’oxidació de +4.

->iridina

■iridina

f [C24H26O13] QUÍM ORG Glucòsid extret de certes espècies de lliris.

->iridio-

■iridio-

QUÍM Forma prefixada del mot iridi, que denota la presència d’aquest element. Ex.: iridioplatí.

->irido-

■irido-

Forma prefixada del mot grec ĩris, íridos, que significa ‘iris’. Ex.: iridotomia, iridòcit.

->iridòcit

iridòcit

m CIT Cèl·lula de forma el·lipsoïdal que conté cristall de guanina o urats i reflecteix la llum provocant una iridescència típica.

->iridodiagnosi

iridodiagnosi

Part. sil.: i_ri_do_di_ag_no_si

f MED Mètode de diagnosi de les malalties sistèmiques per les dades hipotèticament subministrades pels canvis de forma i color de l’iris.

->iridologia

iridologia

Part. sil.: i_ri_do_lo_gi_a

f 1 OFTAL Conjunt de coneixements sobre l’iris.

2 MED Iridodiagnosi.

->iridoplegia

iridoplegia

Part. sil.: i_ri_do_ple_gi_a

f PAT Paràlisi de l’esfínter de l’iris.

->iridós

■iridós -osa

adj QUÍM INORG Dit dels composts d’iridi en què aquest té una valència o un nombre d’oxidació de +3.

->iris

■iris

[del ll. iris, -ĭdis, i aquest, del gr. ĩris, íridos, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 1 METEOR Arc de Sant Martí.

2 Coloració anàloga a la de l’arc de Sant Martí.

2 ANAT ANIM Formació membranosa circular, pigmentada i contràctil situada a la cambra anterior de l’ull, darrere la còrnia i immediatament davant el cristal·lí.

3 BOT lliri 1.

->irisació

■irisació

Part. sil.: i_ri_sa_ci_ó

[de irisar; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f ÒPT 1 1 Acció d’irisar;

2 l’efecte.

2 Iridescència.

->irisar

■irisar

[de iris; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr ÒPT Fer iridescent, colorar una cosa amb els colors de l’iris.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: irisar

GERUNDI: irisant

PARTICIPI: irisat, irisada, irisats, irisades

INDICATIU PRESENT: iriso, irises, irisa, irisem, iriseu, irisen

INDICATIU IMPERFET: irisava, irisaves, irisava, irisàvem, irisàveu, irisaven

INDICATIU PASSAT: irisí, irisares, irisà, irisàrem, irisàreu, irisaren

INDICATIU FUTUR: irisaré, irisaràs, irisarà, irisarem, irisareu, irisaran

INDICATIU CONDICIONAL: irisaria, irisaries, irisaria, irisaríem, irisaríeu, irisarien

SUBJUNTIU PRESENT: irisi, irisis, irisi, irisem, iriseu, irisin

SUBJUNTIU IMPERFET: irisés, irisessis, irisés, iriséssim, iriséssiu, irisessin

IMPERATIU: irisa, irisi, irisem, iriseu, irisin

->iritis

■iritis

f OFTAL Inflamació de l’iris.

->irlandès

■irlandès -esa

1 adj i m i f D’Irlanda (illa i país d’Europa) o de l’irlandès (llengua).

2 m LING Llengua cèltica pertanyent a la branca goidèlica del grup insular, parlada pels irlandesos.

3 escriptura irlandesa ESCR Escriptura insular.

->irona

■irona

[de iris (planta) i -ona (v. acetona)]

f QUÍM ORG i PERFUM Cetona oliosa, olorosa, que ocorre a l’arrel de les violetes, emprada en perfumeria.

->ironia

■ironia

Part. sil.: i_ro_ni_a

[del ll. ironīa, i aquest, del gr. eirōneía ‘interrogació fingint ignorància; dissimulació’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 1 Figura retòrica que consisteix a expressar una intenció amb un llenguatge de significat aparentment contrari, com a retret o burla.

2 Forma d’humor que adopta aquest recurs.

2 [sovint en pl] fig Esdeveniment contrari al que hom té dret a esperar.

3 FILOS Procediment interrogatori utilitzat per Sòcrates, el qual, fingint d’ignorar una cosa, demostrava que en tenia un coneixement superior al del seu interlocutor que presumia de saber-la.

->irònic

■irònic -a

[del ll. ironĭcus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la ironia, que denota ironia.

2 Donat a la ironia.

->irònicament

■irònicament

[de irònic; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adv D’una manera irònica, amb ironia.

->ironisme

■ironisme

[de ironia]

m Ús de la ironia.

->ironista

■ironista

[de ironia]

m i f Persona que parla o escriu amb ironia.

->ironitzar

■ironitzar

[de ironia]

v 1 intr Fer ironia, parlar o escriure irònicament. En l’obra, l’autora ironitzava sobre el món de la moda.

2 tr Tractar de forma irònica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ironitzar

GERUNDI: ironitzant

PARTICIPI: ironitzat, ironitzada, ironitzats, ironitzades

INDICATIU PRESENT: ironitzo, ironitzes, ironitza, ironitzem, ironitzeu, ironitzen

INDICATIU IMPERFET: ironitzava, ironitzaves, ironitzava, ironitzàvem, ironitzàveu, ironitzaven

INDICATIU PASSAT: ironitzí, ironitzares, ironitzà, ironitzàrem, ironitzàreu, ironitzaren

INDICATIU FUTUR: ironitzaré, ironitzaràs, ironitzarà, ironitzarem, ironitzareu, ironitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: ironitzaria, ironitzaries, ironitzaria, ironitzaríem, ironitzaríeu, ironitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: ironitzi, ironitzis, ironitzi, ironitzem, ironitzeu, ironitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: ironitzés, ironitzessis, ironitzés, ironitzéssim, ironitzéssiu, ironitzessin

IMPERATIU: ironitza, ironitzi, ironitzem, ironitzeu, ironitzin

->iroquès

■iroquès -esa

1 adj Relatiu o pertanyent als iroquesos.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble indígena d’Amèrica del Nord, que habitava a l’actual estat de Nova York, a la vall del riu Mohawk i a la regió dels Grans Llacs.

3 m LING Llengua dels iroquesos.

->irós

■irós -osa

[de ira; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Ple d’ira, irat.

->irracional

■irracional

Part. sil.: ir_ra_ci_o_nal

[del ll. irrationalis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 No racional, no dotat de raó. Els animals irracionals.

2 Estrany o contrari a la raó, mancat de raó o fonament lògic.

3 Que no pot ésser copsat o justificat per la raó, que ultrapassa les possibilitats del coneixement racional.

4 Mancat de seny, capciós.

5 MAT 1 Dit de l’expressió que conté radicals. Nombre irracional.

2 Relatiu o pertanyent als nombres irracionals.

->irracionalisme

■irracionalisme

Part. sil.: ir_ra_ci_o_na_lis_me

[de irracional]

m FILOS Conjunt de tendències de pensament que propugnen adés la irracionalitat del real, adés que l’objecte de la fe no és a l’abast de la raó, adés el refús d’un coneixement conceptual a favor d’una altra potència cognoscitiva.

->irracionalista

■irracionalista

Part. sil.: ir_ra_ci_o_na_lis_ta

[de irracional]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’irracionalisme.

2 m i f Seguidor de l’irracionalisme.

->irracionalitat

■irracionalitat

Part. sil.: ir_ra_ci_o_na_li_tat

[de irracional]

f Qualitat d’irracional.

->irracionalment

■irracionalment

Part. sil.: ir_ra_ci_o_nal_ment

[de irracional]

adv D’una manera irracional.

->irradiació

■irradiació

Part. sil.: ir_ra_di_a_ci_ó

[del ll. td. irradiatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 FÍS ATÒM Exposició d’un cos a l’acció de les radiacions ionitzants.

2 ALIM Tractament dels aliments amb radiacions ionitzants per tal de prevenir-ne certes alteracions, segons quina sigui la quantitat de radiació rebuda.

3 DIAG i TERAP Aplicació de certs raigs com a forma terapèutica o diagnòstica.

2 ANAT ANIM Disposició anatòmica de nervis o vasos que surten d’un centre comú.

3 LING 1 Fenomen semàntic segons el qual el nom d’un objecte passa a denominar uns altres objectes que tenen algun tret comú amb el primer.

2 irradiació sinonímica Derivació sinonímica.

4 PAT Dispersió d’un impuls nerviós fora de la seva via ordinària.

->irradiància

irradiància

Part. sil.: ir_ra_di_àn_ci_a

f FÍS Quocient entre el flux energètic rebut per un element infinitament petit de superfície i l’àrea d’aquest element.

->irradiant

irradiant

Part. sil.: ir_ra_di_ant

[de irradiar]

adj FÍS Que irradia.

->irradiar

■irradiar

Part. sil.: ir_ra_di_ar

[del ll. td. irradiare, íd.]

v tr FÍS 1 Radiar.

2 Exposar un cos a algun tipus de radiació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: irradiar

GERUNDI: irradiant

PARTICIPI: irradiat, irradiada, irradiats, irradiades

INDICATIU PRESENT: irradio, irradies, irradia, irradiem, irradieu, irradien

INDICATIU IMPERFET: irradiava, irradiaves, irradiava, irradiàvem, irradiàveu, irradiaven

INDICATIU PASSAT: irradií, irradiares, irradià, irradiàrem, irradiàreu, irradiaren

INDICATIU FUTUR: irradiaré, irradiaràs, irradiarà, irradiarem, irradiareu, irradiaran

INDICATIU CONDICIONAL: irradiaria, irradiaries, irradiaria, irradiaríem, irradiaríeu, irradiarien

SUBJUNTIU PRESENT: irradiï, irradiïs, irradiï, irradiem, irradieu, irradiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: irradiés, irradiessis, irradiés, irradiéssim, irradiéssiu, irradiessin

IMPERATIU: irradia, irradiï, irradiem, irradieu, irradiïn

->irreal

■irreal

Part. sil.: ir_re_al

[de real^1]

adj 1 No real.

2 GRAM 1 Dit de l’oració, etc., condicional en la qual la pròtasi enuncia una condició que no es realitza o és irrealitzable.

2 Dit del mode subjuntiu.

->irrealitat

■irrealitat

Part. sil.: ir_re_a_li_tat

[de irreal]

f Qualitat d’irreal.

->irrealitzable

■irrealitzable

Part. sil.: ir_re_a_lit_za_ble

[de realitzable]

adj No realitzable.

->irrebatible

■irrebatible

[de rebatible]

adj No rebatible.

->irrebatiblement

■irrebatiblement

[de irrebatible]

adv D’una manera irrebatible.

->irrecobrable

■irrecobrable

[de recobrable]

adj No recobrable.

->irreconciliable

■irreconciliable

Part. sil.: ir_re_con_ci_li_a_ble

[del ll. td. irreconciliabĭlis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj No reconciliable. Són enemics irreconciliables.

->irreconciliablement

■irreconciliablement

Part. sil.: ir_re_con_ci_li_a_ble_ment

[de irreconciliable]

adv D’una manera irreconciliable.

->irrecuperable

■irrecuperable

[del ll. td. irrecuperabĭlis, íd.]

adj No recuperable.

->irrecuperablement

■irrecuperablement

[de irrecuperable]

adv D’una manera irrecuperable.

->irrecusabilitat

■irrecusabilitat

[de irrecusable]

f Qualitat d’irrecusable.

->irrecusable

■irrecusable

[del ll. irrecusabĭlis, íd.]

adj No recusable, que no pot ésser recusat.

->irrecusablement

■irrecusablement

[de irrecusable]

adv D’una manera irrecusable.

->irredempt

■irredempt -a

[del b. ll. irredemptus, -a, -um, íd.]

adj 1 No alliberat.

2 esp HIST Dit del territori subjecte a una dominació estrangera de la qual hom espera alliberar-lo.

->irredemptisme

■irredemptisme

[de irredempt]

m 1 HIST Moviment polític de caràcter nacionalista sorgit a Itàlia el 1866, que propugnava l’emancipació dels territoris italians que, després de la unificació, eren encara sota la dominació d’altres potències.

2 p ext POLÍT Moviment nacionalista que pretén l’emancipació de la dominació estrangera.

->irredemptista

■irredemptista

[de irredempt]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’irredemptisme.

2 m i f Partidari de l’irredemptisme.

->irredimible

■irredimible

[de redimible]

adj No redimible, que no pot ésser redimit.

->irreductibilitat

■irreductibilitat

[de irreductible]

f Qualitat d’irreductible.

->irreductible

■irreductible

[de reductible]

adj 1 1 No reductible, que no pot ésser reduït.

2 esp Que no pot ésser portat a un altre estat, una altra forma, etc.

3 esp Que no pot ésser sotmès, apaivagat, etc. Una oposició irreductible.

4 esp Inconciliable. Tenen caràcters irreductibles.

2 MED Dit de l’hèrnia, fractura, etc., que no pot ésser reduïda o portada al lloc que abans ocupava.

3 QUÍM Dit dels composts que deriven d’un element el nombre d’oxidació del qual és el menor possible.

4 equació irreductible MAT Equació expressada per un polinomi irreductible.

->irreductiblement

■irreductiblement

[de irreductible]

adv D’una manera irreductible.

->irreelegible

■irreelegible

Part. sil.: ir_re_e_le_gi_ble

[de reelegible]

adj No reelegible.

->irreemborsable

irreemborsable

Part. sil.: ir_re_em_bor_sa_ble

[de reemborsable]

adj No reemborsable.

->irreemplaçable

■irreemplaçable

Part. sil.: ir_re_em_pla_ça_ble

[de reemplaçable]

adj No reemplaçable.

->irreflexió

■irreflexió

Part. sil.: ir_re_fle_xi_ó

[de reflexió; 1a FONT: s. XX, Oller]

f Manca de reflexió.

->irreflexiu

■irreflexiu -iva

Part. sil.: ir_re_fle_xiu

[de reflexiu]

1 1 adj i m i f Que no reflexiona.

2 adj p ext Un temperament irreflexiu.

2 adj p ext Dit o fet sense reflexionar.

->irreflexivament

■irreflexivament

[de irreflexiu]

adv D’una manera irreflexiva, sense reflexionar.

->irreformable

■irreformable

[del ll. td. irreformabĭlis, íd.]

adj No reformable, que no pot ésser reformat.

->irrefragable

■irrefragable

[del ll. td. irrefragabĭlis, íd., de la mateixa arrel del ll. suffragare ‘sufragar’ (v. sofraja); 1a FONT: s. XV]

adj Que hom no pot contradir, contrarestar.

->irrefragablement

■irrefragablement

[de irrefragable]

adv D’una manera irrefragable.

->irrefrangibilitat

■irrefrangibilitat

[de irrefrangible]

f ÒPT Qualitat d’irrefrangible.

->irrefrangible

■irrefrangible

[de refrangible]

adj ÒPT No refrangible.

->irrefrenable

■irrefrenable

[del ll. td. irrefrenabĭlis, íd.]

adj No refrenable.

->irrefutabilitat

■irrefutabilitat

[de irrefutable]

f Qualitat d’irrefutable.

->irrefutable

■irrefutable

[del ll. td. irrefutabĭlis, íd.; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj No refutable, que no pot ésser refutat.

->irrefutablement

■irrefutablement

[de irrefutable]

adv D’una manera irrefutable.

->irreg.

irreg.

abrev irregular.

->irregenerable

■irregenerable

[de regenerable]

adj No regenerable.

->irregular

■irregular

[del b. ll. irregularis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

[abrev irreg.] 1 adj 1 No regular, que no es conforma a la regla, mancat de regularitat. Forma irregular. Pols irregular.

2 BOT Dit dels òrgans vegetals asimètrics o zigomorfs.

3 GEOM Dit de la figura que no és regular.

4 LING Dit d’allò que, formant part integrant d’un sistema, no s’ajusta als patrons que hi són tinguts per regulars o normals. Verbs irregulars.

5 ORG MIL Dit de la tropa, l’exèrcit, etc., que no respon a cap organització militar oficial.

2 p ext 1 adj Que va contra la llei, el mètode, l’ús, etc., establerts.

2 adj i m DR CAN Dit de la persona que incorre en irregularitat.

->irregularitat

■irregularitat

[del b. ll. irregularĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat d’irregular.

2 Cosa irregular.

3 DR CAN Impediment canònic per a rebre els ordes sagrats o per a exercir-los.

->irregularment

■irregularment

[de irregular]

adv D’una manera irregular, amb irregularitat.

->irreivindicable

■irreivindicable

Part. sil.: ir_re_i_vin_di_ca_ble

[de reivindicable]

adj No reivindicable.

->irreligió

■irreligió

Part. sil.: ir_re_li_gi_ó

[del ll. irreligio, -ōnis, íd.]

f Manca de religió.

->irreligiós

■irreligiós -osa

Part. sil.: ir_re_li_gi_ós

Cp. ateu i antireligiós

[del ll. irreligiosus, -a, -um, íd.]

adj Mancat de religió.

->irreligiosament

■irreligiosament

Part. sil.: ir_re_li_gi_o_sa_ment

[de irreligiós]

adv D’una manera irreligiosa, sense religió.

->irreligiositat

■irreligiositat

Part. sil.: ir_re_li_gi_o_si_tat

[del ll. td. irreligiositas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’irreligiós.

->irrellevància

■irrellevància

Part. sil.: ir_re_lle_vàn_ci_a

[de irrellevant]

f Qualitat d’irrellevant.

->irrellevant

■irrellevant

[de rellevant]

adj No rellevant. Observacions irrellevants.

->irremeiable

■irremeiable

Part. sil.: ir_re_me_ia_ble

[de remeiable; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj 1 Que no pot ésser remeiat, que no té remei.

2 p ext Inevitable, fatal.

->irremeiablement

■irremeiablement

Part. sil.: ir_re_me_ia_ble_ment

[de irremeiable]

adv Sense remei, d’una manera irremeiable.

->irremissibilitat

■irremissibilitat

[de irremissible]

f Qualitat d’irremissible.

->irremissible

■irremissible

[del ll. td. irremissibĭlis, íd.; 1a FONT: 1596]

adj Que no té remissió possible, que no pot ésser perdonat, condonat, defugit.

->irremissiblement

■irremissiblement

[de irremissible; 1a FONT: 1503]

adv D’una manera irremissible, sense escapada o subterfugi possible.

->irremovible

■irremovible

[de remoure]

adj Que no pot ésser remogut.

->irremunerable

■irremunerable

[del ll. irremunerabĭlis, íd.]

adj No remunerable.

->irremunerat

■irremunerat -ada

[del ll. td. irremuneratus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1473]

adj No remunerat.

->irrenunciable

■irrenunciable

Part. sil.: ir_re_nun_ci_a_ble

[de renunciable]

adj No renunciable.

->irreparabilitat

■irreparabilitat

[de irreparable]

f Qualitat d’irreparable.

->irreparable

■irreparable

[del ll. irreparabĭlis, íd.; 1a FONT: s. XV, Roís]

adj Que no pot ésser reparat.

->irreparablement

■irreparablement

[de irreparable]

adv D’una manera irreparable.

->irrepetible

■irrepetible

[de repetible]

adj Que no pot ésser repetit.

->irreprensible

■irreprensible

[del ll. td. irreprehensibĭlis, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Que no mereix reprensió.

->irreprensiblement

■irreprensiblement

[de irreprensible]

adv D’una manera irreprensible.

->irrepresentable

■irrepresentable

[de representable]

adj No representable.

->irreprimible

■irreprimible

[de reprimible]

adj Que no pot ésser reprimit.

->irreprotxabilitat

■irreprotxabilitat

[de irreprotxable]

f Qualitat d’irreprotxable.

->irreprotxable

■irreprotxable

[de reprotxable; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj 1 Dit d’una persona tan correcta, que hom no pot fer-li cap reprotxe, cap retret.

2 p ext Una conducta irreprotxable.

->irreprotxablement

■irreprotxablement

[de irreprotxable]

adv D’una manera irreprotxable.

->irrescatable

■irrescatable

[de rescatable]

adj No rescatable.

->irresistibilitat

■irresistibilitat

[de irresistible]

f Qualitat d’irresistible.

->irresistible

■irresistible

[de resistible]

adj 1 Que hom no pot resistir.

2 esp Dit d’una persona extremament atractiva, seductora.

->irresistiblement

■irresistiblement

[de irresistible]

adv D’una manera irresistible.

->irresolt

■irresolt -a

[de resolt; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj No resolt.

->irresolubilitat

■irresolubilitat

[de irresoluble]

f Qualitat d’irresoluble.

->irresoluble

■irresoluble

[del ll. irresolubĭlis, íd.]

adj No resoluble.

->irresolució

■irresolució

Part. sil.: ir_re_so_lu_ci_ó

[de resolució]

f Manca de resolució.

->irresoludament

■irresoludament

[de irresolut]

adv D’una manera irresoluda.

->irresolut

■irresolut -uda

[del ll. irresolutus, -a, -um, íd.]

adj No resolut, mancat de resolució.

->irrespectuós

■irrespectuós -osa

Part. sil.: ir_res_pec_tu_ós

[de respectuós]

adj No respectuós.

->irrespectuosament

■irrespectuosament

Part. sil.: ir_res_pec_tu_o_sa_ment

[de irrespectuós; 1a FONT: s. XX, Bertrana]

adv D’una manera irrespectuosa.

->irrespirabilitat

■irrespirabilitat

[de irrespirable]

f Qualitat d’irrespirable.

->irrespirable

■irrespirable

[del ll. td. irrespirabĭlis, íd.; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj No respirable.

->irresponsabilitat

■irresponsabilitat

[de irresponsable]

f Qualitat d’irresponsable.

->irresponsable

■irresponsable

[de responsable]

1 adj No responsable.

2 adj i m i f Dit de la persona a la qual hom no pot exigir responsabilitat.

->irrestringible

■irrestringible

[de restringir]

adj No restringible.

->irretractabilitat

■irretractabilitat

[de irretractable]

f Qualitat d’irretractable.

->irretractable

■irretractable

[del ll. td. irretractabĭlis, íd.]

adj No retractable.

->irretràctil

■irretràctil

[de retràctil]

adj No retràctil.

->irretratable

■irretratable

[de retratable]

adj No retratable.

->irretroactivitat

■irretroactivitat

Part. sil.: ir_re_tro_ac_ti_vi_tat

[de retroactivitat]

f DR Principi jurídic segons el qual un fet no pot ésser punit per una llei posterior a la seva comissió.

->irreverència

■irreverència

Part. sil.: ir_re_ve_rèn_ci_a

[del ll. irreverentia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 Manca de reverència.

2 Acció, paraula, irreverent.

->irreverent

■irreverent

[del ll. irreverens, -ntis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Que manca de reverència.

->irreverentment

■irreverentment

[de irreverent; 1a FONT: 1403]

adv D’una manera irreverent.

->irreversibilitat

■irreversibilitat

[de irreversible]

f Qualitat d’irreversible.

->irreversible

■irreversible

[de reversible]

adj 1 No reversible.

2 QUÍM Dit de la reacció química en la qual els productes no reaccionen entre ells per donar els reactants inicials.

3 TERMO Dit del procés no reversible.

->irrevocabilitat

■irrevocabilitat

[de irrevocable]

f Qualitat d’irrevocable.

->irrevocable

■irrevocable

[del ll. irrevocabĭlis, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adj Que no pot ésser revocat.

->irrevocablement

■irrevocablement

[de irrevocable]

adv D’una manera irrevocable.

->irrigable

■irrigable

[de irrigar]

adj Que pot ésser irrigat.

->irrigació

■irrigació

Part. sil.: ir_ri_ga_ci_ó

[del ll. irrigatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1888, DLab.]

f 1 AGR Acció de fornir aigua a un terreny.

2 FISIOL Mecanisme pel qual la sang, per mitjà del sistema vascular, arriba als teixits de l’organisme.

3 TERAP Regatge d’un òrgan o teixit amb aigua o líquids medicinals.

->irrigador

■irrigador

[del ll. td. irrigator, -ōris, íd.]

m Instrument que serveix per a irrigar.

->irrigar

■irrigar

[del ll. irrigare, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr Sotmetre a irrigació. Irrigar la sang.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: irrigar

GERUNDI: irrigant

PARTICIPI: irrigat, irrigada, irrigats, irrigades

INDICATIU PRESENT: irrigo, irrigues, irriga, irriguem, irrigueu, irriguen

INDICATIU IMPERFET: irrigava, irrigaves, irrigava, irrigàvem, irrigàveu, irrigaven

INDICATIU PASSAT: irriguí, irrigares, irrigà, irrigàrem, irrigàreu, irrigaren

INDICATIU FUTUR: irrigaré, irrigaràs, irrigarà, irrigarem, irrigareu, irrigaran

INDICATIU CONDICIONAL: irrigaria, irrigaries, irrigaria, irrigaríem, irrigaríeu, irrigarien

SUBJUNTIU PRESENT: irrigui, irriguis, irrigui, irriguem, irrigueu, irriguin

SUBJUNTIU IMPERFET: irrigués, irriguessis, irrigués, irriguéssim, irriguéssiu, irriguessin

IMPERATIU: irriga, irrigui, irriguem, irrigueu, irriguin

->irrisible

■irrisible

[del ll. td. irrisibĭlis, íd.]

adj Ridícul.

->irrisió

■irrisió

Part. sil.: ir_ri_si_ó

[del ll. irrisio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f Acció de riure’s d’una persona o cosa.

->irrisori

■irrisori -òria

[del ll. td. irrisorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj 1 Que fa riure.

2 Insignificant. Un sou irrisori.

->irrisòriament

■irrisòriament

Part. sil.: ir_ri_sò_ri_a_ment

[de irrisori]

adv Amb irrisió.

->írrit

írrit -a

adj DR No rat, mancat de consentiment.

->irritabilitat

■irritabilitat

[del ll. irritabilĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat d’irritable.

2 BIOL Qualitat fonamental de la matèria viva que té la propietat de reaccionar enfront dels estímuls.

->irritable

■irritable

[del ll. irritabĭlis, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

adj 1 Susceptible d’ésser irritat.

2 Que fàcilment s’irrita.

->irritació

■irritació

Part. sil.: ir_ri_ta_ci_ó

[del ll. irritatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 Acció d’irritar o d’irritar-se;

2 l’efecte.

->irritant

■irritant

[del ll. irritans, -ntis, part. pres. de irritare ‘irritar’]

1 adj Que irrita.

2 adj i m BIOL Dit de l’agent físic, químic, mecànic, etc., que provoca una irritació.

->irritar^1

■irritar^1

[del ll. irritare (irrīto), íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v 1 1 tr Excitar en l’ànim d’algú un viu sentiment d’indignació, enuig, antagonisme. L’irrita pensar que no hagin interpretat bé les seves paraules.

2 pron S’irrita per les burles més innocents.

2 tr BIOL i PAT Produir en la matèria viva modificacions funcionals com a reacció a estímuls potencialment nocius.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: irritar

GERUNDI: irritant

PARTICIPI: irritat, irritada, irritats, irritades

INDICATIU PRESENT: irrito, irrites, irrita, irritem, irriteu, irriten

INDICATIU IMPERFET: irritava, irritaves, irritava, irritàvem, irritàveu, irritaven

INDICATIU PASSAT: irrití, irritares, irrità, irritàrem, irritàreu, irritaren

INDICATIU FUTUR: irritaré, irritaràs, irritarà, irritarem, irritareu, irritaran

INDICATIU CONDICIONAL: irritaria, irritaries, irritaria, irritaríem, irritaríeu, irritarien

SUBJUNTIU PRESENT: irriti, irritis, irriti, irritem, irriteu, irritin

SUBJUNTIU IMPERFET: irrités, irritessis, irrités, irritéssim, irritéssiu, irritessin

IMPERATIU: irrita, irriti, irritem, irriteu, irritin

->irritar^2

■irritar^2

[del ll. irritare (irrĭto), íd., der. de irrĭtus, -a, -um ‘anul·lat’]

v tr DR Anul·lar, invalidar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: irritar

GERUNDI: irritant

PARTICIPI: irritat, irritada, irritats, irritades

INDICATIU PRESENT: irrito, irrites, irrita, irritem, irriteu, irriten

INDICATIU IMPERFET: irritava, irritaves, irritava, irritàvem, irritàveu, irritaven

INDICATIU PASSAT: irrití, irritares, irrità, irritàrem, irritàreu, irritaren

INDICATIU FUTUR: irritaré, irritaràs, irritarà, irritarem, irritareu, irritaran

INDICATIU CONDICIONAL: irritaria, irritaries, irritaria, irritaríem, irritaríeu, irritarien

SUBJUNTIU PRESENT: irriti, irritis, irriti, irritem, irriteu, irritin

SUBJUNTIU IMPERFET: irrités, irritessis, irrités, irritéssim, irritéssiu, irritessin

IMPERATIU: irrita, irriti, irritem, irriteu, irritin

->irrogació

■irrogació

Part. sil.: ir_ro_ga_ci_ó

[del ll. irrogatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’irrogar;

2 l’efecte.

->irrogar

■irrogar

[del ll. irrogare, íd., der. de rogare ‘demanar’; 1a FONT: 1461]

v tr Causar un dany, un perjudici.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: irrogar

GERUNDI: irrogant

PARTICIPI: irrogat, irrogada, irrogats, irrogades

INDICATIU PRESENT: irrogo, irrogues, irroga, irroguem, irrogueu, irroguen

INDICATIU IMPERFET: irrogava, irrogaves, irrogava, irrogàvem, irrogàveu, irrogaven

INDICATIU PASSAT: irroguí, irrogares, irrogà, irrogàrem, irrogàreu, irrogaren

INDICATIU FUTUR: irrogaré, irrogaràs, irrogarà, irrogarem, irrogareu, irrogaran

INDICATIU CONDICIONAL: irrogaria, irrogaries, irrogaria, irrogaríem, irrogaríeu, irrogarien

SUBJUNTIU PRESENT: irrogui, irroguis, irrogui, irroguem, irrogueu, irroguin

SUBJUNTIU IMPERFET: irrogués, irroguessis, irrogués, irroguéssim, irroguéssiu, irroguessin

IMPERATIU: irroga, irrogui, irroguem, irrogueu, irroguin

->irrompible

■irrompible

[del ll. td. irrumpibĭlis, íd.]

adj Que no es pot rompre.

->irrompre

■irrompre

Cp. prorrompre

[del ll. irrumpēre, íd.]

v intr Entrar sobtosament i violentament. Els assaltants van irrompre a l’establiment i s’ho van endur tot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: irrompre

GERUNDI: irrompent

PARTICIPI: irromput, irrompuda, irromputs, irrompudes

INDICATIU PRESENT: irrompo, irromps, irromp, irrompem, irrompeu, irrompen

INDICATIU IMPERFET: irrompia, irrompies, irrompia, irrompíem, irrompíeu, irrompien

INDICATIU PASSAT: irrompí, irromperes, irrompé, irrompérem, irrompéreu, irromperen

INDICATIU FUTUR: irrompré, irrompràs, irromprà, irromprem, irrompreu, irrompran

INDICATIU CONDICIONAL: irrompria, irrompries, irrompria, irrompríem, irrompríeu, irromprien

SUBJUNTIU PRESENT: irrompi, irrompis, irrompi, irrompem, irrompeu, irrompin

SUBJUNTIU IMPERFET: irrompés, irrompessis, irrompés, irrompéssim, irrompéssiu, irrompessin

IMPERATIU: irromp, irrompi, irrompem, irrompeu, irrompin

->irrotacional

irrotacional

Part. sil.: ir_ro_ta_ci_o_nal

adj MAT Dit d’un camp vectorial el rotacional del qual és nul en tot el seu domini de definició.

->irrupció

■irrupció

Part. sil.: ir_rup_ci_ó

[del ll. irruptio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció d’irrompre.

2 irrupció atmosfèrica METEOR Invasió d’una massa d’aire fred d’origen polar després del pas d’una família de ciclons.

->is-

■is-

Forma prefixada del mot grec ísos, que significa ‘igual en nombre’. Ex.: isenèrgic, isentròpic.

->-ís

-ís -issa

Sufix, del llatí -icius o -itius, -a, que significa: 1 ‘propens a’. Ex.: malaltís.

2 ‘tirant a’. Ex.: blavís.

->isabelí

■isabelí -ina

adj 1 Relatiu o pertanyent al regnat d’Isabel II d’Espanya.

2 estil isabelí ART Estil decoratiu que es donà durant el regnat d’Isabel II d’Espanya.

3 moneda isabelina NUMIS Moneda encunyada durant el regnat d’Isabel II, especialment la d’or.

->isagoge

isagoge

[del ll. isagōge, i aquest, del gr. eisagōgḗ, íd.]

f LIT Introducció, exordi.

->isagògic

isagògic -a

[del ll. isagogĭcus, -a, -um ‘introductori’]

adj LIT Relatiu o pertanyent a la isagoge, introductori.

->isal·lòbar

■isal·lòbar -a

[del gr. ísos ‘igual’, állos ‘un altre’ i baros ‘pes’]

adj i f METEOR Dit de la corba que uneix els punts de la superfície terrestre on la variació de la pressió atmosfèrica en un interval de temps donat ha estat la mateixa.

->isal·lobàric

isal·lobàric -a

adj METEOR 1 Isal·lòbar.

2 Relatiu o pertanyent a les isal·lòbares.

->isal·lohipsa

■isal·lohipsa

[del gr. ísos ‘igual’, állos ‘un altre’ i hýpsos ‘altura’]

adj i f METEOR En un mapa sinòptic, dit de la línia que uneix els punts que tenen la mateixa variació de l’altitud d’una superfície isobàrica durant un període de temps determinat.

->isal·lopotencial

■isal·lopotencial

Part. sil.: i_sal_lo_po_ten_ci_al

[del gr. ísos ‘igual’, állos ‘un altre’ i potencial’]

adj i f METEOR En un mapa sinòptic, dit de la línia que uneix els punts que tenen la mateixa variació del geopotencial durant un període de temps determinat.

->isal·loterm

■isal·loterm -a

[del gr. ísos ‘igual’, állos ‘un altre’ i thérmē ‘calor’]

adj i f METEOR Dit de la corba que uneix els punts de la superfície terrestre on la variació de temperatura en un interval de temps donat ha estat la mateixa.

->isal·lotèrmic

isal·lotèrmic -a

adj METEOR 1 Isal·loterm.

2 Relatiu o pertanyent a les isal·lotermes.

->isanemona

isanemona

[del gr. ísos ‘igual’ i ánemos ‘vent’]

adj i f METEOR Dit de la línia que uneix els punts amb la mateixa velocitat mitjana del vent.

->isanòmala

isanòmala

[del gr. ísos ‘igual’ i anómalos ‘irregular’]

adj i f METEOR Dit de la línia que uneix els punts que registren igual anomalia en una determinada magnitud meteorològica.

->isard^1

■isard^1

[d’origen preromà, però d’etimologia incerta, podria tractar-se d’un mot iberobasc izarr-, de sentit obscur; 1a FONT: 1395]

m ZOOL Mamífer remugant de la subfamília dels caprins i de la família dels bòvids (Rupicapra rupicapra), amb banyes primes i corbades de la punta i pelatge fosc amb taques blanques al cap.

->isard^2

■isard^2 -a

[de isard^1]

adj 1 Dit de la persona esquerpa.

2 Escabrós, salvatge. Una muntanya isarda.

->isàtic

isàtic, àcid

[C6H4(NH2)COCOOH] QUÍM ORG Producte resultant de la hidròlisi alcalina de la isatina.

->isatina

■isatina

f QUÍM ORG Dicetona derivada de l’indole, de color vermell taronja, obtinguda per oxidació de l’indi, emprada en la fabricació de colorants de tina.

->isauri

isauri -àuria

Part. sil.: i_sau_ri

adj i m i f Habitant d’Isàuria (antiga regió de l’Àsia Menor).

->isàuric

isàuric -a

Part. sil.: i_sàu_ric

adj 1 Relatiu o pertanyent a Isàuria (antiga regió de l’Àsia Menor) o als isauris.

2 Dit de la dinastia d’emperadors bizantins fundada el 717 per Lleó III.

->isba

isba

f Casa rural russa de fusta, construïda essencialment amb troncs de coníferes.

->isc-

■isc-

Forma prefixada del mot grec ískhō, que significa ‘retenir’. Ex.: iscúria.

->isclenc

isclenc -a

adj i m i f De Sant Iscle de Vallalta (Maresme).

->isco-

■isco-

Forma prefixada del mot grec ískhō, que significa ‘retenir’. Ex.: iscogalàccia.

->iscurètic

■iscurètic -a

PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a la iscúria.

2 adj i m i f Que pateix d’iscúria.

->iscúria

■iscúria

Part. sil.: is_cú_ri_a

f PAT Anul·lació de l’excreció d’orina perquè les vies urinàries són inutilitzades.

->isentàlpic

isentàlpic -a

adj TERMO Dit del procés termodinàmic en què l’entalpia no canvia.

->isentròpic

isentròpic -a

adj TERMO Dit del procés termodinàmic en què l’entropia no canvia.

->isidi

■isidi

m BOT Excrescència de la superfície del tal·lus de certs líquens, amb gonidis i revestida de còrtex.

->islam

■islam

[de l’àr. islâm ‘submissió a la voluntat de Déu’]

m 1 HIST REL 1 Conjunt de dogmes i preceptes que constitueixen la religió dels musulmans.

2 Conjunt dels qui professen l’islam.

2 HIST Conjunt de pobles i països musulmans, tant des del punt de vista sociocultural i polític com religiós.

->islàmic

■islàmic -a

[de islam]

adj Relatiu o pertanyent a l’islam o a l’islamisme.

->islamisme

■islamisme

[de islam]

m 1 HIST REL islam 1 1.

2 POLÍT Moviment politicoreligiós en pro de la islamització del dret, de les institucions i del govern.

->islamista

■islamista

[de islam]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’islamisme.

2 adj i m i f Partidari de l’islamisme.

3 m i f Estudiós de l’islam i l’islamisme.

->islamístic

islamístic -a

[de islam]

1 adj Relatiu o pertanyent a la islamística.

2 f Estudi de l’islam i de l’islamisme, islamologia.

->islamita

■islamita

[de islam]

m i f Musulmà.

->islamització

■islamització

Part. sil.: is_la_mit_za_ci_ó

[de islamitzar]

f 1 Acció d’islamitzar o d’islamitzar-se;

2 l’efecte.

->islamitzar

■islamitzar

[de islam]

v 1 tr 1 Convertir a l’islamisme. Islamitzar la societat.

2 Sotmetre a l’islam. Islamitzar l’educació a les escoles.

2 pron Fer propis els costums, la doctrina, etc., de l’islam o de l’islamisme.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: islamitzar

GERUNDI: islamitzant

PARTICIPI: islamitzat, islamitzada, islamitzats, islamitzades

INDICATIU PRESENT: islamitzo, islamitzes, islamitza, islamitzem, islamitzeu, islamitzen

INDICATIU IMPERFET: islamitzava, islamitzaves, islamitzava, islamitzàvem, islamitzàveu, islamitzaven

INDICATIU PASSAT: islamitzí, islamitzares, islamitzà, islamitzàrem, islamitzàreu, islamitzaren

INDICATIU FUTUR: islamitzaré, islamitzaràs, islamitzarà, islamitzarem, islamitzareu, islamitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: islamitzaria, islamitzaries, islamitzaria, islamitzaríem, islamitzaríeu, islamitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: islamitzi, islamitzis, islamitzi, islamitzem, islamitzeu, islamitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: islamitzés, islamitzessis, islamitzés, islamitzéssim, islamitzéssiu, islamitzessin

IMPERATIU: islamitza, islamitzi, islamitzem, islamitzeu, islamitzin

->islamòleg

■islamòleg -òloga

m i f Persona versada en islamologia.

->islamologia

■islamologia

Part. sil.: is_la_mo_lo_gi_a

[de islam i -logia]

f Ciència que estudia l’islam i l’islamisme en llur gènesi i evolució històrica.

->islandès

■islandès -esa

1 adj i m i f D’Islàndia (estat d’Europa) o de l’islandès (llengua).

2 m LING Llengua escandinava occidental, parlada a Islàndia.

->islanditoxina

islanditoxina

f BIOL Micotoxina aïllada del Penicillum islandicum que pot contaminar l’arròs i causar intoxicacions alimentàries que afecten el fetge.

->ismaelita

■ismaelita

Part. sil.: is_ma_e_li_ta

m i f 1 Nom donat als àrabs en tant que són considerats descendents d’Ismael, fill d’una esclava d’Abraham.

2 Nom que hom solia donar també als marxants de caravanes i a gent nòmada.

->ismaïlisme

■ismaïlisme

Part. sil.: is_ma_ï_lis_me

m HIST Moviment sectari del xiisme que admet Isma‘il com a setè i últim imam.

->ismaïlita

■ismaïlita

Part. sil.: is_ma_ï_li_ta

HIST 1 adj Relatiu o pertanyent a l’ismaïlisme.

2 m i f Membre de la secta xiïta que segueix l’ismaïlisme.

->-isme

-isme

Sufix, del llatí -ismus, que significa: 1 ‘teoria, doctrina o corrent artístic’. Ex.: optimisme, comunisme, romanticisme, budisme.

2 ‘paraula o expressió provinent de’. Ex.: castellanisme, llatinisme.

->iso-^1

■iso-^1

Forma prefixada del mot grec ísos, que significa ‘igual’. Ex.: isopètal, isofil·le.

->iso-^2

■iso-^2

QUÍM ORG Forma prefixada que indica l’existència d’un grup metil com a ramificació terminal en una cadena.

->isoaglutinació

isoaglutinació

Part. sil.: i_so_a_glu_ti_na_ci_ó

f FISIOL ANIM Aglutinació sanguínia dels eritròcits per les aglutinines d’un altre individu de la mateixa espècie.

->isoaglutinina

isoaglutinina

Part. sil.: i_so_a_glu_ti_ni_na

f FISIOL ANIM Aglutinina que aglutina els eritròcits d’altres individus de la mateixa espècie.

->isoal·lel

isoal·lel

Part. sil.: i_so_al_lel

m GEN Cadascun dels al·lels que en l’homozigosi produeixen fenotips indistingibles, separables només per tècniques moleculars.

->isoal·lil

isoal·lil

Part. sil.: i_so_al_lil

m QUÍM ORG Propenil.

->isoamil

■isoamil

Part. sil.: i_so_a_mil

m QUÍM ORG Radical univalent de fórmula (CH3)2—CH—CH2—CH2—.

->isoanticòs

isoanticòs

Part. sil.: i_so_an_ti_còs

[pl -ossos] m FISIOL ANIM Anticòs que apareix com a resposta davant l’estímul antigènic de productes provinents d’individus de la mateixa espècie.

->isoantigen

isoantigen

Part. sil.: i_so_an_ti_gen

m FISIOL ANIM Al·loantigen.

->isòbar

■isòbar -a

[del gr. isobarḗs ‘d’un mateix pes’]

1 adj FÍS Que denota la mateixa pressió.

2 adj i m FÍS ATÒM Dit dels nuclis atòmics que tenen el mateix nombre total de nucleons.

3 adj i f METEOR Dit de la línia que uneix els punts que enregistren una pressió atmosfèrica igual, després de reduir-la al nivell de la mar.

4 adj TERMO Dit del procés durant el qual la pressió roman constant.

->isobàric

■isobàric -a

[de isòbar]

adj 1 FÍS i TERMO Isòbar.

2 METEOR Relatiu o pertanyent a les isòbares.

->isobase

isobase

[de iso-^1 i base]

f GEOL Corba que uneix, en un estrat geològic determinat, els punts que es troben actualment a igual altitud.

->isòbata

■isòbata

[del gr. isobathḗs ‘d’una mateixa profunditat’]

adj i f GEOL i OCEANOG Dit de la línia que uneix els punts del subsòl o dels fons oceànics situats a una mateixa profunditat.

->isobàtic

isobàtic -a

[de isòbata]

adj GEOL i OCEANOG Relatiu o pertanyent a les isòbates.

->isobrials

■isobrials

Part. sil.: i_so_bri_als

f BOT 1 pl Grup de molses pleurocarpes, generalment amb branques pinnades i ascendents, de peristoma doble, que inclou, entre altres, els gèneres Leucodon i Thamnobryum.

2 sing Molsa del grup de les isobrials.

->isobutà

isobutà

m QUÍM ORG Isòmer del butà.

->isobutè

isobutè

m QUÍM ORG Isobutilè.

->isobutil

isobutil

m QUÍM ORG Radical de fórmula (CH3)2—CH—CH2—.

->isobutilè

■isobutilè

m [CH2═C—(CH3)2] QUÍM ORG Hidrocarbur gasós insaturat, isòmer del butè, que es polimeritza amb petites quantitats d’isoprè, formant cautxú butílic.

->isobutílic

isobutílic -a

adj QUÍM ORG 1 Que conté el radical isobutil.

2 alcohol isobutílic [(CH3)2CHCH2OH] Alcohol primari present en l’oli de fusel.

->isobutiraldehid

isobutiraldehid

m [(CH3)2CHCHO] QUÍM ORG Líquid inflamable emprat en la síntesi de l’àcid pantotènic, de la valina, de resines i de plastificants.

->isobutíric

isobutíric, àcid

[(CH3)2CHCOOH] QUÍM ORG Líquid incolor emprat com a dissolvent i desinfectant, i els seus èsters, en perfumeria.

->isocarena

isocarena

f CONSTR NAV Qualsevol de les possibles carenes d’igual volum en una nau o un altre cos que suri.

->isocàrpic

isocàrpic -a

adj BOT Isogin.

->isocasma

isocasma

adj i f METEOR Dit de la línia que uneix els punts amb la mateixa freqüència anual de visibilitat d’aurores damunt la superfície terrestre.

->isocianat

isocianat

Part. sil.: i_so_ci_a_nat

m QUÍM ORG Qualsevol sal o èster de l’àcid isociànic.

->isociànic

isociànic, àcid

Part. sil.: i_so_ci_à_nic

[HN═C═O] QUÍM ORG Líquid fortament metzinós i corrosiu que constitueix una forma tautòmera de l’àcid ciànic.

->isocianur

■isocianur

Part. sil.: i_so_ci_a_nur

m QUÍM ORG Nom genèric dels composts que contenen en llur molècula el grup —N=C.

->isocíclic

isocíclic -a

adj QUÍM ORG Dit dels composts de cadena tancada que tenen el mateix nombre total d’àtoms en l’anell.

->isocítric

isocítric, àcid

BIOQ Isòmer de l’àcid cítric.

->isoclí

■isoclí -ina

[del gr. isoklinḗs, íd.]

1 adj Que té la mateixa inclinació.

2 GEOF 1 adj Dit dels punts de la superfície terrestre que tenen la mateixa inclinació magnètica.

2 adj i f Dit de la línia que uneix punts isoclins.

3 adj i f MAT En la resolució gràfica d’una equació diferencial del primer ordre, dit de la línia que uneix els punts en els quals les solucions de l’equació tenen un mateix pendent.

->isoclinal

■isoclinal

[de isoclí]

adj GEOL Dit del plegament en què les capes d’ambdós flancs són sensiblement paral·leles.

->isoclínic

■isoclínic -a

[de isoclí]

adj GEOF Relatiu o pertanyent a les isoclines.

->isocont

isocont -a

adj BOT De flagels tots iguals.

->isocor

■isocor -a

adj TERMO Dit del procés termodinàmic en el qual el volum roman constant.

->isocòria

isocòria

Part. sil.: i_so_cò_ri_a

f FISIOL ANIM Igualtat de diàmetre de totes dues pupil·les.

->isocost

■isocost

m ECON Lloc geomètric de totes les combinacions de factors de producció que comporten un mateix cost per a l’empresa.

->isòcron

■isòcron -a

[del gr. isókhronos ‘d’una mateixa durada’]

1 adj FÍS Dit dels moviments que tenen igual període.

2 adj i f 1 GEOF Dit de la línia ideal que uneix els punts de la Terra en els quals un fenomen s’esdevé en el mateix instant.

2 GEOG Dit de la línia que uneix els punts entre els quals hi ha el mateix període de temps a partir d’un punt i amb un mitjà de transport determinat.

3 GEOL 1 adj Dit de les formacions, els dipòsits, etc., que tenen la mateixa edat.

2 f Línia que uneix punts isòcrons.

4 isòcrona de tempesta METEOR Línia que uneix els punts que enregistren a la mateixa hora el pas de la mateixa pertorbació atmosfèrica.

->isocrònic

isocrònic -a

[de isòcron]

adj GEOG i METEOR Relatiu o pertanyent a les isòcrones.

->isocronisme

■isocronisme

m Qualitat d’isòcron.

->isocronitzar

■isocronitzar

[de isòcron]

v tr Fer esdevenir isòcron.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: isocronitzar

GERUNDI: isocronitzant

PARTICIPI: isocronitzat, isocronitzada, isocronitzats, isocronitzades

INDICATIU PRESENT: isocronitzo, isocronitzes, isocronitza, isocronitzem, isocronitzeu, isocronitzen

INDICATIU IMPERFET: isocronitzava, isocronitzaves, isocronitzava, isocronitzàvem, isocronitzàveu, isocronitzaven

INDICATIU PASSAT: isocronitzí, isocronitzares, isocronitzà, isocronitzàrem, isocronitzàreu, isocronitzaren

INDICATIU FUTUR: isocronitzaré, isocronitzaràs, isocronitzarà, isocronitzarem, isocronitzareu, isocronitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: isocronitzaria, isocronitzaries, isocronitzaria, isocronitzaríem, isocronitzaríeu, isocronitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: isocronitzi, isocronitzis, isocronitzi, isocronitzem, isocronitzeu, isocronitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: isocronitzés, isocronitzessis, isocronitzés, isocronitzéssim, isocronitzéssiu, isocronitzessin

IMPERATIU: isocronitza, isocronitzi, isocronitzem, isocronitzeu, isocronitzin

->isodiàfer

isodiàfer -a

Part. sil.: i_so_di_à_fer

adj FÍS ATÒM Dit del núclid en el qual, respecte d’un altre, es verifica que la diferència entre el nombre de protons i el de neutrons és la mateixa.

->isodinàmic

■isodinàmic -a

[de iso-^1 i dinàmic]

adj 1 Que denota igualtat de força.

2 GEOF 1 Dit dels punts de la superfície terrestre que tenen igual component horitzontal del camp magnètic terrestre.

2 Dit de la línia que uneix punts isodinàmics.

3 ALIM Dit de les substàncies alimentàries que desprenen igual nombre de calories.

->isodosi

isodosi

f FÍS ATÒM Lloc geomètric de punts de l’espai en els quals la dosi de radiació absorbida és igual.

->isoèdric

isoèdric -a

Part. sil.: i_so_è_dric

[de iso-^1 i el gr. hédra ‘cara’]

adj CRISTAL·L i GEOM Dit del cristall o del cos geomètric que té les cares semblants.

->isoelèctric

■isoelèctric -a

Part. sil.: i_so_e_lèc_tric

[de iso-^1 i elèctric]

adj 1 ELECT Dit del cos en què el nombre de càrregues positives és igual al de negatives.

2 punt isoelèctric BIOQ Valor del pH en el qual les partícules d’una solució col·loïdal no tenen càrrega elèctrica.

->isoelectrònic

isoelectrònic -a

Part. sil.: i_so_e_lec_trò_nic

adj ELECTRÒN Dit dels elements que posseeixen la mateixa estructura electrònica en l’última capa, encara que l’estructura electrònica interna sigui diferent.

->isoempelt

isoempelt

Part. sil.: i_so_em_pelt

m CIR Trasplantació en què el donador i el receptor són de la mateixa espècie i genèticament iguals.

->isoenzim

■isoenzim

Part. sil.: i_so_en_zim

m BIOQ Qualsevol dels enzims molt semblants entre ells i que catalitzen la mateixa reacció.

->isòet

■isòet

Part. sil.: i_sò_et

m BOT Gènere de plantes herbàcies de la família de les isoetàcies (Isoetes sp), de soca bulbosa i fulles subulades o filiformes, aplomallades.

->isoetàcies

isoetàcies

Part. sil.: i_so_e_tà_ci_es

f BOT 1 pl Família d’isoetals integrada per plantes herbàcies de soca bulbosa, proveïda inferiorment d’apèndixs radiciformes fasciculats, i coronada per una roseta de fulles subulades o linears, ligulades i de base embeinadora.

2 sing Planta de la família de les isoetàcies.

->isoetals

■isoetals

Part. sil.: i_so_e_tals

f BOT 1 pl Ordre de licopodiòpsids que comprèn únicament la família de les isoetàcies.

2 sing Planta de l’ordre de les isoetals.

->isoetòpsids

■isoetòpsids

Part. sil.: i_so_e_tòp_sids

m BOT 1 pl Segons alguns sistemes de classificació, classe de pteridòfits constituïda pels isòets i les selaginel·les, que altres sistemes de classificació inclouen dins la classe dels licopodiòpsids.

2 sing Pteridòfit de la classe dels isoetòpsids.

->isofil·le

isofil·le -a

adj BOT Que té iguals les fulles d’una mateixa branca.

->isogàmeta

■isogàmeta

m GEN Cadascun dels dos gàmetes idèntics que intervenen en la isogàmia.

->isogàmia

■isogàmia

Part. sil.: i_so_gà_mi_a

f GEN Tipus de reproducció sexual en la qual ambdós gàmetes són idèntics.

->isogàmic

■isogàmic -a

adj GEN Relatiu o pertanyent a la isogàmia.

->isogènesi

isogènesi

f GEN Igualtat en la constitució cromosòmica de dos individus o més.

->isogenètic

isogenètic -a

adj GEN Relatiu o pertanyent a la isogènesi.

->isogin

■isogin -ògina

adj BOT Que té un nombre de carpels igual que el de peces dels altres verticils florals.

->isoglossa

■isoglossa

[de iso-^1 i -glossa]

f LING Línia imaginària que assenyala el límit entre la presència i l’absència d’un tret lingüístic determinat i que separa dues àrees dialectals.

->isògon

■isògon -a

[del gr. isogṓnios, íd.]

1 adj GEOM Equiangular.

2 GEOF 1 adj Dit dels punts de la superfície terrestre que tenen la mateixa declinació magnètica.

2 adj i f Dit de la línia que uneix punts isògons.

3 adj i f METEOR Dit de la línia que uneix els punts on el vent té la mateixa direcció relativament als punts cardinals.

->isogonal

■isogonal

[de isògon]

adj GEOM 1 Dit de les figures que tenen angles iguals.

2 Dit de la transformació que conserva els angles.

->isogònic

■isogònic -a

[de isògon]

adj 1 GEOF i METEOR Relatiu o pertanyent a les isògones.

2 Isògon.

->isògrada

■isògrada

adj i f GEOL Dit de la corba que uneix punts amb el mateix grau de metamorfisme.

->isografia

■isografia

Part. sil.: i_so_gra_fi_a

[de iso-^1 i -grafia]

f Imitació exacta de l’escriptura d’altri.

->isograma

■isograma

[de iso-^1 i -grama]

m Mapa en el qual ha estat dibuixat un sistema d’isolínies.

->isohalina

■isohalina

f ECOL Isopleta que uneix els punts amb la mateixa salinitat a la superfície o en una secció vertical d’una massa d’aigua.

->isohèlia

isohèlia

Part. sil.: i_so_hè_li_a

[de iso-^1 i el gr. hḗlios ‘sol’]

adj i f METEOR Dit de la línia que uneix els punts que registren la mateixa durada de la insolació, en un període de temps determinat.

->isohieta

■isohieta

Part. sil.: i_so_hi_e_ta

[de iso-^1 i el gr. hyetós ‘pluja’]

adj i f METEOR Dit de la línia que uneix els punts que registren la mateixa quantitat de precipitacions atmosfèriques en un període determinat.

->isohipsa

■isohipsa

[de iso-^1 i el gr. hýpsos ‘altitud’]

adj i f METEOR Dit de la línia que uneix els punts de la superfície terrestre que tenen la mateixa altitud.

->isoimmunització

isoimmunització

Part. sil.: i_so_im_mu_nit_za_ci_ó

f FISIOL ANIM Formació d’anticossos contra antígens d’altres individus de la mateixa espècie.

->isolable

■isolable

[de isolar]

adj Aïllable.

->isolació

■isolació

Part. sil.: i_so_la_ci_ó

[de isolar]

f Acció d’isolar.

->isolador

■isolador -a

[de isolar]

adj Que isola.

->isolament

■isolament

[de isolar]

m Aïllament.

->isolant

■isolant

[de isolar]

adj i m Aïllant.

->isolar

■isolar

[de l’it. isolare, íd., der. de isola ‘illa’, ll. insŭla, íd.; probablement també a través del fr. isoler, que prové també de l’it., i semblantment els altres mots de la mateixa família]

v 1 tr Aïllar.

2 pron Separar-se una persona de les altres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: isolar

GERUNDI: isolant

PARTICIPI: isolat, isolada, isolats, isolades

INDICATIU PRESENT: isolo, isoles, isola, isolem, isoleu, isolen

INDICATIU IMPERFET: isolava, isolaves, isolava, isolàvem, isolàveu, isolaven

INDICATIU PASSAT: isolí, isolares, isolà, isolàrem, isolàreu, isolaren

INDICATIU FUTUR: isolaré, isolaràs, isolarà, isolarem, isolareu, isolaran

INDICATIU CONDICIONAL: isolaria, isolaries, isolaria, isolaríem, isolaríeu, isolarien

SUBJUNTIU PRESENT: isoli, isolis, isoli, isolem, isoleu, isolin

SUBJUNTIU IMPERFET: isolés, isolessis, isolés, isoléssim, isoléssiu, isolessin

IMPERATIU: isola, isoli, isolem, isoleu, isolin

->isolat

isolat -ada

[de isolar]

adj HERÀLD Dit del moble (la terrassa, la muntanya, etc.) que és situat al seu lloc ordinari, a la punta de l’escut, però desplaçat lleugerament cap amunt, sense arribar a tocar-ne la vora.

->isolecític

■isolecític -a

adj EMBRIOL Alecític.

->isoleucina

■isoleucina

Part. sil.: i_so_leu_ci_na

f [CH4CH2CH(CH3)CH—(NH2)COOH] BIOQ Aminoàcid essencial no sintetitzable per l’organisme, aïllat de la caseïna i la fibrina sanguínia.

->isolexisme

■isolexisme

m RET Figura retòrica consistent en la repetició d’un mateix radical en una mateixa clàusula o vers, modificat per derivació, canvi de funció sintàctica, reiteració o variació semàntica.

->isolínia

■isolínia

Part. sil.: i_so_lí_ni_a

[de iso-^1 i línia]

f Nom genèric donat a cadascuna de les línies que uneixen en un mapa punts on el valor d’un element determinat és el mateix.

->isòmer

■isòmer -a

[del gr. isomerḗs ‘de parts iguals’]

1 adj i m 1 QUÍM Dit de dos o més composts que presenten isomeria.

2 FÍS ATÒM Dit dels nuclis que tenen el mateix nombre de protons i neutrons, però que almenys un d’ells és en estat isomèric.

2 adj i f METEOR Dit de la línia que uneix els punts en què l’anomalia mensual, anual, etc., de pluja té el mateix valor, comptat en tant per cent de la pluja normal.

->isomerasa

■isomerasa

f QUÍM Enzim que catalitza reaccions d’isomerització.

->isomeria

■isomeria

Part. sil.: i_so_me_ri_a

[de isòmer]

f QUÍM Fenomen que presenten certs composts, consistent en el fet de tenir la mateixa composició centesimal, el mateix pes molecular i la mateixa fórmula empírica, però propietats físiques i químiques diferents.

->isomèric

■isomèric -a

[de isòmer]

adj 1 QUÍM 1 Relatiu o pertanyent a la isomeria.

2 Isòmer.

2 FÍS ATÒM Dit de l’estat excitat d’un nucli atòmic, el qual estat té un període de vida mesurable. És anomenat també metastable.

->isomerisme

isomerisme

[de isòmer]

m QUÍM Isomeria.

->isomerització

■isomerització

Part. sil.: i_so_me_rit_za_ci_ó

[de isomeritzar]

f QUÍM Procés de reordenació interna dels àtoms d’una molècula per a obtenir un isòmer.

->isomeritzar

■isomeritzar

[de isòmer]

v tr QUÍM Transformar per isomerització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: isomeritzar

GERUNDI: isomeritzant

PARTICIPI: isomeritzat, isomeritzada, isomeritzats, isomeritzades

INDICATIU PRESENT: isomeritzo, isomeritzes, isomeritza, isomeritzem, isomeritzeu, isomeritzen

INDICATIU IMPERFET: isomeritzava, isomeritzaves, isomeritzava, isomeritzàvem, isomeritzàveu, isomeritzaven

INDICATIU PASSAT: isomeritzí, isomeritzares, isomeritzà, isomeritzàrem, isomeritzàreu, isomeritzaren

INDICATIU FUTUR: isomeritzaré, isomeritzaràs, isomeritzarà, isomeritzarem, isomeritzareu, isomeritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: isomeritzaria, isomeritzaries, isomeritzaria, isomeritzaríem, isomeritzaríeu, isomeritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: isomeritzi, isomeritzis, isomeritzi, isomeritzem, isomeritzeu, isomeritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: isomeritzés, isomeritzessis, isomeritzés, isomeritzéssim, isomeritzéssiu, isomeritzessin

IMPERATIU: isomeritza, isomeritzi, isomeritzem, isomeritzeu, isomeritzin

->isometria

■isometria

Part. sil.: i_so_me_tri_a

[del gr. isometría, íd.]

f 1 Igualtat d’una magnitud.

2 GEOM Aplicació d’un espai mètric en ell mateix que conserva la distància.

->isomètric

■isomètric -a

[de isometria]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la isometria.

2 GEOM Dit dels espais mètrics entre els quals hom pot establir una isometria.

3 contracció isomètrica FISIOL ANIM Contracció d’un múscul sense que es produeixi escurçament i allargament.

4 sistema isomètric CRISTAL·L Sistema cúbic.

->isomiari

isomiari -ària

Part. sil.: i_so_mi_a_ri

adj i m ZOOL Dit del mol·lusc lamel·libranqui que té els dos músculs adductors gairebé iguals.

->isomorf

■isomorf -a

[de iso-^1 i -morf]

adj 1 Que té la mateixa forma.

2 ÀLG Dit de les estructures algèbriques entre les quals hom pot establir un isomorfisme.

3 CRISTAL·L i QUÍM Dit de les substàncies que presenten isomorfisme.

->isomòrfic

■isomòrfic -a

[de isomorf]

adj Relatiu o pertanyent a l’isomorfisme.

->isomorfisme

■isomorfisme

[de isomorf]

m 1 Qualitat d’isomorf.

2 ÀLG Morfisme bijectiu.

3 CRISTAL·L i QUÍM Propietat de les substàncies que, essent químicament diferents, tenen unes mateixes característiques cristal·logràfiques.

4 LING Segons algunes teories gramaticals, semblança de trets estructurals entre els diferents nivells o plans de la llengua.

->isònefa

isònefa

[de iso-^1 i el gr. néphos ‘núvol’]

adj i f METEOR Dit de la línia que uneix els punts que registren la mateixa nuvolositat en un període determinat.

->isonenc

isonenc -a

adj i m i f D’Isona i Conca Dellà (Pallars Jussà).

->isoneures

isoneures

Part. sil.: i_so_neu_res

m pl ENTOM Homoneures.

->isoniazida

isoniazida

Part. sil.: i_so_ni_a_zi_da

f FARM Hidrazida de l’àcid isonicotínic.

->isonicotínic

isonicotínic, àcid

FARM Isòmer de l’àcid nicotínic emprat en la preparació de derivats amb acció tuberculostàtica d’aplicació terapèutica.

->isonitril

■isonitril

m QUÍM ORG Isocianur.

->isònom

■isònom -a

adj 1 HIST Que gaudeix d’isonomia.

2 DR CONST Que obeeix a la mateixa llei.

->isonomia

isonomia

Part. sil.: i_so_no_mi_a

f 1 HIST En la Grècia clàssica, igualtat de drets davant la llei.

2 DR CONST Sistema segons el qual dos estats o més governen per les mateixes lleis.

->isòpac

■isòpac -a

adj GEOL Dit de la línia que uneix punts d’igual potència d’una capa o una formació geològica determinada.

->isoperímetre

■isoperímetre -a

[de iso-^1 i perímetre]

adj MAT Que tenen igual perímetre, dit especialment de dues figures diferents.

->isoperimètric

■isoperimètric -a

adj MAT Relatiu o pertanyent a les figures d’igual perímetre.

->isopètal

isopètal -a

adj BOT De pètals iguals.

->isòpic^1

isòpic^1 -a

[der. de iso-^1 i -op]

adj GEOL Dit dels dipòsits que tenen la mateixa fàcies.

->isòpic^2

isòpic^2 -a

adj LIT Dit de l’obra d’Isop. Faules isòpiques.

->isopleta

■isopleta

adj i f QUÍM IND En un diagrama, dit de la línia que uneix els punts que corresponen a una concentració constant.

->isòpode

■isòpode -a

ZOOL 1 adj Que té les potes iguals.

2 m 1 pl Ordre de crustacis malacostracis del superordre dels peracàrides de morfologia molt variada, segons que es tracti de formes lliures o paràsites.

2 sing Crustaci de l’ordre dels isòpodes.

->isopoliàcid

■isopoliàcid

Part. sil.: i_so_po_li_à_cid

m QUÍM Homopoliàcid.

->isoprè

■isoprè

m BIOQ i QUÍM ORG Subproducte de l’obtenció del butadiè a partir del petroli, de fórmula CH2═C(CH3)—CH═CH2.

->isoprenoide

■isoprenoide

Part. sil.: i_so_pre_noi_de

m QUÍM ORG Nom genèric dels composts que tenen com a unitat estructural l’isoprè.

->isopropanol

isopropanol

m QUÍM ORG Alcohol isopropílic.

->isopropenil

isopropenil

m QUÍM ORG Radical univalent derivat del propilè.

->isopropil

isopropil

m QUÍM ORG Radical derivat de l’isopropà.

->isopropilbenzè

isopropilbenzè

m QUÍM ORG Cumè.

->isopropílic

isopropílic -a

adj QUÍM ORG 1 Dit dels composts que contenen el radical isopropil.

2 alcohol isopropílic [CH3CHOHCH3] Alcohol secundari que hom obté a partir del propilè o per hidrogenació de l’acetona.

3 èter isopropílic [(CH3)2═CH—O—CH═(CH3)2] Líquid obtingut com a subproducte de l’obtenció de l’alcohol isopropílic.

->isòpters

■isòpters

m ENTOM 1 pl Ordre d’artròpodes de la classe dels insectes format pels tèrmits.

2 sing Artròpode de l’ordre dels isòpters.

->isoquanta

■isoquanta

adj i f ECON Dit de cadascuna de les corbes que representen gràficament les combinacions de factors que permeten l’obtenció d’una mateixa quantitat de producte.

->isoquimen

■isoquimen -ímena

[de iso-^1 i el gr. kheimaínō ‘sentir el fred de l’hivern’]

METEOR 1 adj Que té la mateixa temperatura mitjana a l’hivern.

2 adj i f Dit de la línia que uneix els punts que registren la mateixa temperatura mitjana a l’hivern.

->isoquímic

■isoquímic -a

adj PETROG Dit d’un procés metamòrfic esdevingut sense introducció de matèria procedent d’una font externa.

->isorítmia

isorítmia

Part. sil.: i_so_rít_mi_a

[de iso-^1 i ritme, per analogia amb el gr. arrhythmía ‘arrítmia’]

f MÚS Nom donat a la correspondència rítmica que hi ha entre les diverses parts d’una composició musical.

->isoscelat

isoscelat -ada

[de isòsceles]

adj HERÀLD Dit de l’escut format per rengles o ordres de triangles isòsceles capiculats i d’esmalts alternats.

->isòsceles

■isòsceles

[del ll. td. isoscĕles, i aquest, del gr. isoskelḗs, íd.]

adj GEOM Dit dels triangles i dels trapezis que tenen dos costats iguals.

->isosil·làbic

■isosil·làbic -a

[de iso-^1 i sil·làbic]

adj MÈTR Dit dels versos que tenen el mateix nombre de síl·labes.

->isosísmic

■isosísmic -a

[de iso-^1 i sísmic]

GEOL 1 adj Dit de cadascun dels punts de la superfície de la Terra en què un moviment sísmic ateny la mateixa intensitat.

2 adj i f Dit de la línia que uneix els punts isosísmics.

->isosista

■isosista

adj i f GEOL Isosísmica, línia isosísmica.

->isospín

■isospín

m PART Magnitud física pròpia dels hadrons.

->isospori

■isospori -òria

BOT 1 adj Dit dels pteridòfits que fan un sol tipus d’espores.

2 f En els pteridòfits, existència d’un sol tipus d’espores.

->isostàsia

■isostàsia

Part. sil.: i_sos_tà_si_a

f GEOL Terme que designa la tendència cap a l’equilibri de flotació de l’escorça terrestre sobre el mantell plàstic.

->isostàtic

■isostàtic -a

adj 1 GEOL Relatiu o pertanyent a la isostàsia.

2 MEC i TECNOL Dit del cos sotmès a un sistema de forces estàticament determinat.

->isostèmon

■isostèmon -a

adj BOT Que té un nombre d’estams igual que el de peces dels verticils periàntics.

->isostenúria

isostenúria

Part. sil.: i_sos_te_nú_ri_a

f PAT Estat d’insuficiència renal en el qual es produeix una fallida total de les funcions tubulars de concentració i dilució.

->isostèric

isostèric -a

adj QUÍM FÍS Dit de les substàncies que presenten isosterisme.

->isosterisme

isosterisme

m QUÍM FÍS Propietat relativa a les agrupacions atòmiques que presenten propietats físiques i químiques semblants.

->isotàctic

■isotàctic -a

adj QUÍM Dit de la cadena polimèrica en la qual els substituents dels carbonis asimètrics tenen tots la mateixa configuració relativa respecte a la cadena.

->isòter

■isòter -a

[de iso-^1 i el gr. théros ‘estiu’]

METEOR 1 adj Que té la mateixa temperatura mitjana a l’estiu.

2 adj i f Dit de la línia que uneix els punts de la superfície de la Terra que tenen la mateixa temperatura mitjana a l’estiu.

->isoteràpia

isoteràpia

Part. sil.: i_so_te_rà_pi_a

f TERAP Tractament mitjançant l’acció de preparats farmacològics o sèrums obtinguts a partir de l’agent que produeix la malaltia.

->isoterm

■isoterm -a

[de iso-^1 i -term]

1 adj FÍS Que denota la mateixa temperatura.

2 adj i f METEOR Dit de la línia que uneix els punts que registren la mateixa temperatura, després de reduir-la al nivell de la mar, per tal de corregir els efectes de l’altitud, durant un període determinat.

3 TERMO 1 adj Dit del procés termodinàmic en el qual la temperatura roman constant.

2 adj i f En el diagrama pressió-volum, dit de la línia representativa d’un procés isoterm.

->isotèrmic

■isotèrmic -a

[de isoterm]

adj TERMO 1 FÍS Isoterm.

2 METEOR Relatiu o pertanyent a les isotermes.

->isotip

■isotip

[de iso-^1 i -tip]

m BOT Exemplar recollit juntament amb l’holotip.

->isotípia

isotípia

Part. sil.: i_so_tí_pi_a

[de iso-^1 i -típia]

f CRISTAL·L Propietat de les substàncies que, posseint fórmules químiques diferents, tenen la mateixa estructura cristal·logràfica i, per tant, idèntica forma externa.

->isotípic

isotípic -a

[de isotip]

adj CRISTAL·L Dit dels cristalls que presenten isotípia.

->isotipus

■isotipus

[de iso-^1 i tipus]

m BOT Isotip.

->isòton

isòton -a

[del gr. isótonos ‘de la mateixa tensió, el mateix to’]

adj i m FÍS ATÒM Dit de cadascun dels nuclis atòmics constituïts pel mateix nombre de neutrons.

->isotònic

■isotònic -a

[de iso-^1 i -tònic]

1 adj Que té igual to o tensió.

2 1 adj Que té la mateixa pressió osmòtica.

2 m esp FARM Dit del líquid injectable la pressió osmòtica del qual és igual a la de la sang, o, en el cas dels col·liris, a la del líquid lacrimal.

->isòtop

■isòtop

[de iso-^1 i -top]

m FÍS ATÒM i 1 QUÍM FÍS Cadascun dels àtoms els nuclis dels quals tenen el mateix nombre de protons però diferent nombre de neutrons.

2 Cadascun dels nuclis dels isòtops.

->isotopia

■isotopia

Part. sil.: i_so_to_pi_a

[de iso-^1 i -topia]

f 1 FÍS ATÒM i QUÍM FÍS Qualitat d’un element químic de posseir isòtops diversos.

2 LING Repetició d’elements lingüístics al llarg d’un text, en especial lèxics i semàntics, que li dóna coherència.

->isotòpic

■isotòpic -a

[de iso-^1 i -tòpic]

adj FÍS ATÒM i QUÍM FÍS Relatiu o pertanyent als isòtops.

->martinenc

■martinenc -a

1 adj i m i f Del barri de Sant Martí de Provençals (Barcelona), de Sant Martí Sarroca (Alt Penedès) o de Sobremunt (Osona).

2 adj AGR Dit del fruit que neix o madura per Sant Martí. Figues martinenques.

3 m BOT Roure martinenc.

->martinet^1

■martinet^1

[d’origen incert, podria tractar-se de l’oc. martelet ‘martellet’, o gascó marteret, dissimilat en *martenet per influx del nom de sant Martí, en record de la capa tallada pel sant amb un cop d’espasa per compartir-la amb un pobre, segons la llegenda; 1a FONT: 1363]

m 1 TECNOL i METAL·L Instrument per a forjar i batre metalls, que consisteix essencialment en una peça grossa mòbil que hom deixa caure sobre el metall col·locat en una enclusa.

2 CONSTR Màquina emprada per a clavar estaques i pilons en el sòl.

3 MÚS Peça de fusta, amb un bec de cuiro —o, més antigament, una punta de ploma—, connectada per un mecanisme a cada una de les tecles d’un clavecí.

->martinet^2

■martinet^2

[del fr. martinet, variant del nom fr. ant. oiseau Saint Martin, d’etimologia incerta]

m ORNIT Nom donat a diversos ocells de l’ordre dels ciconiformes i de la família dels ardeids. Cal destacar-ne el martinet blanc (Egretta garzetta), el martinet de nit (o de garrofera, o d’olivera) (Nycticorax nycticorax), el martinet menut (Ixobrychus minutus) i el martinet ros (Ardeola ralloides).

->martinetenc

martinetenc -a

adj i m i f De Martinet (Baixa Cerdanya).

->martingala

■martingala

[del fr. martingale ‘fons d’una mena de calces que s’atacaven pel darrere’, probable alteració de martigale ‘del poble de Martigues’, a la Provença, a causa del conservadorisme dels costums i vestits rústics dels seus habitants en situació molt aïllada; 1a FONT: s. XVI]

f 1 INDUM Peça de vestir dels homes d’armes que consistia en una calça, que cobria des de la cintura fins als genolls, i unes mitges, que cobrien des dels genolls fins als peus.

2 Corretja que porta el cavall ensellat, que va des del cinglador fins a sota la gola del cavall.

3 1 JOCS Jugada del joc del monte en què s’apunta a tres cartes contra una.

2 fig Trampa, engany. No em vinguis amb martingales.

3 fig Tripijoc.

4 MAT Procés estocàstic de Markov {Xn} que, a més de tenir una esperança matemàtica finita per a tot valor de t, té una esperança condicionada E[Xtn, Xt1, Xt2, ..., Xtn-1]=Xtn-1, essent aquest el valor pres en l’instant tn-1.

->màrtir

■màrtir

[del ll. ecl. martyr, -yris, íd., i aquest, del gr. mártys, mártyros ‘testimoni, màrtir’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m i f 1 CRIST Persona que pateix turment o la mort a causa del testimoniatge de Jesucrist.

2 p ext 1 Persona que pateix mort o persecució per la seva fidelitat a una causa.

2 Persona que pateix un suplici immerescut.

3 fig Persona que algú o alguna cosa turmenta. És un màrtir del seu ideal.

->martiri

■martiri

[del ll. martyrium, íd., i aquest, del gr. martýrion ‘testimoniatge’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de patir turments o la mort per tal de no renegar la fe de Jesucrist.

2 fig Turment cruel, físic o moral. Aquesta criatura és el meu martiri.

->martirial

martirial

Part. sil.: mar_ti_ri_al

[de martiri; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adj Relatiu o pertanyent al martiri o a un màrtir.

->martiritzador

■martiritzador -a

[de martiritzar]

adj i m i f Que martiritza.

->martiritzar

■martiritzar

[de martiri; 1a FONT: s. XV]

v tr 1 Fer sofrir martiri a algú. Sant Fructuós fou martiritzat a l’amfiteatre de Tarragona.

2 fig Turmentar algú cruelment. Ens martiritzava explicant-nos els seus problemes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: martiritzar

GERUNDI: martiritzant

PARTICIPI: martiritzat, martiritzada, martiritzats, martiritzades

INDICATIU PRESENT: martiritzo, martiritzes, martiritza, martiritzem, martiritzeu, martiritzen

INDICATIU IMPERFET: martiritzava, martiritzaves, martiritzava, martiritzàvem, martiritzàveu, martiritzaven

INDICATIU PASSAT: martiritzí, martiritzares, martiritzà, martiritzàrem, martiritzàreu, martiritzaren

INDICATIU FUTUR: martiritzaré, martiritzaràs, martiritzarà, martiritzarem, martiritzareu, martiritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: martiritzaria, martiritzaries, martiritzaria, martiritzaríem, martiritzaríeu, martiritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: martiritzi, martiritzis, martiritzi, martiritzem, martiritzeu, martiritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: martiritzés, martiritzessis, martiritzés, martiritzéssim, martiritzéssiu, martiritzessin

IMPERATIU: martiritza, martiritzi, martiritzem, martiritzeu, martiritzin

->martirologi

■martirologi

[del b. ll. martyrologium, íd., sobre el model del b. ll. eulogium (cf. elogi)]

m LITÚRG Llibre litúrgic que conté els noms dels sants, per ordre dels dies de l’any.

->martorellenc

martorellenc -a

adj i m i f De Martorell (Baix Llobregat), de Martorelles (Vallès Oriental) o de Santa Maria de Martorelles (Vallès Oriental).

->marturi

■marturi

[variant de martiri]

m Martiri.

->martyrium

martyrium* [martíɾium]

[llat ] m ARQUIT Edifici de planta central on són venerades les restes d’un màrtir, propi de l’art paleocristià.

->marulla

■marulla

f BOT gala^2.

->marutxell

marutxell

m dial OCEANOG i MAR Marrutxell.

->marxa

■marxa

[de marxar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de marxar un conjunt de persones, moviment amb què caminen amb un cert pas, un cert ordre.

2 MIL Moviments de les tropes per a traslladar-se des d’un punt fins a un altre.

3 MIL Etapa.

4 a marxes forçades Fent més camí, en un determinat temps, del que hom acostuma a fer en les marxes, o fent jornades de marxa més llargues de les habituals.

5 marxa atlètica (o simplement marxa) ESPORT Modalitat de l’atletisme consistent a marxar a pas lleuger, talment que un peu o altre estigui sempre en contacte amb el sòl.

6 obrir la marxa Ésser el primer o dels primers en una desfilada.

7 sobre la marxa loc adv A mesura que es va fent alguna cosa, sobre el terreny.

8 tancar (o cloure) la marxa Ésser el darrer o dels darrers en una desfilada.

2 p ext 1 Acció de marxar, d’anar, un vehicle o una màquina. El canot anava a tota marxa.

2 fig Cal assegurar la bona marxa de l’empresa.

3 TECNOL i TRANSP Ritme o velocitat amb què es mou o funciona un vehicle, una màquina, etc.

4 AUT Cadascuna de les relacions fixes entre les velocitats dels arbres primari i secundari d’un canvi de marxes. No m’entra la marxa enrere. Marxa quarta o directa.

5 marxa al mínim MOT Règim de funcionament d’un motor d’explosió per sota del qual el motor es para per defecte de carburació.

6 marxa a vista FERROC Marxa d’un ferrocarril tal, que el maquinista pot aturar-lo en el tros de via que veu directament.

7 fer marxa enrere fig No mantenir, algú, les seves pretensions o intencions, bé renunciant-hi bé rectificant-les, moderant-les.

3 p ext Acció de partir d’un lloc. Ja estic a punt de marxa.

4 col·loq Diversió, animació. Vam ballar fins a la matinada, quina marxa! Anar de marxa.

5 MED 1 Estil o manera de caminar, normal o patològic.

2 marxa atàxica (o tabètica) Marxa amb les cames separades, aixecant-les molt en fer el pas i deixant-les caure bruscament, copejant a terra amb el taló, a poca distància de l’altre peu.

3 marxa cerebel·losa Atàxia cerebel·losa.

4 marxa d’ànec Marxa oscil·lant provocada per la separació dels peus per a conservar l’equilibri.

5 marxa en estel Marxa amb desviació unilateral, més manifesta si hom fa tancar els ulls al pacient, i la qual canvia de signe en caminar aquell cap endarrere.

6 marxa espasmòdica (o parèsica) Marxa amb les cames juntes i rígides caracteritzada per passos curts, arrossegant les puntes dels peus.

7 marxa hemiplègica (o de segador) Marxa caracteritzada per la utilització dels músculs de la pelvis, fent que les cames descriguin un moviment de dalla.

8 marxa histèrica Marxa típicament incongruent i contradictòria que no s’adapta a cap tipus de trastorn de les funcions nervioses.

9 marxa parkinsoniana Marxa amb el cap baix, la mirada fixa, el tronc encorbat cap endavant i els braços sense balancejar.

6 MÚS 1 Peça musical de ritme marcat, destinat a regular el pas d’una persona o un grup.

2 marxa harmònica Reproducció d’un moviment melòdic i dels seus acords corresponents a intervals regulars ascendents o descendents.

->marxador

■marxador -a

1 1 adj i m i f Que marxa.

2 m i f ESPORT Atleta que participa en curses de marxa atlètica.

2 m ZOOL 1 pl Grup de macrurs que es desplacen caminant amb els pleopodis.

2 sing Crustaci del grup dels marxadors.

->marxamo

■marxamo

[del cast. marchamo, íd., i aquest, de l’àr. maršsám, der. de rášsam ‘marcar, segellar’]

m DR FISC Bolla.

->marxandatge

■marxandatge

[del fr. marchandage, íd., der. de marchander ‘mercadejar’]

m 1 ART Relació comercial establerta entre un marxant i un artista per a la promoció, venda i difusió de les obres d’aquest.

2 ECON Conjunt de tècniques de distribució i promoció de vendes amb l’objectiu d’augmentar el poder d’atracció dels productes mitjançant l’adaptació de llurs característiques i presentació a les necessitats i als gustos del consumidor.

->marxando

■marxando

[de marxant amb una terminació pejorativa mallorquina -ando, d’origen incert]

dial 1 m marxant 1.

2 adj m Que no és de fiar; malintencionat.

->marxant

■marxant -a

[del fr. ant. marchant, avui marchand ‘mercader’; 1a FONT: 1460, Roig]

1 m i f Comerciant ambulant.

2 m i f ART Comerciant en obres d’art.

3 m BOT Herba anual de la família de les amarantàcies (Amaranthus retroflexus), de fulles ovals o ròmbiques, flors verdoses en inflorescències denses, i de fruits en pixidi.

->marxantó

■marxantó

[de marxant; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Marxant de poca importància.

->marxapeu

■marxapeu

Part. sil.: mar_xa_peu

[del fr. marche-pied ‘esglaó’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 CONSTR 1 Llindar.

2 Primer esglaó d’una escala que és més llarg que els altres.

2 AUT Estrep d’un cotxe.

3 MAR Corda gruixuda que, assegurada pels caps a les vergues, al botaló, etc., i sostinguda per uns estreps, serveix perquè els mariners hi caminin durant les maniobres.

4 1 TECNOL Barra que hom acciona amb el peu per comandar un mecanisme, per aturar-lo, etc.

2 TÈXT Pedal del teler de xarxes que és accionat per l’operari per governar el corró plegador.

->marxar

■marxar

[del fr. marcher, íd., ant. ‘trepitjar’, i aquest, del fràncic *markón ‘deixar una petjada’; 1a FONT: 1535]

v intr 1 1 Caminar, un conjunt de persones o cadascuna de les que l’integren, amb un cert pas, en un cert ordre. El grup de veïns marxava decidit vers l’ajuntament.

2 MIL Caminar la tropa amb un cert pas, en un cert ordre.

2 p ext 1 Anar un vehicle o una màquina. El rellotge no marxa.

2 fig Per ara la cosa marxa.

3 p ext Partir d’un lloc. Marxeu ara, que no plou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: marxar

GERUNDI: marxant

PARTICIPI: marxat, marxada, marxats, marxades

INDICATIU PRESENT: marxo, marxes, marxa, marxem, marxeu, marxen

INDICATIU IMPERFET: marxava, marxaves, marxava, marxàvem, marxàveu, marxaven

INDICATIU PASSAT: marxí, marxares, marxà, marxàrem, marxàreu, marxaren

INDICATIU FUTUR: marxaré, marxaràs, marxarà, marxarem, marxareu, marxaran

INDICATIU CONDICIONAL: marxaria, marxaries, marxaria, marxaríem, marxaríeu, marxarien

SUBJUNTIU PRESENT: marxi, marxis, marxi, marxem, marxeu, marxin

SUBJUNTIU IMPERFET: marxés, marxessis, marxés, marxéssim, marxéssiu, marxessin

IMPERATIU: marxa, marxi, marxem, marxeu, marxin

->marxià

■marxià -ana

Part. sil.: mar_xi_à

adj Relatiu o pertanyent a la persona de Marx, al seu pensament o a les seves obres.

->marxisme

■marxisme

[del nom de Karl Marx (1818-1883)]

m 1 POLÍT 1 FILOS, ECON Teoria cientificofilosòfica de Marx i Engels i de llurs seguidors que es fonamenta en el materialisme dialèctic i històric.

2 Moviment polític, oposat al capitalisme, basat en la interpretació més o menys estricta del marxisme.

2 marxisme leninisme 1 Variant del marxisme, fruit de l’elaboració que d’aquest féu Lenin.

2 Nom amb què l’ortodòxia marxista de l’URSS designava el marxisme.

->marxista

■marxista

[del nom de Karl Marx (1818-1883)]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a Marx o al marxisme.

2 marxista leninista Relatiu o pertanyent al marxisme leninisme.

2 m i f 1 Seguidor del marxisme.

2 marxista leninista Seguidor del marxisme leninisme.

->marxívol

■marxívol

[variant de marcívol, der. de marcir]

m BOT Planta herbàcia perenne de la família de les ranunculàcies (Helleborus foetidus), glabra, fètida, de fulles coriàcies, flors verdoses i fruits fol·liculars.

->marxós

marxós -osa

adj col·loq Alegre, animat, que té marxa. Una música marxosa. El teus amics són molt marxosos.

->marzanenc

marzanenc -a

adj i m i f De Pedret i Marzà (Alt Empordà).

->mas

■mas

Hom.: maç

[b. ll. mansus ‘lloc de residència’, der. del ll. manēre ‘restar, quedar-se’; 1a FONT: 1055]

m 1 AGR i ARQUIT Explotació agrària tradicional constituïda per una casa de camp amb diverses dependències, anomenada sovint masia, que té bosc, pastures i terres de conreu adscrites.

2 mas aloer HIST DR CAT 1 Mas que depenia d’una casa aloera o d’un senyor aloer (segles XIII-XV).

2 Mas lliure de tota prestació o cens.

3 mas rònec HIST DR CAT Mas deshabitat o abandonat.

->masada

■masada

Hom.: mesada

f 1 HIST i DR CAT Als segles XIII-XV, conjunt patrimonial format pel mas o casa de camp amb la seva gleva establerts a un sol pagès de remença.

2 Conjunt de masos.

->masc.

masc.

abrev masculí -ina.

->mascara

■mascara

[potser del b. ll. masca ‘bruixa’, o bé del longobard maska ‘xarxa; màscara; bruixa’, o encara d’un preromà celta mask- ‘negre, tacat’, d’on vindria masca ‘bruixa, l’emmascarada’; 1a FONT: c. 1390]

f 1 Polsim negre, especialment de sutge.

2 1 Taca de mascara. Duia una mascara al front.

2 fig Taca moral.

3 BOT i FITOPAT Fumagina.

->màscara

■màscara

[d’origen incert, probablement de l’àr. másḫara ‘joglar, pallasso’, der. de sáḫir ‘burlar-se’, combinat potser amb masca ‘bruixa’ (v. mascara); 1a FONT: 1546]

f 1 1 TEAT Careta de fusta, cuir, etc., folrada de metall que usaven els actors en l’antiguitat.

2 Figura de cartó, filferro, imitant una cara, amb forats per als ulls i la boca, amb què una persona es cobreix el rostre.

3 p anal Tros de vellut, setí, etc., amb forats per als ulls, amb què hom es tapa la cara per no ésser reconegut.

4 ESPORT Tros de malla de filferro destinat a protegir la cara quan hom practica l’esgrima o algun altre esport que exigeix protecció facial.

5 MED Careta per a amagar, protegir o medicar la cara o per a administrar narcòtics.

6 PIR Careta de malla de filferro destinada a protegir la cara quan hom prepara explosius.

7 ball de màscares Ball de disfresses.

8 màscara d’oxigen AERON Careta mitjançant la qual és subministrat l’oxigen als passatgers o la tripulació d’una aeronau en condicions adverses.

9 màscara ritual HIST REL Màscara emprada, en la major part de les religions primitives, en les funcions rituals.

2 fig Falsa aparença de què hom es revesteix per tal d’encobrir els seus veritables pensaments, objectius, sentiments, la seva manera d’ésser, etc. Sota la màscara de l’amistat s’aprofita de mi. Es va treure la màscara, i ara ja se li veuen les intencions.

3 Persona que porta la cara tapada amb una màscara; disfressa.

4 Empremta treta de la cara d’una persona, especialment d’un cadàver.

5 COSM Preparat compost que hom aplica a la cara per tal de netejar-la i millorar la textura del cutis.

6 ENTOM Aparell bucal de les nimfes dels odonats que cobreix l’àrea ventral i del tòrax fins al metastern.

7 GRÀF Pel·lícula emprada en la selecció de color per a obtenir una reproducció de l’original tan fidel com sigui possible.

8 INFORM Cadena usada per a extreure o seleccionar elements d’altres cadenes o bits.

9 PAT 1 Fàcies.

2 màscara equimòtica Cianosi cervicofacial caracteritzada per una coloració difusa vermella cianòtica de la cara i el coll, amb edema de parpelles i equimosi conjuntival i labial.

3 màscara de Hutchinson Sensació que tenen els malalts de tabes dorsal, com si tinguessin la pell de la cara comprimida per una màscara.

10 TELECOM Cadascun dels arxius resultants de la divisió, en dues o més parts, d’una imatge, per tal de diferenciar usos del sòl clarament diferents però que radiomètricament són molt similars.

11 màscara perforada TV Element d’un tub de televisió en colors que permet el pas dels electrons procedents de cada canó electrònic al punt de la pantalla on hi ha la substància luminescent corresponent a cada color.

->mascarada

■mascarada

[de màscara]

f 1 Colla, ball, etc., de persones amb màscares, disfressades.

2 Representació al·legòrica, històrica o bufa, acompanyada de cant, molt difosa arreu d’Europa als segles XVI i XVII, amb motiu de festes cortesanes i populars.

->mascarar^1

■mascarar^1

[de mascara]

v tr i pron emmascarar^1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: mascarar

GERUNDI: mascarant

PARTICIPI: mascarat, mascarada, mascarats, mascarades

INDICATIU PRESENT: mascaro, mascares, mascara, mascarem, mascareu, mascaren

INDICATIU IMPERFET: mascarava, mascaraves, mascarava, mascaràvem, mascaràveu, mascaraven

INDICATIU PASSAT: mascarí, mascarares, mascarà, mascaràrem, mascaràreu, mascararen

INDICATIU FUTUR: mascararé, mascararàs, mascararà, mascararem, mascarareu, mascararan

INDICATIU CONDICIONAL: mascararia, mascararies, mascararia, mascararíem, mascararíeu, mascararien

SUBJUNTIU PRESENT: mascari, mascaris, mascari, mascarem, mascareu, mascarin

SUBJUNTIU IMPERFET: mascarés, mascaressis, mascarés, mascaréssim, mascaréssiu, mascaressin

IMPERATIU: mascara, mascari, mascarem, mascareu, mascarin

->mascarar^2

mascarar^2

[de màscara]

v tr emmascarar^2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: mascarar

GERUNDI: mascarant

PARTICIPI: mascarat, mascarada, mascarats, mascarades

INDICATIU PRESENT: mascaro, mascares, mascara, mascarem, mascareu, mascaren

INDICATIU IMPERFET: mascarava, mascaraves, mascarava, mascaràvem, mascaràveu, mascaraven

INDICATIU PASSAT: mascarí, mascarares, mascarà, mascaràrem, mascaràreu, mascararen

INDICATIU FUTUR: mascararé, mascararàs, mascararà, mascararem, mascarareu, mascararan

INDICATIU CONDICIONAL: mascararia, mascararies, mascararia, mascararíem, mascararíeu, mascararien

SUBJUNTIU PRESENT: mascari, mascaris, mascari, mascarem, mascareu, mascarin

SUBJUNTIU IMPERFET: mascarés, mascaressis, mascarés, mascaréssim, mascaréssiu, mascaressin

IMPERATIU: mascara, mascari, mascarem, mascareu, mascarin

->mascarat

■mascarat -ada

[de mascarar^2; 1a FONT: 1391]

1 adj i m i f Traïdor.

2 adj HERÀLD Dit del salvatge o de l’animal amb el cap cobert per una màscara o caputxa.

->mascarell

■mascarell -a

1 adj Brut de mascara; emmascarat.

2 m FITOPAT Carbó.

3 m ORNIT Ocell de l’ordre dels pelecaniformes i de la família dels súlids (Sula bassana), de color blanc amb una taca negra a l’entorn dels ulls, amb les ales llargues i estretes i el bec llarg i punxegut.

->mascaret

mascaret

m HIDROL Brusca ona de marea que puja estuari amunt amb una gran embranzida.

->mascaró

■mascaró

[de màscara]

m ART 1 carassa 7 1.

2 mascaró de proa CONSTR NAV Figura decorativa que va a la part alta de la roda de proa, dessota el bauprès.

->mascarot

■mascarot

[de màscara]

m Disfressa grotesca.

->mascarpone

mascarpone* [maskarpóne]

[it ] m ALIM Formatge llombard fet amb nata dolça, de textura cremosa, de color blanc i de gust suau.

->masclament

■masclament

[de mascle]

adv Amb energia viril, d’una manera mascla.

->mascle

■mascle -a

[del ll. mascŭlus, íd., dimin. de mas, maris ‘mascle’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

1 m BIOL 1 [usat sovint en aposició] Vegetal o animal del sexe masculí. Cadernera mascle. Un mascle i una femella.

2 p ext Vegetal o animal hermafrodita en els quals només és funcional la part masculina.

2 adj fig Que té una energia viril. Un estil vigorós, mascle. Una música mascla.

3 m TECNOL 1 Nom de certes peces que encaixen en el forat d’una altra, anomenada femella. El mascle d’una aixeta.

2 Eina emprada per a roscar interiors.

4 mascle de la cua (o simplement mascle) ANAT ANIM Part carnosa i més dura de la cua d’un quadrúpede.

->masclejar

■masclejar

[de mascle]

v 1 intr Tenir, una dona, aires d’home, fer coses d’home.

2 tr AGR Sacsejar les pales del pol·len que fan les palmeres mascles sobre les flors de les palmeres femelles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: masclejar

GERUNDI: masclejant

PARTICIPI: masclejat, masclejada, masclejats, masclejades

INDICATIU PRESENT: masclejo, mascleges, mascleja, masclegem, masclegeu, masclegen

INDICATIU IMPERFET: masclejava, masclejaves, masclejava, masclejàvem, masclejàveu, masclejaven

INDICATIU PASSAT: masclegí, masclejares, masclejà, masclejàrem, masclejàreu, masclejaren

INDICATIU FUTUR: masclejaré, masclejaràs, masclejarà, masclejarem, masclejareu, masclejaran

INDICATIU CONDICIONAL: masclejaria, masclejaries, masclejaria, masclejaríem, masclejaríeu, masclejarien

SUBJUNTIU PRESENT: masclegi, masclegis, masclegi, masclegem, masclegeu, masclegin

SUBJUNTIU IMPERFET: masclegés, masclegessis, masclegés, masclegéssim, masclegéssiu, masclegessin

IMPERATIU: mascleja, masclegi, masclegem, masclegeu, masclegin

->masclet

■masclet

[de mascle]

m 1 Mota de pèl enmig del mentó.

2 morteret 2.

->mascletada

■mascletada

f FOLK Al País Valencià, disparament successiu de masclets que hom fa durant algunes festes.

->masclisme

■masclisme

[de mascle]

m Actitud que consisteix a atribuir als homes una superioritat de valors, en tots els camps, sobre les dones.

->masclista

■masclista

1 adj Relatiu o pertanyent al masclisme o als masclistes.

2 adj i m i f Partidari del masclisme.

->mascota

■mascota

[del fr. mascotte, íd., i aquest, del prov. mascoto ‘el qui dóna sort, sortilegi’, der. despectiu de masco ‘bruixa’, del b. ll. masca ‘bruixa’ (v. mascara); 1a FONT: 1233]

f Persona, animal o cosa que hom té com a símbol, per tal com considera que porta sort.

->masculí

■masculí -ina

[del ll. masculīnus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

adj [abrev masc.] 1 Relatiu o pertanyent al mascle. Vigor masculí. Veu masculina.

2 BIOL Relatiu o pertanyent al sexe masculí.

3 GRAM 1 Relatiu o pertanyent al gènere masculí.

2 gènere masculí Gènere gramatical que s’aplica a les coses que tenen sexe masculí o a d’altres que hi són assimilades per la terminació o per l’ús.

4 línia masculina GENEAL Línia de descendència que té lloc de mascle a mascle.

->masculinisme

■masculinisme

[de masculí]

m PAT Adquisició o desenvolupament de caràcters masculins en el sexe femení.

->masculinitat

■masculinitat

[del b. ll. masculinĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat de masculí.

->masculinització

■masculinització

Part. sil.: mas_cu_li_nit_za_ci_ó

[de masculinitzar]

f 1 Procés de desenvolupament dels caràcters sexuals masculins en el mascle.

2 PAT Masculinisme.

->masculinitzar

masculinitzar

[de masculí]

v 1 tr Fer adquirir caràcters masculins.

2 pron Adquirir caràcters masculins.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: masculinitzar

GERUNDI: masculinitzant

PARTICIPI: masculinitzat, masculinitzada, masculinitzats, masculinitzades

INDICATIU PRESENT: masculinitzo, masculinitzes, masculinitza, masculinitzem, masculinitzeu, masculinitzen

INDICATIU IMPERFET: masculinitzava, masculinitzaves, masculinitzava, masculinitzàvem, masculinitzàveu, masculinitzaven

INDICATIU PASSAT: masculinitzí, masculinitzares, masculinitzà, masculinitzàrem, masculinitzàreu, masculinitzaren

INDICATIU FUTUR: masculinitzaré, masculinitzaràs, masculinitzarà, masculinitzarem, masculinitzareu, masculinitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: masculinitzaria, masculinitzaries, masculinitzaria, masculinitzaríem, masculinitzaríeu, masculinitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: masculinitzi, masculinitzis, masculinitzi, masculinitzem, masculinitzeu, masculinitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: masculinitzés, masculinitzessis, masculinitzés, masculinitzéssim, masculinitzéssiu, masculinitzessin

IMPERATIU: masculinitza, masculinitzi, masculinitzem, masculinitzeu, masculinitzin

->masdenvergenc

masdenvergenc -a

adj i m i f De Masdenverge (Montsià).

->masec

■masec

[de masegar]

m Masega.

->masega

■masega

[de masegar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f Presses, empentes, etc., en les quals hom és masegat.

->masegada

■masegada

[de masegar]

f Masegament.

->masegament

■masegament

[de masegar]

m 1 Acció de masegar;

2 l’efecte.

->masegar

■masegar

[sembla resultat d’un encreuament entre formes verbals der. de l’ant. maset, -eda ‘domesticat’, ll. mansuetus ‘mansoi’, i de massa^1; 1a FONT: 1862]

v tr Sotmetre a pressions, fregadissos, batzegades, etc. Hi havia tanta gent al concert que vaig quedar ben masegat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: masegar

GERUNDI: masegant

PARTICIPI: masegat, masegada, masegats, masegades

INDICATIU PRESENT: masego, masegues, masega, maseguem, masegueu, maseguen

INDICATIU IMPERFET: masegava, masegaves, masegava, masegàvem, masegàveu, masegaven

INDICATIU PASSAT: maseguí, masegares, masegà, masegàrem, masegàreu, masegaren

INDICATIU FUTUR: masegaré, masegaràs, masegarà, masegarem, masegareu, masegaran

INDICATIU CONDICIONAL: masegaria, masegaries, masegaria, masegaríem, masegaríeu, masegarien

SUBJUNTIU PRESENT: masegui, maseguis, masegui, maseguem, masegueu, maseguin

SUBJUNTIU IMPERFET: masegués, maseguessis, masegués, maseguéssim, maseguéssiu, maseguessin

IMPERATIU: masega, masegui, maseguem, masegueu, maseguin

->màser

■màser

m FÍS i ELECTRÒN Amplificador de microones, el principi de funcionament del qual es basa en les propietats quàntiques de la matèria.

->masera

■masera

[formació culta sobre el ll. macerare ‘estovar’]

f BOT i FARM Planta herbàcia vivaç de la família de les asclepiadàcies (Vincetoxicum officinale), de fulles ovades agudes i oposades, flors groguenques, en ramells axil·lars, i fruits en fol·licle.

->maseter

■maseter -a

[de mas]

m i f Persona que habita en un mas o masia.

->masia

■masia

Part. sil.: ma_si_a

[deriv. de mas; 1a FONT: c. 1490]

f ARQUIT Edifici principal d’un mas, especialment quan té una certa importància per les seves dimensions i les seves característiques arquitectòniques.

->masiaire

■masiaire

Part. sil.: ma_si_ai_re

[de masia; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m i f Masover.

->masllorençà

masllorençà -ana

adj i m i f De Masllorenç (Baix Penedès).

->masmorra

■masmorra

[del cast. mazmorra, i aquest, de l’àr. maṭmûra, íd. participi de ṭámar ‘enterrar’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Presó subterrània.

->masmudina

■masmudina

f NUMIS 1 Moneda musulmana d’or, de valor d’un dinar, encunyada pels almohades.

2 p ext Nom donat a tota moneda d’or musulmana al temps de les conquestes de Mallorca i de València.

->masnoví

masnoví -ina

adj i m i f Del Masnou (Maresme).

->masoenc

masoenc -a

Part. sil.: ma_so_enc

adj i m i f Dels Masos (Conflent).

->masonenc

masonenc -a

adj i m i f De la Masó (Alt Camp).

->masoquisme

■masoquisme

[del nom de Leopold Ritter von Sacher-Masoch (1836-1896), novel·lista austríac, descriptor d’alguns personatges amb un comportament sexual peculiar; 1a FONT: c. 1925]

m PSIC Comportament sexual caracteritzat pel fet que l’excitació eròtica i sexual és provocada pel sofriment físic.

->masoquista

■masoquista

[del nom de Sacher-Masoch (v. masoquisme); 1a FONT: c. 1925]

1 adj Relatiu o pertanyent al masoquisme.

2 m i f Persona que practica el masoquisme.

->masora

■masora

f JUD Conjunt d’anotacions fetes al text original de la Bíblia pels masoretes per tal d’assegurar-ne la transmissió fidel.

->masoreta

■masoreta

Hom.: mesureta

m JUD Nom donat a cadascun dels filòlegs que treballaren (segles VI-XV) en la fixació del text hebreu de la Bíblia.

->masorètic

■masorètic -a

adj Relatiu o pertanyent a la masora o als masoretes.

->masover^1

■masover^1 -a

[b. ll. mansuarius ‘encarregat d’un mas’, der. de mansus ‘lloc de residència’; 1a FONT: 1628]

1 m i f Persona que explota un mas propietat d’altri i hi acostuma a residir.

2 f Dona del masover.

->masover^2

masover^2 -a

adj i m i f De Mas de Barberans (Montsià).

->masoverenc

masoverenc -a

adj i m i f De la Masó (Alt Camp).

->masoveria

■masoveria

Part. sil.: ma_so_ve_ri_a

[de masover^1; 1a FONT: 1392]

f 1 Conjunt que forma el mas o la casa de camp amb les terres que en formen part; masada.

2 Casa on habita el masover d’una propietat, amb les seves construccions accessòries, com quadres, corrals, pallisses, etc.

->maspujolenc

maspujolenc -a

adj i m i f De Maspujols (Baix Camp).

->masquefí

masquefí -ina

adj i m i f De Masquefa (Anoia).

->masqueta

■masqueta

f CONSTR NAV Cadascuna de les peces corbes que subjecten la roda de proa del buc.

->masrojà

masrojà -ana

adj i m i f Del Masroig (Priorat).

->massa^1

■massa^1

Hom.: maça

[del ll. massa, íd.; 1a FONT: s. XIII]

f 1 1 Agregació de partícules o de coses que formen un cos, especialment d’una grossària considerable.

2 Quantitat de matèria considerable en un sol tros.

3 massa d’aire CLIMAT Volum molt gran d’aire les propietats físiques del qual són relativament uniformes.

4 massa de carn Expressió aplicada a una persona de cos gros informe.

5 massa encefàlica ANAT ANIM Encèfal.

2 esp 1 Pasta consistent i homogènia feta incorporant un líquid i una matèria polvoritzada.

2 massa pil·lular FARM Mescla consistent formada pels principis actius i els excipients i que hom prepara prèviament a la confecció de les píndoles.

3 1 Conjunt d’un nombre considerable de persones o de coses que es presenten juntes, apinyades. Una massa de núvols.

2 DR Conjunt de béns d’una herència, d’una fallida, etc.

3 [sovint en pl] PSIC i SOCIOL Conjunt d’un gran nombre d’individus aplegats els uns al costat dels altres. Des del balcó, el president es dirigí a la massa.

4 La majoria d’individus d’una societat, el gran públic. Mitjans de comunicació de massa.

5 en massa loc adv Formant una massa, una multitud compacta de persones o de coses. Van venir tots en massa.

6 en massa loc adv En una gran quantitat. Detencions en massa.

7 massa forestal GEOBOT Bosc.

4 ELECTROT i ELECTRÒN Conjunt de peces metàl·liques, conductors i altres elements metàl·lics d’una instal·lació elèctrica, d’un aparell electrònic, etc., que són units elèctricament entre ells i al suport o base.

5 FÍS En la mecànica clàssica, magnitud invariable definida com la relació constant que hi ha entre tota força que s’aplica a un punt material i l’acceleració que aquesta li produeix.

6 massa atòmica FÍS ATÒM Pes atòmic.

7 massa crítica NUC Mínim de massa de material fissionable que ha d’ésser introduïda en un reactor nuclear per tal d’aconseguir una reacció en cadena.

8 massa efectiva FÍS Valor que hom dóna a la massa d’un dels components d’un sistema físic compost per tal que hom pugui considerar el sistema simple, equivalent, pel que fa al problema dinàmic, al compost.

9 massa elèctrica obs ELECT Càrrega elèctrica.

10 massa específica FÍS Densitat.

11 massa hereditària DR CIV Conjunt de béns d’una herència indivisa.

12 massa magnètica obs MAGNET Pol magnètic.

13 massa salarial ECON Suma dels components retributius dels treballadors d’una empresa o d’un sector determinat durant un període de temps específic.

14 massa visceral ANAT ANIM Regió del cos dels mol·luscs situada en posició dorsal i que inclou la major part de les vísceres.

15 massa volúmica FÍS Massa de la unitat de volum.

16 nombre de massa FÍS ATÒM Nombre total de nucleons d’un àtom.

->massa^2

■massa^2

Hom.: maça

[adverbialització del substantiu massa^1 per un ús circumstancial del mot, com a en massa; 1a FONT: 987]

adv i adj inv Més que no cal. Treballes massa: perdràs la salut. Té massa ambicions.

->massacrar

■massacrar

[del fr. massacrer, íd., ant. macecler, probablement del ll. vg. *mattiuculare, der. de *mattiuca, i aquest, de *mattia ‘maça’]

v tr Assassinar brutalment i en massa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: massacrar

GERUNDI: massacrant

PARTICIPI: massacrat, massacrada, massacrats, massacrades

INDICATIU PRESENT: massacro, massacres, massacra, massacrem, massacreu, massacren

INDICATIU IMPERFET: massacrava, massacraves, massacrava, massacràvem, massacràveu, massacraven

INDICATIU PASSAT: massacrí, massacrares, massacrà, massacràrem, massacràreu, massacraren

INDICATIU FUTUR: massacraré, massacraràs, massacrarà, massacrarem, massacrareu, massacraran

INDICATIU CONDICIONAL: massacraria, massacraries, massacraria, massacraríem, massacraríeu, massacrarien

SUBJUNTIU PRESENT: massacri, massacris, massacri, massacrem, massacreu, massacrin

SUBJUNTIU IMPERFET: massacrés, massacressis, massacrés, massacréssim, massacréssiu, massacressin

IMPERATIU: massacra, massacri, massacrem, massacreu, massacrin

->massacre

■massacre

[del fr. massacre, íd., der. de massacrer]

1 f Acció de massacrar.

2 m HERÀLD Os frontal o crani de cérvol o de bou amb el banyam i posat de cara.

->massa-energia

massa-energia, equivalència

Correspondència que, segons la teoria de la relativitat, hi ha entre la massa m i l’energia E d’un sistema físic; l’equació és E =mc^2.

->massai

■massai

Part. sil.: mas_sai

1 adj Relatiu o pertanyent als massais o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble africà de raça nilòtida que habita a Kenya i Tanzània, al voltant del llac Victòria.

3 m LING Llengua del subgrup nilòtic, branca oriental, del grup de llengües sudàniques oriental pertanyents a la família nilosahariana.

->massalavesí

massalavesí -ina

adj i m i f De Massalavés (Ribera Alta).

->massalcoretjà

massalcoretjà -ana

adj i m i f De Massalcoreig (Segrià).

->massalfassí

massalfassí -ina

adj i m i f De Massalfassar (Horta).

->massaliota

■massaliota

Part. sil.: mas_sa_li_o_ta

adj i m i f De Massàlia (antiga ciutat grega, actual Marsella).

->massa-lluminositat

massa-lluminositat, relació de

ASTROF Relació empírica que estableix que generalment la lluminositat absoluta d’un estel augmenta regularment quan augmenta la massa.

->massalota

■massalota

f METAL·L Reserva de metall líquid que comunica amb el motlle a través del forat de colada o d’un forat d’aireig.

->massamagrellenc

massamagrellenc -a

adj i m i f De Massamagrell (Horta).

->massanasser

massanasser -a

adj i m i f De Massanassa (Horta).

->massanenc

massanenc -a

adj i m i f De Maçanes (Selva).

->massapà

■massapà

[d’origen incert, probablement de l’àr. maḫšabân ‘capsa de fusta’, i pas de significació al producte contingut en la capsa; 1a FONT: 1363]

m PAST Pasta feta amb ametlles mòltes i sucre i cuita al forn.

->massatge

■massatge

[del fr. massage, íd., der. de masser, de l’àr. mass ‘tocar, palpar’ o potser, més aviat, de l’àr. massâd ‘mosso de bany, massatgista’, der. de l’àr. modern màssad ‘fer fregues al bany’, essent el massatge una pràctica d’origen oriental]

m TERAP 1 Pràctica terapèutica que consisteix a friccionar, amassar, percudir, etc., el cos o una part del cos.

2 massatge cardíac Massatge efectuat al cor que hom aplica en casos d’aturada cardíaca.

3 massatge vibratori Massatge produït per la percussió lleugera i ràpida d’un martell o una sonda vibratoris.

->massatgista

■massatgista

[de massatge]

m i f TERAP Persona que té per ofici fer massatge.

->massejar

■massejar

[de massa^2]

v intr Ésser excessiu, haver-n’hi massa d’una cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: massejar

GERUNDI: massejant

PARTICIPI: massejat, massejada, massejats, massejades

INDICATIU PRESENT: massejo, masseges, masseja, massegem, massegeu, massegen

INDICATIU IMPERFET: massejava, massejaves, massejava, massejàvem, massejàveu, massejaven

INDICATIU PASSAT: massegí, massejares, massejà, massejàrem, massejàreu, massejaren

INDICATIU FUTUR: massejaré, massejaràs, massejarà, massejarem, massejareu, massejaran

INDICATIU CONDICIONAL: massejaria, massejaries, massejaria, massejaríem, massejaríeu, massejarien

SUBJUNTIU PRESENT: massegi, massegis, massegi, massegem, massegeu, massegin

SUBJUNTIU IMPERFET: massegés, massegessis, massegés, massegéssim, massegéssiu, massegessin

IMPERATIU: masseja, massegi, massegem, massegeu, massegin

->masser

■masser

Hom.: macer

m TECNOL Massa esponjosa de ferro obtinguda en el procediment de la farga catalana.

->masseter

■masseter

adj i m ANAT ANIM Dit del múscul situat a la cara externa de la branca ascendent del maxil·lar inferior, la qual té una acció elevadora de la mandíbula.

->màssic

■màssic -a

adj 1 FÍS Relatiu o pertanyent a la massa, especialment a la unitat de massa.

2 nombre màssic FÍS ATÒM Nombre de massa.

->massicot

■massicot

m PINT Litargiri.

->massificació

■massificació

Part. sil.: mas_si_fi_ca_ci_ó

f SOCIOL 1 Acció de massificar;

2 l’efecte.

->massificar

■massificar

v SOCIOL 1 tr Fer esdevenir massiu i despersonalitzat algun fenomen social.

2 pron Amoltonar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: massificar

GERUNDI: massificant

PARTICIPI: massificat, massificada, massificats, massificades

INDICATIU PRESENT: massifico, massifiques, massifica, massifiquem, massifiqueu, massifiquen

INDICATIU IMPERFET: massificava, massificaves, massificava, massificàvem, massificàveu, massificaven

INDICATIU PASSAT: massifiquí, massificares, massificà, massificàrem, massificàreu, massificaren

INDICATIU FUTUR: massificaré, massificaràs, massificarà, massificarem, massificareu, massificaran

INDICATIU CONDICIONAL: massificaria, massificaries, massificaria, massificaríem, massificaríeu, massificarien

SUBJUNTIU PRESENT: massifiqui, massifiquis, massifiqui, massifiquem, massifiqueu, massifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: massifiqués, massifiquessis, massifiqués, massifiquéssim, massifiquéssiu, massifiquessin

IMPERATIU: massifica, massifiqui, massifiquem, massifiqueu, massifiquin

->massilla

■massilla

[del cast. masilla, íd., der. de masa]

f 1 OFIC Màstic compost de blanc d’Espanya i oli de llinosa, emprat per a tapar foradets i esquerdes i per a subjectar els vidres en els galzes dels muntants.

2 METAL·L Pasta que hom col·loca damunt la superfície d’una peça fosa abans de pintar-la.

->massillar

■massillar

[de massilla]

v tr OFIC i METAL·L Tapar amb màstic o massilla un foradet, una esquerda, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: massillar

GERUNDI: massillant

PARTICIPI: massillat, massillada, massillats, massillades

INDICATIU PRESENT: massillo, massilles, massilla, massillem, massilleu, massillen

INDICATIU IMPERFET: massillava, massillaves, massillava, massillàvem, massillàveu, massillaven

INDICATIU PASSAT: massillí, massillares, massillà, massillàrem, massillàreu, massillaren

INDICATIU FUTUR: massillaré, massillaràs, massillarà, massillarem, massillareu, massillaran

INDICATIU CONDICIONAL: massillaria, massillaries, massillaria, massillaríem, massillaríeu, massillarien

SUBJUNTIU PRESENT: massilli, massillis, massilli, massillem, massilleu, massillin

SUBJUNTIU IMPERFET: massillés, massillessis, massillés, massilléssim, massilléssiu, massillessin

IMPERATIU: massilla, massilli, massillem, massilleu, massillin

->massini

■massini

[d’origen incert]

m PAST Pastís fet de nata i de trufa i recobert de crema cremada.

->massís

■massís -issa

[de massa^1; 1a FONT: 1490, Tirant]

1 adj 1 Format per una massa compacta, sòlida, sense buits, a la part interior. Una bola massissa de ferro.

2 Dit del material, especialment fusta o metall de qualitat, usat en la construcció d’un objecte massís quan no n’és un mer revestiment. Tenen tots els mobles de caoba massissa. Duu una diadema de platí massís.

2 adj Robust, consistent, no fofo. Un home alt, massís i flexible. Una carn massissa. Unes espatlles massisses.

3 m 1 Massa compacta, sense buits Un massís d’arbres.

2 GEOL Conjunt muntanyós caracteritzat per les seves formes pesades i per una altitud moderada.

->massissament

■massissament

[de massís]

adv D’una manera massissa.

->massissar

■massissar

[de massís]

v tr Fer massís.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: massissar

GERUNDI: massissant

PARTICIPI: massissat, massissada, massissats, massissades

INDICATIU PRESENT: massisso, massisses, massissa, massissem, massisseu, massissen

INDICATIU IMPERFET: massissava, massissaves, massissava, massissàvem, massissàveu, massissaven

INDICATIU PASSAT: massissí, massissares, massissà, massissàrem, massissàreu, massissaren

INDICATIU FUTUR: massissaré, massissaràs, massissarà, massissarem, massissareu, massissaran

INDICATIU CONDICIONAL: massissaria, massissaries, massissaria, massissaríem, massissaríeu, massissarien

SUBJUNTIU PRESENT: massissi, massissis, massissi, massissem, massisseu, massissin

SUBJUNTIU IMPERFET: massissés, massissessis, massissés, massisséssim, massisséssiu, massissessin

IMPERATIU: massissa, massissi, massissem, massisseu, massissin

->massiu

■massiu -iva

Part. sil.: mas_siu

[del fr. massif, -ive ‘en massa’, del fr. ant. massiz, der. de masse ‘massa’]

adj 1 En massa. Detencions massives. Una dosi massiva de barbitúrics.

2 De masses. Una manifestació massiva.

3 Dit d’un objecte de gran massa. Un estel massiu.

->mass media

mass media* [màzmɛ́ðiə]

[mot angl., ‘mitjans de massa’]

m pl Mitjans de comunicació de massa.

->massot

■massot

[probablement der. de maça per semblança de forma]

m ICT Tord.

->massota

■massota

[probablement der. de maça]

f BOT Canyaferla.

->massoteràpia

massoteràpia

Part. sil.: mas_so_te_rà_pi_a

f MED Tractament de malalties mitjançant el massatge.

->màssula

màssula

f BOT 1 En les hidropteridals, apilotament de micròspores.

2 Agregat de grans de pol·len.

->mast-

■mast-

Forma prefixada del mot grec mastós, que significa ‘mamella’. Ex.: mastitis.

->mastaba

■mastaba

f ARQUIT Tomba egípcia, característica de les primeres dinasties, que consta d’una cambra funerària excavada a terra, coberta per una estructura de maó o de pedra de planta rectangular i costats atalussats.

->màstax

màstax

m ANAT ANIM Aparell mastegador contingut a la faringe dels rotífers i que és format per peces quitinoses mòbils.

->mastec

■mastec

m dial Mastegall.

->màstec^1

■màstec^1

[de mastegar, pel fet de ser més dura de mastegar]

m 1 BOT Planta herbàcia de la família de les compostes (Chondrilla juncea), de fulles sinuades o runcinades i capítols grocs.

2 Màstic.

->màstec^2

■màstec^2

[de mastegar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m pop Mastegot.

->mastectomia

■mastectomia

Part. sil.: mas_tec_to_mi_a

f CIR Extirpació parcial o total de la glàndula mamària.

->mastegador

■mastegador -a

[de mastegar]

adj Que mastega.

->mastegall

■mastegall

[de mastegar]

m Cosa mastegada.

->mastegament

■mastegament

[de mastegar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Mastegada.

->mastegaparaules

■mastegaparaules

Part. sil.: mas_te_ga_pa_rau_les

[de mastegar i paraula]

m i f Persona que parla entre dents, mastegant les paraules.

->mastegar

■mastegar

[del ll. masticare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 FISIOL Triturar o aixafar amb les dents (especialment el menjar). Els aliments s’han de mastegar bé. Mastegar xiclet, tabac.

2 fig Pronunciar entre dents, confusament. Traginava les caixes mastegant renecs contra l’amo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: mastegar

GERUNDI: mastegant

PARTICIPI: mastegat, mastegada, mastegats, mastegades

INDICATIU PRESENT: mastego, mastegues, mastega, masteguem, mastegueu, masteguen

INDICATIU IMPERFET: mastegava, mastegaves, mastegava, mastegàvem, mastegàveu, mastegaven

INDICATIU PASSAT: masteguí, mastegares, mastegà, mastegàrem, mastegàreu, mastegaren

INDICATIU FUTUR: mastegaré, mastegaràs, mastegarà, mastegarem, mastegareu, mastegaran

INDICATIU CONDICIONAL: mastegaria, mastegaries, mastegaria, mastegaríem, mastegaríeu, mastegarien

SUBJUNTIU PRESENT: mastegui, masteguis, mastegui, masteguem, mastegueu, masteguin

SUBJUNTIU IMPERFET: mastegués, masteguessis, mastegués, masteguéssim, masteguéssiu, masteguessin

IMPERATIU: mastega, mastegui, masteguem, mastegueu, masteguin

->mastegat

■mastegat -ada

[de mastegar]

1 adj Triturat amb les dents.

2 f 1 Acció de mastegar;

2 l’efecte.

3 donar mastegat fig Facilitar molt a altri la comprensió o execució d’alguna cosa. No t’entendrà pas si no li ho dónes ben mastegat.

->mastegatatxes

■mastegatatxes

[de mastegar i tatxa]

m 1 ORNIT Ocell de l’ordre dels passeriformes i de la família dels muscicàpids (Ficedula hypoleuca), de color negre (mascles) o terrós (femelles), llevat de les parts inferiors, el front i la cua, que són blancs.

2 fig Persona que sempre remuga, que en tot troba què dir.

->mastegot

■mastegot

[de mastegar]

m Cop donat a algú amb la mà.

->masteguera

■masteguera

[de mastegar]

f 1 Ganes de mastegar.

2 BOT Xicoira.

->masteler

■masteler

[del cast. mastelero, der. de la variant ant. mástel, de mástil.]

m CONSTR NAV Cadascun dels pals menors que, en els vaixells de creu, hom afegeix al pal mascle per a sostenir les gàbies i les veles altes.

->masteleret

■masteleret

m CONSTR NAV Masteler.

->màster

■màster

[de l’angl. master ‘mestre’, i aquest, del fr. ant. maistre, íd.]

m 1 ENSENY 1 A les universitats anglosaxones, grau acadèmic intermedi entre els de batxiller i doctor.

2 Estudis de postgrau de formació professional especialitzada que es realitzen en centres universitaris.

2 ELECTRÒN Còpia mestra.

->masterització

masterització

f ELECTRÒN Acció de masteritzar.

->masteritzar

masteritzar

v tr ELECTRÒN Obtenir la còpia mestra (de l’original d’un enregistrament).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: masteritzar

GERUNDI: masteritzant

PARTICIPI: masteritzat, masteritzada, masteritzats, masteritzades

INDICATIU PRESENT: masteritzo, masteritzes, masteritza, masteritzem, masteritzeu, masteritzen

INDICATIU IMPERFET: masteritzava, masteritzaves, masteritzava, masteritzàvem, masteritzàveu, masteritzaven

INDICATIU PASSAT: masteritzí, masteritzares, masteritzà, masteritzàrem, masteritzàreu, masteritzaren

INDICATIU FUTUR: masteritzaré, masteritzaràs, masteritzarà, masteritzarem, masteritzareu, masteritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: masteritzaria, masteritzaries, masteritzaria, masteritzaríem, masteritzaríeu, masteritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: masteritzi, masteritzis, masteritzi, masteritzem, masteritzeu, masteritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: masteritzés, masteritzessis, masteritzés, masteritzéssim, masteritzéssiu, masteritzessin

IMPERATIU: masteritza, masteritzi, masteritzem, masteritzeu, masteritzin

->masterometria

masterometria

Part. sil.: mas_te_ro_me_tri_a

f PALEONT Mètode biomètric que, a partir de l’estudi de les variacions anatòmiques en les peces dentàries de diferents famílies fòssils de carnívors fissípedes, permet de treure conclusions sobre l’evolució d’aquesta línia filètica.

->mastí

■mastí

[del fr. ant. mastin (actual mâtin), d’un ll. vg. canis *mas(u)etinus, der. de mansuetus ‘mans, domesticat’, transposat en mausetinus, maustinus; 1a FONT: 1575, DPou.]

m ZOOL Nom de diverses races de gossos que tenen el cap gros, curt i ample, les orelles penjants i els ossos massissos.

->màstic

■màstic

[del gr. mastíkhē, íd.; 1a FONT: 1271]

m 1 BOT i QUÍM Resina groguenca, semitransparent, que hom obté per incisió del llentiscle.

2 1 AGR Preparat impermeabilitzant usat per a cobrir les ferides dels arbres després de l’esporgada o l’empelt i protegir així les ferides fins a la cicatrització.

2 QUÍM i TECNOL Nom de diverses substàncies plàstiques que s’endureixen amb el temps, formades de diversos ingredients (argila, litargiri i oli de llinosa), que serveixen per a tapar forats, esquerdes, juntures, etc.

->masticable

■masticable

[de masticar]

adj Que pot ésser mastegat.

->masticació

■masticació

Part. sil.: mas_ti_ca_ci_ó

[del ll. masticatio, -ōnis, íd.]

f FISIOL Acció de mastegar els aliments sòlids, amb la col·laboració de tots els òrgans i les parets de la boca.

->masticar

■masticar

[del ll. masticare, íd.]

v tr FISIOL Mastegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: masticar

GERUNDI: masticant

PARTICIPI: masticat, masticada, masticats, masticades

INDICATIU PRESENT: mastico, mastiques, mastica, mastiquem, mastiqueu, mastiquen

INDICATIU IMPERFET: masticava, masticaves, masticava, masticàvem, masticàveu, masticaven

INDICATIU PASSAT: mastiquí, masticares, masticà, masticàrem, masticàreu, masticaren

INDICATIU FUTUR: masticaré, masticaràs, masticarà, masticarem, masticareu, masticaran

INDICATIU CONDICIONAL: masticaria, masticaries, masticaria, masticaríem, masticaríeu, masticarien

SUBJUNTIU PRESENT: mastiqui, mastiquis, mastiqui, mastiquem, mastiqueu, mastiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: mastiqués, mastiquessis, mastiqués, mastiquéssim, mastiquéssiu, mastiquessin

IMPERATIU: mastica, mastiqui, mastiquem, mastiqueu, mastiquin

->masticatori

■masticatori -òria

[de masticar]

1 1 adj Destinat a ésser mastegat.

2 m FARM Forma farmacèutica d’alguns medicaments destinats a ésser mastegats per tal d’afavorir la secreció salival i, consegüentment, la penetració de la solució del medicament en els espais interdentals.

2 adj FISIOL Relatiu o pertanyent a la masticació o als òrgans de la masticació.

->mastigòfor

mastigòfor

m HIST A l’antiga Grècia, funcionari encarregat de guardar l’ordre servint-se d’un fuet.

->mastigonema

■mastigonema

m CIT Cadascuna de les branques laterals dels flagels barbulats de les algues eucariotes, que els donen aspecte d’escombreta.

->mastigosoma

mastigosoma

m CIT Petit corpuscle cel·lular situat generalment prop de la membrana cel·lular, el qual origina un flagel i en dirigeix els moviments.

->mastitis

■mastitis

f PAT Inflamació de les glàndules mamàries.

->masto-

■masto-

Forma prefixada del mot grec mastós, que significa ‘mamella’. Ex.: mastografia, mastologia.

->mastòcit

■mastòcit

m CIT Varietat de leucòcit amb grànuls basòfils en el citoplasma.

->mastocitosi

mastocitosi

f PAT Urticària pigmentada, amb lesions cutànies típiques, que poden ésser nòduls tumorals o maculopàpules múltiples i disseminades.

->mastodínia

mastodínia

Part. sil.: mas_to_dí_ni_a

f PAT Dolor a la mamella.

->mastodont

■mastodont

[de mast- i -odont, per la forma en files de tubercles semblants a una mamella que presenten les dents dels seus fòssils; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m PALEONT i ZOOL Qualsevol proboscidi fòssil del grup dels mastodontoides.

->mastodòntic

■mastodòntic -a

adj Molt gran i pesant; gegantí. Un camió mastodòntic.

->mastodontoides

mastodontoides

Part. sil.: mas_to_don_toi_des

m PALEONT i ZOOL 1 pl Grup de vertebrats fòssils de la classe dels mamífers proboscidis, amb la superfície dibuixada de crestes transversals.

2 sing Vertebrat del grup dels mastodontoides.

->mastografia

mastografia

Part. sil.: mas_to_gra_fi_a

f DIAG 1 Exploració radiològica de la mamella.

2 Imatge obtinguda mitjançant la mastografia.

->mastoïdal

■mastoïdal

Part. sil.: mas_to_ï_dal

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’apòfisi mastoide.

->mastoide

■mastoide

Part. sil.: mas_toi_de

ANAT ANIM 1 adj 1 Relatiu o pertanyent als mugrons o a les mamelles. Regió mastoide.

2 Que té forma de mugró o de mamella.

2 adj i f Dit de l’apòfisi de l’os temporal situada darrere i dessota l’orella.

->mastoidectomia

mastoidectomia

Part. sil.: mas_toi_dec_to_mi_a

f CIR Excisió quirúrgica d’una part o de tota l’apòfisi mastoide.

->mastoïditis

■mastoïditis

Part. sil.: mas_to_ï_di_tis

f PAT Inflamació de l’apòfisi mastoide, consecutiva, gairebé sempre, a una otitis mitjana.

->mastòleg

■mastòleg -òloga

m i f 1 MED Metge especialitzat en mastologia.

2 ZOOL Zoòleg dedicat a l’estudi de la mastologia.

->mastologia

■mastologia

Part. sil.: mas_to_lo_gi_a

f 1 MED Branca de la medicina que estudia els aspectes fisiològics, anatòmics, patològics i estètics de la mamella.

2 ZOOL Branca de la zoologia que estudia els mamífers.

->mastològic

■mastològic -a

adj ZOOL 1 Relatiu o pertanyent a la mastologia.

2 Que té caràcter de mamífer.

->mastopatia

■mastopatia

Part. sil.: mas_to_pa_ti_a

f PAT Afecció de la glàndula mamària.

->mastopèxia

mastopèxia

Part. sil.: mas_to_pè_xi_a

f CIR Fixació quirúrgica de la mamella pèndula per mitjà d’una mastoplàstia.

->mastoplàstia

mastoplàstia

Part. sil.: mas_to_plàs_ti_a

f CIR Cirurgia plàstica de la mamella.

->mastoptosi

mastoptosi

f PAT Descens o caiguda de les mamelles.

->mastorràgia

■mastorràgia

Part. sil.: mas_tor_rà_gi_a

f PAT Hemorràgia dels mugrons o, en general, de la glàndula mamària.

->masturbació

■masturbació

Part. sil.: mas_tur_ba_ci_ó

[de masturbar; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 Acció de masturbar o de masturbar-se.

2 masturbació mental fig Elucubració estèril i feta per pur plaer intel·lectual de l’individu, sense cap incidència sobre la realitat.

->masturbador

■masturbador -a

[del ll. masturbator, -ōris, íd.]

adj 1 Que masturba o es masturba.

2 Que serveix per a masturbar o masturbar-se.

->masturbar

■masturbar

[del ll. masturbari, íd., probablement de ma(nu) *sturbare, variant de turbare ‘torbar’, o potser deformació del gr. mastropeúō ‘prostituir’; 1a FONT: c. 1900]

v 1 tr Estimular els genitals (d’algú) per produir l’orgasme sense coit.

2 pron Es masturbava sovint.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: masturbar

GERUNDI: masturbant

PARTICIPI: masturbat, masturbada, masturbats, masturbades

INDICATIU PRESENT: masturbo, masturbes, masturba, masturbem, masturbeu, masturben

INDICATIU IMPERFET: masturbava, masturbaves, masturbava, masturbàvem, masturbàveu, masturbaven

INDICATIU PASSAT: masturbí, masturbares, masturbà, masturbàrem, masturbàreu, masturbaren

INDICATIU FUTUR: masturbaré, masturbaràs, masturbarà, masturbarem, masturbareu, masturbaran

INDICATIU CONDICIONAL: masturbaria, masturbaries, masturbaria, masturbaríem, masturbaríeu, masturbarien

SUBJUNTIU PRESENT: masturbi, masturbis, masturbi, masturbem, masturbeu, masturbin

SUBJUNTIU IMPERFET: masturbés, masturbessis, masturbés, masturbéssim, masturbéssiu, masturbessin

IMPERATIU: masturba, masturbi, masturbem, masturbeu, masturbin

->masturbatori

■masturbatori -òria

[de masturbar]

adj Relatiu o pertanyent a la masturbació.

->masurca

■masurca

[del rus mazurka, forma russa del polonès mazurek, dimin. de mazur, gentilici de Mazury, regió polonesa de la Prússia Oriental, on sorgí aquesta dansa; 1a FONT: c. 1900]

f MÚS 1 Dansa nacional polonesa, de ritme ternari.

2 Música pròpia de la dansa homònima.

->masuri

masuri

m obs QUÍM Tecneci.

->mat^1

■mat^1

[de l’àr. aš-šâh mât ‘el rei ha mort’, que sembla una frase persa mal interpretada pels àrabs, on mât és un adj. persa que significa ‘esmaperdut, atabalat’]

m JOCS En el joc d’escacs, escac al rei, blanc o negre, quan és inevitable que sigui pres, a la jugada següent, per les negres o blanques.

->mat^2

■mat^2

[del fr. mat ‘abatut, mat’, del ll. mattus, -a, -um ‘humit; embriac; atordit, embrutit, confús’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Sense brillantor. Argent mat. Or mat.

->mat^3

mat^3

m ESPORT 1 En el basquetbol, esmaixada.

2 En el bàdminton, cop que consisteix a rematar el volant de manera brusca just per damunt de la xarxa.

->mata^1

■mata^1

[d’origen incert, probablement del ll. td. matta ‘estora’ i d’aquí ‘clapa de plantes que cobreix una extensió de terreny’, d’origen també incert, potser preromà o púnic, equivalent a l’heb. mitta ‘flassada, cobertor’; 1a FONT: 876]

f 1 1 BOT Arbust de petita alçària, com és ara la farigola o el romaní.

2 BOT Llentiscle.

3 mata de cabell p anal Cabellera.

2 1 Porció de terreny poblat d’arbres d’una mateixa espècie; bosc.

2 Arbreda situada a la vora d’un riu.

3 A l’Albufera de València, illeta amb molta vegetació baixa.

3 mata de peix PESC Mola de peix.

->mata^2

■mata^2

[del fr. matte, íd.]

f METAL·L Sulfur de coure i ferro, o de coure, níquel i ferro, que hom obté com a fase intermèdia en l’extracció metal·lúrgica del coure i del níquel.

->mataaranyes

■mataaranyes

Part. sil.: ma_ta_a_ra_nyes

[de matar^2 i aranya^1]

f BOT Galzeran.

->matablat

■matablat

[de matar^2 i blat]

m BOT 1 Planta herbàcia de la família de les crucíferes (Iberis amara), de fulles espatulades i lobulades, flors blanques o violàcies, en raïm, i fruits en silícula.

2 Herba esquellera.

->matablats

■matablats

[de matar^2 i blat]

m AGR i METEOR Vent perjudicial als blats que sol bufar a mitjan maig.

->matabou

■matabou

Part. sil.: ma_ta_bou

m BOT Arbust de la família de les umbel·líferes (Bupleurum fruticosum), de fulles alternes i lanceolades i flors inconspícues disposades en umbel·les.

->matacà

■matacà

[de matar^2 i ca^1; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 BOT i FARM Nou vòmica.

2 pl BOT Évol.

3 1 Pedra rodona de la grandària del puny.

2 Pedra grossa de reble que hom pot agafar còmodament amb la mà.

4 CONSTR 1 Cadascuna de les pedres grosses que hom posa en el formigó.

2 Rajola llarga i gruixuda, d’una elevada duresa.

3 Obra de fortificació que corona una muralla, torre o porta, amb parapet i sòl espitllerat per a poder observar i hostilitzar l’enemic.

->matacabra

■matacabra

[de matar^2 i cabra]

f METEOR Calamarsa.

->matacabrit

■matacabrit

[de matar^2 i cabrit]

m BOT Planta herbàcia anual de la família de les escrofulariàcies (Linaria minor), pubescent, de fulles linears o lanceolades, flors violetes i fruits capsulars.

->mata-degolla

■mata-degolla

[de matar^2 i degollar]

Mot emprat en les expressions loc verb 1 entrar a mata-degolla Entrar a degolla.

2 estar a mata-degolla (dues persones, dues famílies, etc.) fig Haver-hi entre elles una gran enemistat, amb el propòsit de fer-se mútuament tot el dany possible.

->matadeperenc

matadeperenc -a

adj i m i f De Matadepera (Vallès Occidental).

->matadissa

■matadissa

[de matar^2]

f Acció de matar en munió. Hi ha hagut una matadissa de mosques.

->matadona

■matadona

f BOT Bolet d’oliu.

->matador

■matador -a

[de matar^2; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

1 adj i m i f Que mata.

2 m i f esp Persona que, a l’escorxador o en un altre lloc adient, mata i esquartera els animals.

3 m TAUROM Destre encarregat de torejar i de matar el toro amb l’estoc.

->matadura

■matadura

[de matar^2; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Nafra causada a l’haveria pels arreus.

2 fig Turment. Quina matadura em dóna, aquesta criatura!

->mataespurnes

■mataespurnes

Part. sil.: ma_ta_es_pur_nes

[de matar^2 i espurna]

m Filat metàl·lic que permet passar el fum i evita que les espurnes surtin d’on es fa foc.

->matafaluga

■matafaluga

[alteració de batafaluga; 1a FONT: 1575]

f 1 1 BOT i FARM Planta herbàcia anual de la família de les umbel·líferes (Pimpinella anisum), de fulles incises o pinnatipartides, d’umbel·les de flors blanques i fruits aromàtics, de propietats estomacals, carminatives, expectorants i galactògenes.

2 ALIM Fruit aromàtic de la matafaluga, emprat en condiments i infusions.

2 matafaluga borda BOT Comí de prat.

->matafaves

■matafaves

[de matar^2 i fava]

f BOT Frare de faveres.

->matafoc

■matafoc

[de matar^2 i foc]

m 1 BOT Consolva.

2 BOT Plantatge de ca.

3 Picador o pala utilitzat per a apagar el foc.

->matafred

■matafred

[de matar^2 i fred]

m 1 Guardafred.

2 pop Sopa ben calenta.

->matafreds

matafreds

m Matafred.

->matagall

matagall

[de matar^2 i gall^1]

m BOT Esteperola.

->matagallina

■matagallina

f BOT Matapoll.

->matagent

■matagent

[de matar^2 i gent]

m BOT Bolet de la família de les boletàcies (Boletus [Tubiporus] satanas), de barret hemisfèric, blanquinós i mat, de tubs vermells i cama curta i inflada.

->matajaia

matajaia

Part. sil.: ma_ta_ja_ia

[de matar^2 i jaia ‘vella, àvia’]

f BOT Planta herbàcia perenne de la família de les enoteràcies (Epilobium hirsutum), de fulles lanceolades sèssils i flors d’un rosa purpuri.

->matalaf

■matalaf

[variant ant. de matalàs]

m dial Matalàs.

->matalafer

■matalafer -a

[de matalaf]

m i f dial Matalasser.

->matalaferia

■matalaferia

Part. sil.: ma_ta_la_fe_ri_a

[de matalafer]

f dial Matalasseria.

->matalap

matalap

[alteració de matalaf per un final en -p, més corrent]

m dial Matalàs.

->matalaper

matalaper -a

m i f dial Matalasser.

->matalàs

■matalàs

[del cat. ant. matalaf (i també almatrach), i aquest, de l’àr. maṭraḥ ‘coixí gran, sobretot per a asseure’s a terra’, der. de ṭáraḥ ‘va gitar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[pl -assos] m 1 1 Sac rectangular de tela cosit de tots costats, ple de llana, crin, ploma, escuma de niló, etc., que serveix ordinàriament, estès sobre un llit, per a jeure-hi al damunt. Un matalàs per a un llit de matrimoni. Refer un matalàs.

2 p anal Matalàs inflable, d’aigua.

2 ESPORT Matalàs prim, normalment d’espuma de niló, que, estès a terra, es fa servir en diverses activitats esportives, de lleure, etc.

->matalasser

■matalasser -a

[de matalàs; 1a FONT: 1558]

m i f Persona que fa matalassos o en ven.

->matalasseria

■matalasseria

Part. sil.: ma_ta_las_se_ri_a

[de matalasser]

f Obrador o botiga de matalasser.

->matallops

■matallops

[de matar^2 i llop]

m BOT 1 Planta herbàcia vivaç de la família de les ranunculàcies (Aconitum napellus), de fulles palmatisectes, flors blaves en raïm o panícula i fruits fol·liculars.

2 Escanyallops.

->matallums

■matallums

[de matar^2 i llum]

m BOT i FARM Planta herbàcia de la família de les crucíferes (Sisymbrium irio), de fulles runcinades o pinnatífides, flors grogues i fruits en síliqua.

->matalot

■matalot

[del fr. matelot ‘mariner; company’, i aquest, d’un neerl. mitjà *maatgenoot, *matenoot, mattennoot, comp. de maat ‘company’, o mate ‘menjar’, o matte ‘estora’, i noot ‘company’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Mosso d’hostal.

->matamalès

matamalès -esa

adj i m i f De Matamala (Capcir).

->matament

■matament

[de matar^2; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Treball, tragí, incomoditat, etc., fatigant, aclaparador.

->matamosques

■matamosques

[de matar^2 i mosca]

m 1 Estri, generalment en forma de pala reticular, que serveix per a matar mosques.

2 BOT Reig bord.

->matança

■matança

[de matar^2; 1a FONT: 1490, Tirant]

f 1 Acció de matar, especialment en una batalla, un assalt, etc. Els assaltants barrejaren la vila i feren una gran matança d’homes i dones.

2 matança del porc (o, simplement, matança, o matances) RAM i ETNOL Acció de matar el porc, d’esquarterar-lo i de fer les operacions destinades a l’elaboració i l’aprofitament de la carn i altres parts de l’animal i que sovint és acompanyada de celebracions populars.

->matancer

■matancer -a

[de matança]

m i f RAM Persona que pren part en una matança.

->matapà

■matapà

m i f Gandul.

->mataparent

■mataparent

[de matar i parent; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m BOT 1 Nom donat a diverses espècies del gènere Boletus, de la família de les boletàcies, algunes de les quals són comestibles i d’altres metzinoses o de poc valor culinari.

2 Matagent.

3 Pebrada.

->matapoll

■matapoll

[de matar^2 i poll^1; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

m BOT Arbust de la família de les timeleàcies (Daphne gnidium), de fulles alternes i lanceolades, flors blanques i oloroses, en panícules terminals, i fruits bacciformes vermells.

->matapuça

■matapuça

f BOT Menta borda.

->matar^1

■matar^1

Hom.: metà

[de mata^1]

m GEOBOT Llentisclar.

->matar^2

■matar^2

Hom.: metà

[del ll. vg. *mattare, der. de mattus, -a, -um ‘humit, embriac; atordit, embrutit, confús’, d’origen incert; inicialment, matar degué ser un eufemisme de la idea de la mort provocada; 1a FONT: s. XIII]

v 1 1 [p p mort -a o matat -ada] tr Llevar la vida, fer morir. Mataren el gos a trets. Aquesta malaltia el matarà. L’han mort a la forca de matinada. Aquest fred matarà els blats.

2 [p p mort -a o matat -ada] tr abs El cinquè manament de la Llei de Déu és: “No mataràs".

3 pron Perdre la vida accidentalment. Conduint d’aquella manera, s’havia de matar per força.

4 pron esp Suïcidar-se. S’ha matat disparant-se un tret.

2 fig i hiperb 1 [p p mort -a o matat -ada] tr Molestar, enutjar, perjudicar, extraordinàriament. Les cerimònies em maten.

2 pron Escarrassar-se. No val la pena de matar-se treballant, per obtenir tan pocs resultats.

3 pron Sacrificar-se, esforçar-se molt, per ajudar, complaure, etc., algú. Es mata pels amics.

4 [p p mort -a o matat -ada] matar de fam (o de gana, o de set, etc.) Fer patir fam, gana, set, etc., fer passar privacions.

5 no matar No ésser extraordinari. Aquella pel·lícula es pot veure, però no mata.

3 tr fig i p anal 1 Extingir, anihilar, apaivagar. Matar el foc amb aigua. Aquesta ruixada matarà la pols. Matar la set, la gana. No sap què fer per matar l’avorriment. El brogit matava les veus.

2 Aixamfranar, arrodonir, un cantell, un angle, una punta, etc. Hauríem de matar aquesta aresta, perquè ja s’hi ha fet mal massa gent.

3 Rebaixar la vivacitat d’un color. Si hi afegeixes un xic de negre, mataràs aquest vermell tan viu.

4 Apagar la brillantor d’un metall.

5 matar el temps (o les hores) Ocupar el temps en coses sense importància.

6 matem-ho! (o matem-ho aquí!) Expressions usades per a tallar una discussió, per a deixar córrer un afer, etc.

4 [p p mort -a o matat -ada] tr JOCS Dominar el contrincant amb una jugada que li fa perdre (una peça o tot el joc). T’he matat la reina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: matar

GERUNDI: matant

PARTICIPI: matat, matada, matats, matades

PARTICIPI (alternatiu): mort, morta, morts, mortes

INDICATIU PRESENT: mato, mates, mata, matem, mateu, maten

INDICATIU IMPERFET: matava, mataves, matava, matàvem, matàveu, mataven

INDICATIU PASSAT: matí, matares, matà, matàrem, matàreu, mataren

INDICATIU FUTUR: mataré, mataràs, matarà, matarem, matareu, mataran

INDICATIU CONDICIONAL: mataria, mataries, mataria, mataríem, mataríeu, matarien

SUBJUNTIU PRESENT: mati, matis, mati, matem, mateu, matin

SUBJUNTIU IMPERFET: matés, matessis, matés, matéssim, matéssiu, matessin

IMPERATIU: mata, mati, matem, mateu, matin

->mata-racons

■mata-racons

[de matar^2 i racó]

m CONSTR Copada de guix que hom col·loca a l’angle format per les parets i el sostre, o el sòl, d’una habitació.

->mata-rates

■mata-rates

[de matar^2 i rata^1]

pop m 1 FARM i HIG Raticida.

2 DESTIL·L Aiguardent molt fort i de baixa qualitat.

->mataroní

■mataroní -ina

adj i m i f De Mataró (Maresme).

->matarrada

■matarrada

[der. intensiu de mata]

f BOT Mata molt grossa.

->mata-segells

■mata-segells

[de matar^2 i segell]

m CORR 1 Obliterador.

2 Obliteració.

->mata-soldats^1

■mata-soldats^1

[de matar^2 i soldat^2]

m ant MAR Vela d’estai de mitjana.

->mata-soldats^2

■mata-soldats^2

[v. mata-soldats^1]

m ICT Xucla.

->matasser

■matasser

[de mata^1]

m GEOBOT Lloc de moltes mates.

->matavelles

■matavelles

[de matar^2 i vella]

m BOT Arítjol.

->matavinya

■matavinya

[de matar^2 i vinya]

m BOT Olivarda.

->matavius

■matavius

Part. sil.: ma_ta_vius

m CONSTR Llistó de fusta de secció en forma de triangle rectangle que hom col·loca a les cantonades dels encofrats per tal que les peces de formigó resultin amb els caires aixamfranats.

->mate

■mate

[del cast. mate, i aquest, del quítxua mati ‘carbasseta’]

m 1 BOT i AGR Petit arbre perennifoli de la família de les aquifoliàcies (Ilex paraguayensis), de fulles el·líptiques, dentades i coriàcies, flors verdoses i fruits bacciformes vermells.

2 ALIM Infusió feta amb les fulles del mate fetes assecar, torrades i capolades o polvoritzades.

->mateix

■mateix -a

Part. sil.: ma_teix

[del ll. vg. *metĭpse, -a, -um, de ipse ‘el mateix’ amb el sufix emfàtic -met (egomet, memet, nosmet) interpretat com a inicial: ego metipse, me metipsum, nos metipsos; 1a FONT: 1211]

1 adj 1 [usat davant el nom] Que és una sola cosa en casos diversos. Tots dos van morir el mateix dia. Aquestes cinc novel·les són del mateix autor. Aquest home és el mateix que vaig trobar ahir.

2 [usat davant el nom] Idèntic. Dos pals de la mateixa llargària. Tenim els mateixos gustos. La resposta d’en Joan és la mateixa que la d’en Pere. La noia té els mateixos ulls de sa mare.

3 el mateix La mateixa cosa. Avui et dic el mateix que et vaig dir ahir. Sempre fas el mateix!

4 mateix que De la mateixa manera que, com si. Feia uns crits mateix que la matessin.

5 no ésser (algú) el mateix Expressió usada per a manifestar que una persona ha fet un gran canvi, que el seu aspecte, el seu comportament, etc., no és igual que abans. Fa pocs anys hi pujava com aquell qui res, però ja no sóc el mateix. Com ha canviat! Diries que no és el mateix.

2 1 adj Usat emfàticament per a remarcar que es tracta precisament de la cosa que hom anomena i no d’una altra, o que allò que hom diu és exactament, i no només aproximadament, així (a vegades indicant l’oposició a allò que hom podia esperar). Ho faré aquesta mateixa tarda.

2 [posposat a un pronom o a certs adverbis] adj Ella mateixa s’ha descobert. Hi aniré avui mateix.

3 [posposat a un substantiu] adv El van agafar a la frontera mateix.

4 adj Propi, exclusivament d’una persona i no de cap altra. Ell és el culpable: el seu mateix pare ho reconeix!

5 això mateix! [usat sovint iròn] Justa la fusta!

6 ésser (algú) el mateix dimoni (o el mateix desordre, o la mateixa innocència, o la mateixa puntualitat, etc.) Ésser extremament dolent o entremaliat, desordenat, innocent, puntual, etc.

3 adj Posposat a un pronom o a certs adverbis i substantius (com a forma invariable), expressa que la cosa que designen és aquella, com podria ésser qualsevol altra del mateix gènere, sense raó per a la preferència; equival a per exemple. Hi pot anar qualsevol: tu mateix. Podem fer-ho aquí mateix, no cal que anem més lluny. Pels que serem, podem fer la reunió a casa mateix.

4 f DANSA Dansa popular mallorquina que imita el moviment de la jota.

->matemàtic

■matemàtic -a

[del ll. mathematĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. mathēmatikós ‘estudiós; matemàtic’, der. de máthēma ‘coneixement’, que ho és de manthánō ‘aprendre’; 1a FONT: 1399, Metge]

1 adj 1 MAT Relatiu o pertanyent a la matemàtica.

2 D’una gran exactitud, d’una gran precisió.

2 m i f MAT Persona versada en matemàtica.

3 f MAT 1 Ciència que estudia les propietats dels nombres, de les figures, dels conjunts, de les operacions, de les funcions, etc.

2 pl Matemàtica.

->matemàticament

■matemàticament

[de matemàtic]

adv 1 D’una manera matemàtica.

2 MAT D’acord amb les regles i els mètodes de la matemàtica.

->mater

mater -a

adj i m i f De la Mata de Morella (Ports).

->matèria

■matèria

Part. sil.: ma_tè_ri_a

[del ll. materia ‘matèria, principi de les coses; fusta, llenya’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Substància de què una cosa és feta o constituïda.

2 FÍS i FILOS Allò que, ensems amb l’energia, constitueix l’univers físic.

3 FILOS Qualitat essencial del real en virtut de la qual les coses existeixen independentment del fet que siguin conegudes per la consciència.

2 1 Allò que és fonament d’un judici, d’un estudi, etc. Matèria de procés, criminal. Matèria d’estudi, d’ensenyament.

2 Assumpte, tema o contingut d’una exposició parlada, d’una conversa, d’un escrit. Hem fet un catàleg per matèries dels llibres de la biblioteca.

3 en matèria de loc prep Relativament a. En matèria de vins, no hi ha ningú tan entès com ell.

4 entrar en matèria Abordar, després d’un preàmbul, la matèria de la qual hom es proposa de tractar.

5 matèria reservada Conjunt d’informacions sobre les quals les institucions exerceixen una acció de reserva, especialment temes que l’administració considera no divulgables perquè afectarien els interessos de l’estat.

3 LITÚRG Conjunt de gests i objectes exteriors que acompanyen les paraules rituals constitutives de la forma d’un sagrament, com és ara l’aigua i l’ablució en el baptisme.

4 matèria intergalàctica ASTR Matèria constituïda per gas i partícules de pols, que existeix a l’espai exterior a les galàxies.

5 matèria interestel·lar ASTROF Matèria de densitat molt baixa distribuïda per l’espai interestel·lar en forma de gas interestel·lar i de pols.

6 matèria mèdica TERAP 1 Conjunt dels cossos que forneixen els medicaments.

2 Part de la terapèutica que té per objecte la descripció de l’origen, els caràcters i la constitució de tots els agents terapèutics.

7 matèria orgànica ECOL Matèria constituïda per estructures o teixits procedents d’organismes, vius o morts, que requereixen la intervenció de microorganismes per a la seva descomposició.

8 matèria purulenta (o simplement matèria) PAT Pus.

9 matèries primeres (o primeres matèries) ECON i TECNOL Recursos que hom extreu directament de la natura per tal d’utilitzar-los en un posterior procés de producció.

->material

■material

Part. sil.: ma_te_ri_al

[del ll. materialis, íd.; 1a FONT: 1399, Metge]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la matèria (s’oposa a formal).

2 causa material Allò de què és feta una cosa.

2 adj 1 Format de matèria (s’oposa a espiritual).

2 Que concerneix la natura física de l’home, les seves necessitats corporals, etc. Progrés material. Plaers materials.

3 adj Que dóna massa importància a les coses del cos.

4 m 1 TECNOL Conjunt de màquines, instruments, etc., emprats en l’explotació d’un servei, en una indústria, etc.

2 [usat generalment en pl] TECNOL Conjunt de les diferents matèries que entren en la construcció d’alguna cosa.

3 fig Documents que serveixen per a compondre una obra intel·lectual.

5 material cel·lular QUÍM IND i TECNOL Substància sòlida l’estructura de la qual forma petites cel·les ocupades per aire.

6 material sensible FOTOG i CIN Nom genèric del material fotogràfic que, impressionat o no, encara no ha estat revelat ni fixat i que roman sensible als efectes de la llum.

->materialisme

■materialisme

Part. sil.: ma_te_ri_a_lis_me

[de material]

m 1 FILOS 1 Doctrina filosòfica que estableix la matèria com a constitutiu fonamental i únic de la realitat.

2 materialisme dialèctic Doctrina de Marx i Engels que constitueix un desenvolupament de la doctrina materialista segons una concepció dialèctica de la realitat.

3 materialisme històric Teoria de Marx i Engels sobre el desenvolupament de les societats.

4 materialisme mecanicista Corrent filosòfic que sorgí al segle XVIII, caracteritzat pel fet que redueix tot fenomen psíquicoespiritual a una simple manifestació de determinacions materials.

2 Tendència a donar una importància excessiva als interessos materials.

->materialista

■materialista

Part. sil.: ma_te_ri_a_lis_ta

[de material; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Relatiu o pertanyent al materialisme.

2 adj i m i f 1 Donat al materialisme.

2 Que dóna massa importància a les coses materials.

3 FILOS Seguidor del materialisme.

->materialitat

■materialitat

Part. sil.: ma_te_ri_a_li_tat

[del b. ll. materialĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de material.

2 esp Aspecte purament material d’un acte, independentment dels motius, de la intenció, etc. És que ell nega la materialitat del fet.

->materialització

■materialització

Part. sil.: ma_te_ri_a_lit_za_ci_ó

[del b. ll. materializatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de materialitzar o de materialitzar-se;

2 l’efecte.

2 FÍS ATÒM Conversió d’una certa quantitat d’energia electromagnètica en matèria.

->materialitzar

■materialitzar

Part. sil.: ma_te_ri_a_lit_zar

[de material]

v 1 tr Reduir a condició material. Ha arribat l’hora de materialitzar aquest projecte.

2 pron Adquirir condició material. El somni no es va materialitzar. El procés es materialitzarà en tres etapes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: materialitzar

GERUNDI: materialitzant

PARTICIPI: materialitzat, materialitzada, materialitzats, materialitzades

INDICATIU PRESENT: materialitzo, materialitzes, materialitza, materialitzem, materialitzeu, materialitzen

INDICATIU IMPERFET: materialitzava, materialitzaves, materialitzava, materialitzàvem, materialitzàveu, materialitzaven

INDICATIU PASSAT: materialitzí, materialitzares, materialitzà, materialitzàrem, materialitzàreu, materialitzaren

INDICATIU FUTUR: materialitzaré, materialitzaràs, materialitzarà, materialitzarem, materialitzareu, materialitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: materialitzaria, materialitzaries, materialitzaria, materialitzaríem, materialitzaríeu, materialitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: materialitzi, materialitzis, materialitzi, materialitzem, materialitzeu, materialitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: materialitzés, materialitzessis, materialitzés, materialitzéssim, materialitzéssiu, materialitzessin

IMPERATIU: materialitza, materialitzi, materialitzem, materialitzeu, materialitzin

->materialment

■materialment

Part. sil.: ma_te_ri_al_ment

[de material]

adv 1 D’una manera material.

2 materialment impossible Impossible de fet.

->matèric

matèric -a

adj ART Dit de la pintura en què ressalta l’ús de la matèria, en especial quan presenta empastaments gruixuts o incorpora elements extrapictòrics com ara serradures, sorra, argamassa, etc.

->matern

■matern -a

[del ll. maternus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la mare. Ha estat criat amb llet materna. Viuen a la casa materna. Parlar matern.

2 De la part de la mare. Oncle matern.

->maternal

■maternal

[del b. ll. maternalis, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent a la mare. Les angoixes maternals.

2 escola maternal ENSENY Jardí d’infants.

2 p ext 1 Dit de l’actitud, del sentiment o de tot allò que implica una protecció. Em desconcertes, amb les teves mirades maternals.

2 Que té una actitud maternal. És molt maternal amb el seu home. Una mestra maternal amb els seus alumnes.

->maternalització

maternalització

Part. sil.: ma_ter_na_lit_za_ci_ó

f PSIC 1 Procés per mitjà del qual una mare afavoreix el desenvolupament normal de l’infant des que neix.

2 Procés de tractament de les psicosis i les neurosis en què el psicoterapeuta i el pacient estableixen un vincle anàleg al de la relació entre la mare i l’infant.

->maternalment

■maternalment

[de maternal]

adv D’una manera maternal.

->maternitat

■maternitat

[del b. ll. maternĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

f 1 1 Qualitat de mare.

2 DR TREB Estat de mare.

2 casa de maternitat MED Hospital destinat a l’assistència de parteres.

->maternització

■maternització

Part. sil.: ma_ter_nit_za_ci_ó

[de matern]

f ALIM Acció de maternitzar.

->maternitzar

maternitzar

[de matern]

v tr Tractar (la llet de vaca) per fer-la semblant a la materna i aplicable a l’alletament artificial.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: maternitzar

GERUNDI: maternitzant

PARTICIPI: maternitzat, maternitzada, maternitzats, maternitzades

INDICATIU PRESENT: maternitzo, maternitzes, maternitza, maternitzem, maternitzeu, maternitzen

INDICATIU IMPERFET: maternitzava, maternitzaves, maternitzava, maternitzàvem, maternitzàveu, maternitzaven

INDICATIU PASSAT: maternitzí, maternitzares, maternitzà, maternitzàrem, maternitzàreu, maternitzaren

INDICATIU FUTUR: maternitzaré, maternitzaràs, maternitzarà, maternitzarem, maternitzareu, maternitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: maternitzaria, maternitzaries, maternitzaria, maternitzaríem, maternitzaríeu, maternitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: maternitzi, maternitzis, maternitzi, maternitzem, maternitzeu, maternitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: maternitzés, maternitzessis, maternitzés, maternitzéssim, maternitzéssiu, maternitzessin

IMPERATIU: maternitza, maternitzi, maternitzem, maternitzeu, maternitzin

->mateuà

mateuà -ana

Part. sil.: ma_te_uà

adj i m i f De Sant Mateu del Maestrat (Baix Maestrat).

->matí

■matí

[del ll. matūtīnum, reducció de tempus matutinum ‘temps, hora matinal’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Part del dia compresa entre l’alba i el migdia. Matí de boira, tarda de sol. A les sis del matí. Demà al matí.

2 de bon matí loc adv Molt de matí.

3 de matí loc adv Aviat del matí. Demà he de llevar-me de matí. A les onze és massa tard: veniu més de matí.

->-màtica

■-màtica

Forma sufixada del mot informàtica. Ex.: ofimàtica, telemàtica.

->matinada

■matinada

[de matinar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f 1 Començament del dia; alba.

2 de la matinada Expressió que hom aplica a les hores de la nit passades les dotze. He tornat a casa a les dues de la matinada.

3 fer matinada (o prendre la matinada) Llevar-se més tard de l’hora acostumada.

->matinador

■matinador -a

[de matinar]

adj Matiner.

->matinal

■matinal

[de matí; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

adj Relatiu o pertanyent al matí o a la matinada. La brisa matinal. La missa matinal.

->matinar

■matinar

[de matí; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v intr 1 1 Llevar-se de bon matí. Si vols ser-hi aviat hauràs de matinar.

2 qui matina fa farina Refrany que vol dir que matinant es pot fer molta feina.

2 RAM Pasturar la ramada des de punta de dia fins devers les deu del matí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: matinar

GERUNDI: matinant

PARTICIPI: matinat, matinada, matinats, matinades

INDICATIU PRESENT: matino, matines, matina, matinem, matineu, matinen

INDICATIU IMPERFET: matinava, matinaves, matinava, matinàvem, matinàveu, matinaven

INDICATIU PASSAT: matiní, matinares, matinà, matinàrem, matinàreu, matinaren

INDICATIU FUTUR: matinaré, matinaràs, matinarà, matinarem, matinareu, matinaran

INDICATIU CONDICIONAL: matinaria, matinaries, matinaria, matinaríem, matinaríeu, matinarien

SUBJUNTIU PRESENT: matini, matinis, matini, matinem, matineu, matinin

SUBJUNTIU IMPERFET: matinés, matinessis, matinés, matinéssim, matinéssiu, matinessin

IMPERATIU: matina, matini, matinem, matineu, matinin

->matiné

■matiné

Hom.: matiner

[del fr. matinée ‘matinada’]

[pl -és] m INDUM Brusa o vestit llarg, generalment d’una tela lleugera, que portaven les dones per estar per casa, especialment al matí.

->matinejar

■matinejar

[de matí; 1a FONT: 1472]

v intr matinar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: matinejar

GERUNDI: matinejant

PARTICIPI: matinejat, matinejada, matinejats, matinejades

INDICATIU PRESENT: matinejo, matineges, matineja, matinegem, matinegeu, matinegen

INDICATIU IMPERFET: matinejava, matinejaves, matinejava, matinejàvem, matinejàveu, matinejaven

INDICATIU PASSAT: matinegí, matinejares, matinejà, matinejàrem, matinejàreu, matinejaren

INDICATIU FUTUR: matinejaré, matinejaràs, matinejarà, matinejarem, matinejareu, matinejaran

INDICATIU CONDICIONAL: matinejaria, matinejaries, matinejaria, matinejaríem, matinejaríeu, matinejarien

SUBJUNTIU PRESENT: matinegi, matinegis, matinegi, matinegem, matinegeu, matinegin

SUBJUNTIU IMPERFET: matinegés, matinegessis, matinegés, matinegéssim, matinegéssiu, matinegessin

IMPERATIU: matineja, matinegi, matinegem, matinegeu, matinegin

->matiner

■matiner -a

Hom.: matiné

[de matí; 1a FONT: 1407]

1 adj 1 Matinal. La boira matinera entela els vidres.

2 Que matina, que té el costum de matinar. Avui has estat ben matinera. No és gaire matiner: es lleva cada dia a les nou.

2 m ICT Peix teleosti de l’ordre dels perciformes, de la família dels ofídids (Ophidion barbatum), de cos allargat i comprimit i amb l’extrem caudal arrodonit, propi d’aigües tropicals i temperades.

3 m pl HIST Nom donat als facciosos que intervingueren en la segona guerra Carlina.

->matines

■matines

[reducció del ll. horas o bé orationes matutinas ‘hores’ o ‘pregàries matinals’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f pl 1 LITÚRG En el ritu romà, part de l’ofici diví i primera de les hores canòniques corresponent a l’antiga vetlla nocturna.

2 haver-hi matines (o tocar matines, o ésser dia de matines, etc.) fig Expressions usades per a indicar que hom ha de matinar. Aneu a dormir d’hora, que demà hi ha matines.

->matís

■matís

[de matisar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Cadascun dels tons d’un mateix color que van per graus des del més clar fins al més fosc.

2 fig Variació, diferència, de grau gairebé insensible dins la unitat d’alguna cosa o entre coses molt semblants. Una veu sense matisos. En les seves paraules hi havia un cert matís irònic.

->matisació

■matisació

Part. sil.: ma_ti_sa_ci_ó

[de matisar]

f 1 Acció de matisar;

2 l’efecte.

->matisar

■matisar

[del b. ll. matizare, i aquest, del b. gr. lammatizō ‘graduar els tons, realçar el color’, der. del b. gr. lámma ‘matís de color’; 1a FONT: c. 1390]

v tr 1 Pintar, colorar, amb colors que harmonitzin els uns amb els altres, que siguin agradables a la vista. Negra taca matisada de vius colors.

2 fig 1 Introduir en alguna cosa un cert matís o diversos matisos. Matisava les seves paraules d’una peculiar sornegueria. Això que afirma tan rotundament, caldria matisar-ho una mica. L’art de matisar el to de la veu.

2 esp Fer ressaltar els matisos que presenta la peça musical que hom executa, la cançó o el paper que hom interpreta, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: matisar

GERUNDI: matisant

PARTICIPI: matisat, matisada, matisats, matisades

INDICATIU PRESENT: matiso, matises, matisa, matisem, matiseu, matisen

INDICATIU IMPERFET: matisava, matisaves, matisava, matisàvem, matisàveu, matisaven

INDICATIU PASSAT: matisí, matisares, matisà, matisàrem, matisàreu, matisaren

INDICATIU FUTUR: matisaré, matisaràs, matisarà, matisarem, matisareu, matisaran

INDICATIU CONDICIONAL: matisaria, matisaries, matisaria, matisaríem, matisaríeu, matisarien

SUBJUNTIU PRESENT: matisi, matisis, matisi, matisem, matiseu, matisin

SUBJUNTIU IMPERFET: matisés, matisessis, matisés, matiséssim, matiséssiu, matisessin

IMPERATIU: matisa, matisi, matisem, matiseu, matisin

->matisat

■matisat

[de matisar]

m INDÚST Acabat mat d’un metall.

->matissar

■matissar

m GEOBOT Matasser.

->matisser

matisser

m GEOBOT Matasser.

->matissola

matissola

f BOT Gitam.

->matitat

■matitat

f FISIOL i PAT So obtingut per mitjà de la percussió d’una part del cos, caracteritzat per l’elevació del to, l’abaixament de la intensitat i l’absència del timbre i de la ressonància.

->mató

■mató

[probablement del mateix origen que mata^1, en l’aspecte de ‘cosa o massa compacta’, atès que el mot té paral·lels en altres llengües veïnes, fins en dialectes berbers, que en confirmarien el possible origen remot preromà; 1a FONT: s. XV]

m 1 ALIM 1 Massa blanca i mantegosa que resulta de la coagulació de la part caseosa de la llet.

2 mató de monja Llaminadura que hom prepara amb llet d’ametlles batuda amb rovell d’ou, sucre i midó.

2 TÈXT Madeixa de cotó cargolada i doblegada sobre si mateixa d’una forma adequada per a ajuntar-ne unes quantes i fer-ne paquets.

->matoll

■matoll

[der. de mata^1, paral·lel a manoll; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m GEOBOT Formació vegetal constituïda per mates i arbusts més aviat baixos, força esclarissats.

->matolla

■matolla

f GEOBOT Matoll.

->matollada

■matollada

f GEOBOT Redol de mates més espès i més alt que el del voltant.

->matollar

■matollar

[de matoll]

m GEOBOT Matoll.

->matonaire

■matonaire

Part. sil.: ma_to_nai_re

[de mató; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m i f OFIC Persona que fa matons o en ven.

->matoner

■matoner -a

[de mató]

1 1 m i f Matonaire.

2 f ALIM Receptacle cònic de terrissa en què és emmotllat i despatxat el mató de monja.

2 m BOT i JARD Aliguer.

->matossar

■matossar

m GEOBOT Matoll.

->matr-

■matr-

Forma prefixada del mot llatí mater, -tris, que significa ‘mare’. Ex.: matrònim.

->matraca

■matraca

[de l’àr. vg. maṭráqa ‘martell, matraca’, der. de ṭáraq ‘pegar’; 1a FONT: 1647]

f MÚS i LITÚRG Instrument compost de dues o més fustes articulades, que, posat en moviment, fa un soroll sec i repetit; antigament era emprat per Setmana Santa en substitució de les campanes.

->matràfola

■matràfola

[de metàfora, interpretat popularment en el sentit de ‘trampa, falsificació’]

f dial Mistificació.

->matràs

■matràs

[del ll. matăris/matĕris ‘mena de dard’, d’origen cèlt., amb un sufix també cèlt. -asse, per la forma allargassada de tots dos objectes; 1a FONT: 1316]

[pl -assos] m 1 QUÍM 1 Recipient de forma esfèrica, o bé de cor, de pera, etc., de fons rodó o pla, amb una boca o més, de coll llarg o curt, estret o ample. Matràs de destil·lació, de filtració.

2 matràs aforat Matràs de forma esfèrica o de pera, de fons pla, el coll del qual és llarg i estret i amb una osca.

2 Barra de fusta col·locada horitzontalment a la part anterior del carro de trabuc, que serveix per a subjectar la caixa, mitjançant unes dolles.

3 HIST Arma consistent en una barra llarga, acabada amb una cabota cilíndrica o quadrangular, que hom llançava amb ballesta.

->matri-

■matri-

Forma prefixada del mot llatí mater, -tris, que significa ‘mare’. Ex.: matriarca, matrilocal.

->matriarca

■matriarca

Part. sil.: ma_tri_ar_ca

[formació analògica sobre patriarca]

f Dona que és cap de família.

->matriarcal

■matriarcal

Part. sil.: ma_tri_ar_cal

[formació analògica sobre patriarcal]

adj Relatiu o pertanyent al matriarcat.

->matriarcat

■matriarcat

Part. sil.: ma_tri_ar_cat

[formació analògica sobre patriarcat]

m ETNOL Forma d’organització social que dóna la màxima importància política i jurídica a la dona.

->matricària

■matricària

Part. sil.: ma_tri_cà_ri_a

[formació culta analògica sobre la base del ll. matrix, -īcis ‘matriu’]

f Gènere de plantes de la família de les compostes (Matricaria sp) que inclou la camamilla i altres espècies.

->matricer

■matricer -a

m i f METAL·L Especialista en la construcció i la reparació de matrius.

->matriceria

■matriceria

Part. sil.: ma_tri_ce_ri_a

f METAL·L Indústria de la construcció de matrius.

->matricial

■matricial

Part. sil.: ma_tri_ci_al

adj 1 MAT Relatiu o pertanyent a les matrius. Càlcul matricial. Àlgebra matricial. Notació matricial.

2 mecànica matricial MEC QUÀNT Mecànica de les matrius.

->matricida

■matricida

[del ll. matricida, íd.]

adj i m i f Dit de l’autor d’un matricidi.

->matricidi

■matricidi

[del ll. matricidi, íd.]

m Mort d’una dona causada per un seu fill.

->matriclan

matriclan

[de matri- i clan]

m ANTROP Clan la filiació del qual només se segueix per línia femenina.

->matrícula

■matrícula

[del ll. matricŭla ‘registre, matrícula, dimin. de matrix, -īcis ‘matriu’, der. de mater ‘mare’; 1a FONT: 1409]

f 1 1 Llista o registre on són inscrites, legalment o reglamentàriament, persones o coses per a un fi determinat.

2 Registre o llista on són inscrits, a vegades per a efectes fiscals, els noms dels qui formen part d’un cos, d’una corporació, activitat, qualitat, d’una societat, dels alumnes admesos en un curs, etc.

2 1 Document que acredita el fet que una persona o cosa ha estat matriculada.

2 AUT Placa que indica el número de matrícula, segons el lloc on ha estat inscrit, d’un vehicle de tracció pròpia.

3 DR MAR Inscripció posada a la proa d’un vaixell, a sota del nom mateix.

3 El conjunt de gent matriculada. Aquest curs la matrícula ha estat molt reduïda.

4 matrícula d’honor ENSENY Qualificació màxima i extraordinària obtinguda en una matèria.

->matriculable

matriculable

[de matricular]

adj Que pot ésser matriculat.

->matriculació

■matriculació

Part. sil.: ma_tri_cu_la_ci_ó

[de matricular; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de matricular;

2 l’efecte.

->matriculador

■matriculador -a

[de matricular]

m i f Persona que matricula.

->matricular

■matricular

[del b. ll. matriculare ‘registrar’; 1a FONT: 1460]

v 1 tr Inscriure en matrícula (una persona o cosa). Matriculem el nen a l’escola pública.

2 pron Avui m’he matriculat del darrer curs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: matricular

GERUNDI: matriculant

PARTICIPI: matriculat, matriculada, matriculats, matriculades

INDICATIU PRESENT: matriculo, matricules, matricula, matriculem, matriculeu, matriculen

INDICATIU IMPERFET: matriculava, matriculaves, matriculava, matriculàvem, matriculàveu, matriculaven

INDICATIU PASSAT: matriculí, matriculares, matriculà, matriculàrem, matriculàreu, matricularen

INDICATIU FUTUR: matricularé, matricularàs, matricularà, matricularem, matriculareu, matricularan

INDICATIU CONDICIONAL: matricularia, matricularies, matricularia, matricularíem, matricularíeu, matricularien

SUBJUNTIU PRESENT: matriculi, matriculis, matriculi, matriculem, matriculeu, matriculin

SUBJUNTIU IMPERFET: matriculés, matriculessis, matriculés, matriculéssim, matriculéssiu, matriculessin

IMPERATIU: matricula, matriculi, matriculem, matriculeu, matriculin

->matrifoca

■matrifoca

adj ANTROP Relatiu o pertanyent a la família matrifocal.

->matrilatera

■matrilatera

adj ANTROP Que es vincula a través de la mare. Germà matrilateral. Matrimoni matrilateral entre cosins.

->matrilineal

■matrilineal

Part. sil.: ma_tri_li_ne_al

adj ETNOL Dit del grup social i del sistema d’organització en què el parentiu i la pertinença al grup són determinats per un tipus de descendència que segueix la línia materna.

->matrilinealitat

■matrilinealitat

Part. sil.: ma_tri_li_ne_a_li_tat

f ANTROP Regla de filiació unilineal matrilineal.

->matrilocal

■matrilocal

[de matri- i local]

adj ETNOL Dit del sistema de residència segons el qual el matrimoni ha de viure a la casa de la mare de l’esposa.

->matrilocalisme

matrilocalisme

m ETNOL Sistema matrilocal.

->matrimoni

■matrimoni

[del ll. matrimonium, íd., der. de mater ‘mare’; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m 1 SOCIOL, DR i RELIG Unió legítima entre dues persones establerta mitjançant certs ritus o formalitats legals. Matrimoni canònic, civil. Matrimoni per poders.

2 col·loq Parella formada per dos cònjuges. Un matrimoni molt ben avingut. Un llit de matrimoni.

3 pl BOT Planta herbàcia de la família de les primulàcies (Primula acaulis), de fulles oblongoobovades disposades en roseta basal, flors pentàmeres de calze tubulós, de color blanc o groc pàl·lid, i fruit en càpsula.

->matrimonial

■matrimonial

Part. sil.: ma_tri_mo_ni_al

[del ll. matrimonialis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Relatiu o pertanyent al matrimoni.

->matrimonialment

■matrimonialment

Part. sil.: ma_tri_mo_ni_al_ment

[de matrimonial]

adv Segons l’ús i els costums dels casats.

->matrimonier

■matrimonier -a

Part. sil.: ma_tri_mo_ni_er

[de matrimoni]

adj i m i f Que intervé en l’arranjament d’un matrimoni o de matrimonis.

->matrioixca

matrioixca

Part. sil.: ma_tri_oix_ca

f FOLK Nina de fusta, que representa una pagesa russa, desmuntable en dues parts i que conté una sèrie de nines semblants de grandària decreixent, que es van inserint l’una dins l’altra.

->matriu

■matriu

Part. sil.: ma_triu

[del ll. matrix, -īcis ‘registre, matriu’, der. de mater ‘mare’]

1 f ANAT ANIM 1 Úter.

2 Matèria bàsica que té capacitat generadora o formadora.

3 matriu del cabell Arrel epidèrmica del fol·licle pilós.

4 matriu de l’ungla Zona posterior del derma subunguial que comprèn la lúnula i l’arrel de l’ungla.

5 matriu òssia Substància intersticial calcificada que constitueix la massa de l’os.

2 adj 1 Que dóna origen o vitalitat a una cosa. Empresa matriu.

2 església matriu Església primitiva d’un país.

3 f 1 Escrit que resta arxivat per a poder comprovar, si cal, les còpies, els trasllats, etc., que hom n’ha tret.

2 Part d’un talonari que resta un cop separat el taló que hom lliura al viatger, al concurrent, al client, etc.

4 f ÀLG Taula rectangular de nombres (elements de la matriu), disposats en un nombre determinat de files i columnes (dimensions de la matriu), respecte als quals hom defineix certes operacions.

5 f CIT 1 Porció perifèrica dels cromosomes que es presenta com una coberta després de la fixació i la tinció.

2 matriu extracel·lular Estructura fibril·lar formada per glicoproteïnes i polisacàrids que recobreix la membrana plasmàtica de totes les cèl·lules.

3 matriu mitocondrial Espai intern dels mitocondris.

6 f ELECTRÒN i AUTOM Xarxa lògica en forma de rectangle, constituïda per dues sèries de conductors paral·lels i proveïda dels borns corresponents d’entrada i de sortida.

7 f GEOL Material de granulació fina d’una roca sedimentària detrítica, que ocupa els espais intergranulars deixats pels elements més grossos.

8 f GRÀF 1 Motlle on es fonen els tipus.

2 Motlle o gravat que serveix per a la reproducció estereotípica o galvanoplàstica.

3 Peça de llautó que en un costat té dues petites cavitats on hi ha un signe gràfic gravat al buit.

9 f HISTOL Substància intercel·lular del teixit cartilaginós.

10 f INFORM 1 Estructura de dades en la qual els elements estan col·locats de tal manera que un conjunt ordenat d’enters, anomenats índexs, defineix unívocament la posició de cada element i forneix el mitjà d’obtenir accés directe a cada un.

2 Arranjament d’elements en forma de matriu, en el sentit matemàtic normal, però no limitada a dues dimensions (i a dos índexs).

11 f LING Conjunt dels trets sintàctics, morfològics, fonològics, etc., d’una unitat lingüística determinada. Matriu fonològica. Matriu sintàctica.

12 f TECNOL 1 Motlle que dóna una empremta per la forma o el relleu.

2 matriu de bombar Matriu constituïda per dues peces que hom empra per a bombar recipients metàl·lics.

3 matriu d’embotir Conjunt de dues peces amb les arestes romes, una de les quals, el punxó, es fica dintre l’altra.

4 matriu de reduir Peça en forma d’anell emprada per a reduir la boca d’un recipient metàl·lic.

5 matriu d’estampar Conjunt de dues peces d’acer de forma prismàtica i amb un relleu còncau en una cara.

6 matriu de tallar Conjunt de dues peces amb les arestes esmolades i que poden encaixar mútuament.

7 matriu d’extrusió Filera.

13 mecànica de les matrius MEC QUÀNT Forma de la mecànica quàntica consistent a associar una matriu a cada variable (o observable) física.

->matroide

matroide

Part. sil.: ma_troi_de

m ÀLG Estructura algèbrica consistent en un conjunt E i un conjunt S de parts no buides de E que satisfan: tot singletó de E pertany a S.

->matrona

■matrona

[del ll. matrona ‘mare de família’, der. de mater ‘mare’; 1a FONT: s. XV, Roís]

f 1 HIST A l’antiga Roma, dona casada i lliure pel seu origen.

2 Senyora de molt de respecte.

3 iròn Dona molt voluminosa.

->matronal

■matronal

[del ll. matronalis, íd.]

adj Relatiu o pertanyent a una matrona o a les matrones.

->matroneu

■matroneu

Part. sil.: ma_tro_neu

m ARQUIT Galeria o tribuna interna que, en diverses basíliques dels segles V i VI, s’obre al llarg dels murs de la nau central, damunt les naus laterals, i que hom acostumava de reservar a les dones.

->matrònim

■matrònim

[comp. híbrid de matr- i -ònim, format sobre patrònim (v. aquest mot)]

m Nom de família matern.

->matronímia

matronímia

Part. sil.: ma_tro_ní_mi_a

[comp. híbrid de matr- i -onímia]

f Costum social pel qual els fills anteposen el cognom de la mare al del pare.

->matronímic

matronímic -a

[de matrònim]

adj i m Dit del cognom matern anteposat al patern.

->matsutake

■matsutake

m BOT Bolet micorízic de la família de les tricolomatàcies (Tricholoma matsutake), carnós i molt aromàtic, que creix als boscs de pinedes del Japó i que és molt apreciat en la cuina d’aquest país.

->maturació

■maturació

Part. sil.: ma_tu_ra_ci_ó

[del ll. maturatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f BOT Seguit de transformacions que experimenten l’òvul i l’ovari fins a esdevenir, respectivament, llavor i fruit.

->maturitat

■maturitat

[del ll. maturĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f Maduresa.

->maturranga

■maturranga

[del cast. sud-americà maturranga, originàriament ‘cavalcadura vella; prostituta’, de formació incerta, segurament a causa de les matadures dels cavalls vells, que justificaria l’arrel del mot; 1a FONT: s. XX, Bertrana]

f Prostituta.

->matusser

■matusser -a

[de mat^2; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que treballa, que procedeix, que és fet, grollerament. Un operari matusser. Mans matusseres. Un treball matusser.

->matusserament

■matusserament

[de matusser]

adv D’una manera matussera.

->matusseria

■matusseria

Part. sil.: ma_tus_se_ri_a

[de matusser]

f Qualitat de matusser.

->matuta

■matuta

[del cast. matute, íd., probablement der. regressiu de matutino, perquè aquest frau solia fer-se a hores de matinada]

f DR 1 Entrada d’efectes en una població d’una manera fraudulenta, sense pagar l’impost de consums.

2 Mercaderia feta passar fraudulentament.

->matuter

■matuter -a

[de matuta^1]

m i f Persona que introdueix matuta.

->matutí

■matutí -ina

[del ll. matutinus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV, Roís]

adj Matinal. Estel matutí.

->matutinal

■matutinal

[del ll. matutinalis, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adj Matinal.

->matx^1

■matx^1

Hom.: maig

[de l’angl. match ‘confrontació, comparació’]

[pl matxs] m Competició esportiva.

->matx^2

■matx^2

Hom.: maig

[mot balear, probablement der. d’un verb moss. *matxar ‘esclafar’]

m dial Destrossa, dany considerable. No deixeu entrar ses cabres, que faran matx.

->matx^3

matx^3

Hom.: maig

[per maig]

m BOT Lliri dels blats.

->matxet

■matxet

[del cast. machete, der. de macho; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Coltell llarg i pesant, especialment usat a Amèrica per a tallar la canya de sucre, per a aclarir boscs, etc., i com a arma.

->matxina

■matxina

[del fr. machine ‘màquina’; 1a FONT: 1851, DEsc.]

f CONSTR i OBR PÚBL Martinet.

->matxo

■matxo

[del cast. macho, íd., i aquest, del port. macho, ant. muacho, der. de mu(u), del ll. mulus ‘mul’; ús afavorit en cast. per l’homonímia amb macho ‘mascle’; 1a FONT: 1574]

m pop ZOOL Híbrid de cavall i somera.

->matxó

■matxó

m ARQUIT pilar 1 1.

->matxot

■matxot

[der. de l’adj. oc. i cat. ant. mestxe, aplicat a arbres i plantes no silvestres, reducció de demestxe, abans domestxe, ll. domĕstĭcus ‘domèstic’]

m SUR Suro de la primera pela que ve després del suro verge o pelagrí.

->matxuc

■matxuc

[de matxucar]

m Tros de roba, de paper, etc., emmatxucat.

->matxucadora

matxucadora

[de matxucar]

f TECNOL Màquina emprada per a matxucar pedres per mitjà de la compressió.

->matxucar

■matxucar

[del cast. machucar, íd., o potser de la mateixa arrel de matx (v. aquest mot); 1a FONT: s. XVI]

v 1 1 tr Emmatxucar.

2 pron Emmatxucar-se.

2 fig 1 tr Donar cops, sacsejar, etc., de manera que restin senyals, macadures. Si hi tornes et matxucaré!

2 pron Amb el transport s’ha matxucat la fruita.

3 tr 1 Esmicolar.

2 TECNOL Desintegrar un sòlid, principalment per compressió, per a l’obtenció de fragments entre 7 i 10 cm de diàmetre.

3 màquina de matxucar TECNOL Matxucadora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: matxucar

GERUNDI: matxucant

PARTICIPI: matxucat, matxucada, matxucats, matxucades

INDICATIU PRESENT: matxuco, matxuques, matxuca, matxuquem, matxuqueu, matxuquen

INDICATIU IMPERFET: matxucava, matxucaves, matxucava, matxucàvem, matxucàveu, matxucaven

INDICATIU PASSAT: matxuquí, matxucares, matxucà, matxucàrem, matxucàreu, matxucaren

INDICATIU FUTUR: matxucaré, matxucaràs, matxucarà, matxucarem, matxucareu, matxucaran

INDICATIU CONDICIONAL: matxucaria, matxucaries, matxucaria, matxucaríem, matxucaríeu, matxucarien

SUBJUNTIU PRESENT: matxuqui, matxuquis, matxuqui, matxuquem, matxuqueu, matxuquin

SUBJUNTIU IMPERFET: matxuqués, matxuquessis, matxuqués, matxuquéssim, matxuquéssiu, matxuquessin

IMPERATIU: matxuca, matxuqui, matxuquem, matxuqueu, matxuquin

->matxutxa

■matxutxa

[del cast. machucha ‘entenimentat, vell’, i aquest, probablement de l’àr. ma´ǧûǧ ‘gent del nord’, pel suposat caràcter reposat de la gent del nord]

f dial Fadrina vella; conca.

->matxutxo

■matxutxo

[v. matxutxa]

m dial Conco.

->mau

■mau

Part. sil.: mau

[d’origen expressiu]

interj Expressió usada per a manifestar desconfiança.

->maüix

■maüix

Part. sil.: ma_üix

m MAR Eina del calafat, de les anomenades ferros, que serveix per a treure l’estopa vella dels coments.

->maula

■maula

Part. sil.: mau_la

[de maular]

1 f Artifici amb què hom pretén d’enganyar algú. És un home carregat de maules.

2 adj i m i f Dit de la persona que sap dissimular les seves intencions; gata maula. Vaja un maula, aquell!

->maular

maular

Part. sil.: mau_lar

Hom.: meular

[de mau, onomatopeia de la veu del gat]

v intr Miolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: maular

GERUNDI: maulant

PARTICIPI: maulat, maulada, maulats, maulades

INDICATIU PRESENT: maulo, maules, maula, maulem, mauleu, maulen

INDICATIU IMPERFET: maulava, maulaves, maulava, maulàvem, maulàveu, maulaven

INDICATIU PASSAT: maulí, maulares, maulà, maulàrem, maulàreu, maularen

INDICATIU FUTUR: maularé, maularàs, maularà, maularem, maulareu, maularan

INDICATIU CONDICIONAL: maularia, maularies, maularia, maularíem, maularíeu, maularien

SUBJUNTIU PRESENT: mauli, maulis, mauli, maulem, mauleu, maulin

SUBJUNTIU IMPERFET: maulés, maulessis, maulés, mauléssim, mauléssiu, maulessin

IMPERATIU: maula, mauli, maulem, mauleu, maulin

->mauleria

■mauleria

Part. sil.: mau_le_ri_a

[de maula]

f 1 Qualitat de maula.

2 Acte propi d’un maula.

->maulet

■maulet

Part. sil.: mau_let

[de maula, al·lusió al tarannà astut i traïdorenc del gat]

m HIST Nom que hom donava, al País Valencià, durant la guerra de Successió, als partidaris del rei arxiduc Carles III.

->maulit

maulit

Part. sil.: mau_lit

[de maular]

m Miol.

->maurada

■maurada

Part. sil.: mau_ra_da

[de maurar]

f 1 Acció de maurar;

2 l’efecte.

->maurador

■maurador

Part. sil.: mau_ra_dor

[de maurar]

m Taulell on hom maura la pasta.

->maurar

■maurar

Part. sil.: mau_rar

[del ll. macerare ‘estovar amb humitat’; 1a FONT: 1370]

v tr 1 Remoure alguna cosa, especialment pasta, amb premudes repetides, per estovar-la, fer-la apta per a l’elaboració, unir-ne més íntimament les parts constituents, etc.

2 esp Masegar la roba en rentar-la manualment, rebregant-la repetidament, picant-la, etc., perquè es faci ben neta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: maurar

GERUNDI: maurant

PARTICIPI: maurat, maurada, maurats, maurades

INDICATIU PRESENT: mauro, maures, maura, maurem, maureu, mauren

INDICATIU IMPERFET: maurava, mauraves, maurava, mauràvem, mauràveu, mauraven

INDICATIU PASSAT: maurí, maurares, maurà, mauràrem, mauràreu, mauraren

INDICATIU FUTUR: mauraré, mauraràs, maurarà, maurarem, maurareu, mauraran

INDICATIU CONDICIONAL: mauraria, mauraries, mauraria, mauraríem, mauraríeu, maurarien

SUBJUNTIU PRESENT: mauri, mauris, mauri, maurem, maureu, maurin

SUBJUNTIU IMPERFET: maurés, mauressis, maurés, mauréssim, mauréssiu, mauressin

IMPERATIU: maura, mauri, maurem, maureu, maurin

->maurí

■maurí -ina

Part. sil.: mau_rí

CATOL 1 adj Relatiu o pertanyent als maurins.

2 m HIST Monjo benedictí de la congregació francesa de Sant Maur.

->mauricià

mauricià -ana

Part. sil.: mau_ri_ci_à

adj i m i f De Maurici (estat d’Àfrica).

->maurità

■maurità -ana

Part. sil.: mau_ri_tà

adj i m i f De Mauritània (estat d’Àfrica).

->màuser

■màuser

Part. sil.: màu_ser

m ARM 1 Nom de les diverses armes de repetició inventades pels germans Mauser.

2 esp Fusell de repetició.

->mausoleu

■mausoleu

Part. sil.: mau_so_leu

[del ll. Mausolēum, i aquest, del gr. Mausṓleion, íd., tomba monumental de Maúsōlos, rei de Cària, feta construir per la seva muller Artemísia a Halicarnàs (s. IV aC) i considerada una de les set meravelles del món; 1a FONT: c. 1610]

m ARQUIT Tomba monumental.

->mauveïna

■mauveïna

Part. sil.: mau_ve_ï_na

f QUÍM ORG Colorant vermell violat del grup de la fenazina, de fórmula empírica C27H24N4, emprat actualment només com a indicador.

->màx.

màx.

abrev màxim 1.

->maxil·la

■maxil·la

[del ll. maxilla, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f ANAT ANIM Cadascun dels apèndixs de l’aparell bucal d’alguns artròpodes.

->maxil·lar

■maxil·lar

[del ll. maxillaris, íd.]

ANAT ANIM 1 adj Relatiu o pertanyent a la mandíbula o a un dels maxil·lars.

2 1 m Cadascun dels ossos maxil·lars.

2 os maxil·lar inferior adj Os pla i desparió, central i simètric, mòbil, en forma de ferradura, situat a la part anterior i inferior de la cara.

3 os maxil·lar superior adj Os curt i parió, situat al centre de la cara, sota el frontal i l’etmoide, amb els quals s’articula, a més del pòmul, l’unguis, l’os del nas i el vòmer.

->maxil·li-

■maxil·li-

Forma prefixada del mot llatí maxilla, que significa ‘mandíbula’. Ex.: maxil·lípede.

->maxil·lípede

maxil·lípede

m ANAT ANIM Cadascun dels tres parells d’apèndixs del perèon dels crustacis, situats entre les maxil·les i les potes caminadores.

->maxil·lo-

■maxil·lo-

Forma prefixada del mot llatí maxilla, que significa ‘mandíbula’. Ex.: maxil·lopalatal, maxil·lofrontal.

->maxil·lofacial

maxil·lofacial

Part. sil.: ma_xil_lo_fa_ci_al

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent als maxil·lars i a la cara.

->maxil·lofrontal

maxil·lofrontal

1 adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent als ossos frontal i maxil·lar superior.

2 adj i m ANTROP FÍS Dit del punt craniomètric lateral situat en el punt d’unió de la sutura maxil·lofrontal amb la vora orbitària interna.

->maxíl·lula

maxíl·lula

f ANAT ANIM Primer parell de maxil·les dels crustacis.

->menjar^1

■menjar^1

[del ll. vg. mandĭcare, ll. cl. manducare, íd., verb popular der. de mandūcus ‘fartaner, golafre; ogre’, der., al seu torn, de mandĕre ‘mastegar’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v [conjugat pronominalment quan el complement és un nom determinat] 1 tr 1 FISIOL Ingerir aliments sòlids o semisòlids.

2 abs Menja a poc a poc! La gana ve menjant.

3 menjar amb la vista (o amb els ulls) Tenir més o menys gana, desig de menjar, segons l’aspecte, la presentació, dels aliments.

2 abs Fer un dels àpats habituals de cada dia. Hom sol menjar tres cops al dia. Avui, per dinar, no menjaré a casa.

3 pron 1 Ingerir la totalitat o una part determinada d’alguna cosa. S’ha menjat un pa sencer. Si tens gana, menja’t una cama. Va menjar-se ell tot sol un quilo de cireres.

2 esp Devorar un ésser vivent, una presa. El peix gros es menja el petit.

3 hiperb Les xinxes se’ns menjaven de viu en viu.

4 fig Es menjaria vius els qui el contradiuen. No tinguis por que se’t mengi.

5 fig Vèncer, superar, amb un gran avantatge, fàcilment. En saben molt més que nosaltres: se’ns menjaran.

6 menjar-se (algú) amb els ulls (o amb la vista) Mirar-lo àvidament.

7 menjar-se (algú) a petons (o a besades, o a festes, etc.) Besar-lo, acariciar-lo, extremosament.

8 menjar-se la partida Endevinar un intent.

4 pron fig Rosegar, corroir. El càncer va menjar-se-li la carn. El rovell es menja el ferro.

5 pron fig 1 Disminuir, fer desaparèixer, alguna cosa llevant-ne porcions. L’aigua es menja la terra de les vores.

2 Fer imperceptible alguna cosa sobreposant-s’hi. La barba se li menja mitja cara. Els baixos criden massa i es mengen els tenors.

6 pron fig No pronunciar o pronunciar incompletament. Es menja la meitat dels mots.

7 fig 1 tr Consumir, alguna cosa, amb una excessiva despesa, allò amb què funciona, recursos econòmics, etc. Aquesta cuina menja molt carbó. Aquest afer menja molt diner.

2 pron Les vacances s’han menjat els estalvis de tot l’any.

3 pron p ext Les reunions se’m mengen tot el temps.

4 pron Despendre inconsideradament o lamentablement. Aquest paràsit se li menjarà tot el que té. En tres mesos s’ha menjat l’herència del seu pare.

8 pron fig Afectar íntimament un mal, una passió, etc. La misèria se’ls menja. Aquest, se’l menja la ràbia.

9 pron fig JOCS En alguns jocs, com els escacs i les dames, guanyar una peça al contrari.

10 menjar-se els punts TÈXT En la fabricació manual de puntes, disminuir progressivament el nombre de punts de les passades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: menjar

GERUNDI: menjant

PARTICIPI: menjat, menjada, menjats, menjades

INDICATIU PRESENT: menjo, menges, menja, mengem, mengeu, mengen

INDICATIU IMPERFET: menjava, menjaves, menjava, menjàvem, menjàveu, menjaven

INDICATIU PASSAT: mengí, menjares, menjà, menjàrem, menjàreu, menjaren

INDICATIU FUTUR: menjaré, menjaràs, menjarà, menjarem, menjareu, menjaran

INDICATIU CONDICIONAL: menjaria, menjaries, menjaria, menjaríem, menjaríeu, menjarien

SUBJUNTIU PRESENT: mengi, mengis, mengi, mengem, mengeu, mengin

SUBJUNTIU IMPERFET: mengés, mengessis, mengés, mengéssim, mengéssiu, mengessin

IMPERATIU: menja, mengi, mengem, mengeu, mengin

->menjar^2

■menjar^2

Cp. àpat

[v. menjar^1]

m 1 1 Allò que hom menja per nodrir-se. Fa un quart que som a taula i encara no ens han portat el menjar. Donar menjar als porcs, als conills.

2 amb el menjar encara a la boca loc adv Immediatament després de menjar, sense reposar. Vam haver de sortir corrents amb el menjar encara a la boca.

3 menjar blanc GASTR Plat fet amb llet, sucre i farina d’arròs, bullit tot plegat i deixat refredar i prendre.

4 menjar ràpid GASTR Tipus de restauració que té com a objectiu preferent servir el menjar en un temps mínim i a un preu mòdic.

2 dret de menjars HIST DR 1 Dret de cena.

2 A la Catalunya Vella, des del segle XI, dret que rebien els rectors d’església sobre els feligresos i els bisbes sobre els rectors per raó dels serveis religiosos que el rector prestava als masos i per raó de les visites dels bisbes a les parròquies.

->menjavents

■menjavents

[de menjar^1 i vent]

m MAR Vela de petites dimensions emprada en les embarcacions de pesca per a accelerar la marxa.

->menjotejar

■menjotejar

[de menjar^1 , Bertrana]

v intr Fer menjades de no res i amb poca gana.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: menjotejar

GERUNDI: menjotejant

PARTICIPI: menjotejat, menjotejada, menjotejats, menjotejades

INDICATIU PRESENT: menjotejo, menjoteges, menjoteja, menjotegem, menjotegeu, menjotegen

INDICATIU IMPERFET: menjotejava, menjotejaves, menjotejava, menjotejàvem, menjotejàveu, menjotejaven

INDICATIU PASSAT: menjotegí, menjotejares, menjotejà, menjotejàrem, menjotejàreu, menjotejaren

INDICATIU FUTUR: menjotejaré, menjotejaràs, menjotejarà, menjotejarem, menjotejareu, menjotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: menjotejaria, menjotejaries, menjotejaria, menjotejaríem, menjotejaríeu, menjotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: menjotegi, menjotegis, menjotegi, menjotegem, menjotegeu, menjotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: menjotegés, menjotegessis, menjotegés, menjotegéssim, menjotegéssiu, menjotegessin

IMPERATIU: menjoteja, menjotegi, menjotegem, menjotegeu, menjotegin

->menjua

■menjua

Part. sil.: men_ju_a

f dial Cosa de menjar, matèria alimentosa.

->menjuc

■menjuc

[de menjucar]

m Menjada de no res. Fer menjucs.

->menjucar

■menjucar

[de menjar^1]

v intr Menjotejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: menjucar

GERUNDI: menjucant

PARTICIPI: menjucat, menjucada, menjucats, menjucades

INDICATIU PRESENT: menjuco, menjuques, menjuca, menjuquem, menjuqueu, menjuquen

INDICATIU IMPERFET: menjucava, menjucaves, menjucava, menjucàvem, menjucàveu, menjucaven

INDICATIU PASSAT: menjuquí, menjucares, menjucà, menjucàrem, menjucàreu, menjucaren

INDICATIU FUTUR: menjucaré, menjucaràs, menjucarà, menjucarem, menjucareu, menjucaran

INDICATIU CONDICIONAL: menjucaria, menjucaries, menjucaria, menjucaríem, menjucaríeu, menjucarien

SUBJUNTIU PRESENT: menjuqui, menjuquis, menjuqui, menjuquem, menjuqueu, menjuquin

SUBJUNTIU IMPERFET: menjuqués, menjuquessis, menjuqués, menjuquéssim, menjuquéssiu, menjuquessin

IMPERATIU: menjuca, menjuqui, menjuquem, menjuqueu, menjuquin

->menjuquejar

■menjuquejar

v intr Menjotejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: menjuquejar

GERUNDI: menjuquejant

PARTICIPI: menjuquejat, menjuquejada, menjuquejats, menjuquejades

INDICATIU PRESENT: menjuquejo, menjuqueges, menjuqueja, menjuquegem, menjuquegeu, menjuquegen

INDICATIU IMPERFET: menjuquejava, menjuquejaves, menjuquejava, menjuquejàvem, menjuquejàveu, menjuquejaven

INDICATIU PASSAT: menjuquegí, menjuquejares, menjuquejà, menjuquejàrem, menjuquejàreu, menjuquejaren

INDICATIU FUTUR: menjuquejaré, menjuquejaràs, menjuquejarà, menjuquejarem, menjuquejareu, menjuquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: menjuquejaria, menjuquejaries, menjuquejaria, menjuquejaríem, menjuquejaríeu, menjuquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: menjuquegi, menjuquegis, menjuquegi, menjuquegem, menjuquegeu, menjuquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: menjuquegés, menjuquegessis, menjuquegés, menjuquegéssim, menjuquegéssiu, menjuquegessin

IMPERATIU: menjuqueja, menjuquegi, menjuquegem, menjuquegeu, menjuquegin

->menjussa

■menjussa

[de menjar^1]

f 1 Menjar mal preparat, menja poc gustosa.

2 dial menjar^2.

->menjussar

■menjussar

[de menjussa]

v intr dial Menjotejar.

->mennonita

mennonita

CRIST 1 adj Relatiu o pertanyent a Menno Simons o als mennonites.

2 m i f Seguidor del moviment restaurador de la reforma anabaptista iniciat per Menno Simons (segle XVI).

->meno-

■meno-

Forma prefixada del mot grec mḗn, mēnós, que significa ‘mes’. Ex.: menopausa, menologi.

->menologi

■menologi

m LITÚRG Llibre litúrgic del ritu bizantí, equivalent al martirologi romà.

->menopausa

■menopausa

Part. sil.: me_no_pau_sa

[de meno- i el gr. paũsis ‘cessació’]

f FISIOL Desaparició de les ovulacions en la dona i, conseqüentment, de la regla o menstruació.

->menopàusic

■menopàusic -a

Part. sil.: me_no_pàu_sic

[de menopausa]

1 adj Relatiu o pertanyent a la menopausa.

2 adj i f Que es troba en la menopausa.

->menopònids

menopònids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes mal·lòfags, que inclou el poll dels polls.

2 sing Insecte de la família dels menopònids.

->menor

■menor

[del ll. minor, -ōris, íd., comparatiu de parvus ‘petit’; 1a FONT: 1272, CTort.]

1 adj 1 Més petit. Acceptar una cosa com a mal menor.

2 orde menor CATOL Cadascun dels graus que precedien el sagrament de l’orde abans de la reforma del 1972: ostiariat, lectorat, exorcistat i acolitat.

2 m ÀLG Donada una matriu, qualsevol determinant de la matriu quadrada que hom obté en suprimir un cert nombre de files i de columnes de la matriu inicial.

3 adj MÚS [símb: m] 1 Dit de l’interval format per sons situats a mig to menys de distància de l’interval major corresponent.

2 Dit d’un dels modes de la música europea que empra una escala diatònica els graus de la qual tenen distàncies entre ells diferents dels de l’escala major.

4 1 menor d’edat (o simplement menor) DR CIV Persona que, pel fet de no haver arribat encara a la majoritat, no gaudeix de la plenitud de drets per a tots els actes de la vida civil i política.

2 menor d’edat penal DR PEN Persona que, pel fet de no haver arribat a una edat determinada, és exempta de responsabilitat criminal o la té atenuada.

5 premissa menor (o simplement menor) LÒG En un sil·logisme, la premissa menys general, que hom sol posar en segon lloc.

->menorà

■menorà

[pl -às] f JUD Canelobre jueu de set braços.

->menoressa

■menoressa

[de menor]

f ant Monja franciscana.

->menoret

■menoret -a

[de menor; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

CATOL 1 m i f A la baixa edat mitjana, frare franciscà.

2 m Modernament, nom donat als membres de la branca dels franciscans conventuals separada de la dels observants.

->menorquí

■menorquí -ina

1 adj i m i f De Menorca (illa de Balears) o del menorquí (subdialecte).

2 m LING Modalitat del català parlada a Menorca, subdialecte del català insular o balear.

->menorràgia

■menorràgia

Part. sil.: me_nor_rà_gi_a

[de meno- i -rràgia]

f FISIOL i PAT Exageració del fluix menstrual en quantitat o en durada.

->menorràgic

■menorràgic -a

[de menorràgia]

adj FISIOL i PAT Relatiu o pertanyent a la menorràgia.

->menorrea

■menorrea

Part. sil.: me_nor_re_a

[de meno- i -rrea]

f FISIOL 1 Fluix menstrual.

2 Fluix menstrual molt abundant.

->menorreic

■menorreic -a

Part. sil.: me_nor_reic

[de menorrea]

adj FISIOL Relatiu o pertanyent a la menorrea.

->menovell

■menovell

[probablement der. d’una forma adjectival ll. mĭnŭus ‘petitet, minso’, amb possible convergència amb un dimin. de mĭnĭmus ‘mínim’; 1a FONT: c. 1900]

m ANAT ANIM Dit petit de la mà.

->mensa

mensa

f ant DR CAN Mesa.

->mensari

mensari

m DR ROM Cadascun dels funcionaris romans que constituïen una mena de tribunals als mercats, als quals recorrien els creditors contra els deutors.

->menstru

■menstru

[del ll. menstruum ‘servei mensual’, neutre substantivat de l’adj. menstruus, -a, -um ‘mensual’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m FISIOL Fluix hemàtic, la repetició periòdica del qual constitueix la menstruació.

->menstruació

■menstruació

Part. sil.: mens_tru_a_ci_ó

[de menstruar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f FISIOL 1 Fenomen fisiològic de la vida sexual femenina que es presenta en les dones sanes des de la pubertat fins a la menopausa, que consisteix en un fluix hemàtic procedent de la cavitat uterina que es reprodueix generalment cada 28 dies.

2 Menstru eliminat durant la menstruació.

3 menstruació vicariant Menstruació amb fluix sanguini que, excepcionalment, pot ésser produïda en algunes dones per algun òrgan que no sigui els genitals en lloc de la menstruació ordinària.

->menstrual

■menstrual

Part. sil.: mens_tru_al

[del ll. menstrualis ‘mensual’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj FISIOL 1 Relatiu o pertanyent al menstru.

2 cicle menstrual Conjunt de processos que tenen lloc entre dues menstruacions successives.

3 fluix menstrual Menstru.

->menstruar

■menstruar

Part. sil.: mens_tru_ar

[de menstru]

v intr FISIOL Evacuar el menstru.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: menstruar

GERUNDI: menstruant

PARTICIPI: menstruat, menstruada, menstruats, menstruades

INDICATIU PRESENT: menstruo, menstrues, menstrua, menstruem, menstrueu, menstruen

INDICATIU IMPERFET: menstruava, menstruaves, menstruava, menstruàvem, menstruàveu, menstruaven

INDICATIU PASSAT: menstruí, menstruares, menstruà, menstruàrem, menstruàreu, menstruaren

INDICATIU FUTUR: menstruaré, menstruaràs, menstruarà, menstruarem, menstruareu, menstruaran

INDICATIU CONDICIONAL: menstruaria, menstruaries, menstruaria, menstruaríem, menstruaríeu, menstruarien

SUBJUNTIU PRESENT: menstruï, menstruïs, menstruï, menstruem, menstrueu, menstruïn

SUBJUNTIU IMPERFET: menstrués, menstruessis, menstrués, menstruéssim, menstruéssiu, menstruessin

IMPERATIU: menstrua, menstruï, menstruem, menstrueu, menstruïn

->mensual

■mensual

Part. sil.: men_su_al

[del ll. td. mensualis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que té lloc cada mes, que dura un mes, que serveix per a un mes, que es fa per mesos. Publicació mensual. Despesa mensual. Sou mensual. Abonament mensual.

->mensualitat

■mensualitat

Part. sil.: men_su_a_li_tat

[de mensual; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Qualitat de mensual.

2 esp Mesada.

->mensualment

■mensualment

Part. sil.: men_su_al_ment

[de mensual]

adv Cada mes, per mesos.

->mènsula

■mènsula

[del ll. mensŭla, dimin. de mensa ‘taula’; 1a FONT: 1639]

f ARQUIT Element arquitectònic que sobresurt del parament d’un pla vertical i serveix per a sostenir alguna cosa.

->mensuralisme

mensuralisme

m MÚS Sistema de notació utilitzat en els orígens de la música polifònica que permetia de definir molt precisament la relació de valor entre una nota i l’altra.

->ment

■ment

[del ll. mens, mĕntis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f FISIOL i PSIC Terme emprat sovint com a sinònim de la facultat cognoscitiva, de l’intel·lecte, de l’esperit humà o àdhuc del conjunt de les funcions psíquiques.

->-ment

-ment

1 Sufix, del llatí -mentum, que significa ‘acció i efecte de’. Ex.: acabament, aplaudiment.

2 Sufix, del nom femení llatí mens, mentis ‘ment’, que indica ‘manera’. Ex.: bonament, justament, comprensiblement.

->menta

■menta

[del ll. mĕnta, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 BOT i FARM Gènere de plantes herbàcies perennes de la família de les labiades (Mentha sp), rizomatoses i molt aromàtiques, de fulles ovalades i flors reunides en verticil·lastres; moltes espècies són remeieres i són la base dels licors de menta. Cal esmentar-ne la menta d’aigua (M. aquatica), la menta borda (o de bou, o mendastre) (M. rotundifolia), la menta boscana (M. longifolia) i la menta piperita (o pebrera) (M. piperita).

2 DESTIL·L Licor preparat amb menta.

->mentà

■mentà

m QUÍM ORG Substància sintètica saturada que hom obté per hidrogenació del p-cimè. La seva fórmula és C10H20.

->mentagra

■mentagra

f PAT Sicosi fitoparasitària o microbiana limitada a la barba.

->mental

■mental

[del b. ll. mentalis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Relatiu o pertanyent a la ment. Facultats mentals. Malaltia mental. Oració mental. Reserva mental.

->mentalitat

■mentalitat

[de mental; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f 1 Complex de les qualitats mentals.

2 Grau d’elevació o de cultura de la ment, manera de pensar, que caracteritzen una persona, un poble, una generació, etc.

->mentalització

■mentalització

Part. sil.: men_ta_lit_za_ci_ó

[de mentalitzar]

f 1 Acció de mentalitzar o de mentalitzar-se;

2 l’efecte.

->mentalitzar

■mentalitzar

v 1 tr Intentar d’adaptar la ment (d’algú) a uns fets o una situació, sovint considerats adversos. Els hauràs de mentalitzar a treballar més hores.

2 pron Cal mentalitzar-se a aquesta nova situació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: mentalitzar

GERUNDI: mentalitzant

PARTICIPI: mentalitzat, mentalitzada, mentalitzats, mentalitzades

INDICATIU PRESENT: mentalitzo, mentalitzes, mentalitza, mentalitzem, mentalitzeu, mentalitzen

INDICATIU IMPERFET: mentalitzava, mentalitzaves, mentalitzava, mentalitzàvem, mentalitzàveu, mentalitzaven

INDICATIU PASSAT: mentalitzí, mentalitzares, mentalitzà, mentalitzàrem, mentalitzàreu, mentalitzaren

INDICATIU FUTUR: mentalitzaré, mentalitzaràs, mentalitzarà, mentalitzarem, mentalitzareu, mentalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: mentalitzaria, mentalitzaries, mentalitzaria, mentalitzaríem, mentalitzaríeu, mentalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: mentalitzi, mentalitzis, mentalitzi, mentalitzem, mentalitzeu, mentalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: mentalitzés, mentalitzessis, mentalitzés, mentalitzéssim, mentalitzéssiu, mentalitzessin

IMPERATIU: mentalitza, mentalitzi, mentalitzem, mentalitzeu, mentalitzin

->mentalment

■mentalment

[de mental; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv 1 Només amb la ment o el pensament.

2 Pel que fa a la ment o a la intel·ligència. Mentalment no va gaire enllà, però és un bon xicot.

->mentastre

■mentastre

m BOT Menta borda.

->mentè

■mentè

m QUÍM ORG Hidrocarbur terpènic insaturat derivat del mentà que es troba a la farigola.

->menter

■menter

Hom.: manter

m GEOBOT Herbassar on abunda la menta.

->mentetenc

mentetenc -a

adj i m i f De Mentet (Conflent).

->mentida

■mentida

[del ll. vg. mentīta, del participi fem. de mentīri ‘mentir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Afirmació conscient d’una cosa que no respon a la veritat. Dir una mentida, mentides. Això que dius és una mentida, és mentida.

2 dic mentida Expressió amb què hom introdueix una rectificació a allò que acaba de dir. Dic mentida: va fer-ho en Joan, i no pas en Jaume.

3 dir més mentides que el diari (o que una llebre no fa salts) Ésser molt mentider.

4 mentida pietosa Mentida inspirada per la pietat, la compassió.

5 semblar mentida Ésser, alguna cosa, tan sorprenent, tan anormal, tan reprovable, etc., que sembla impossible. Sembla mentida que encara no ho sàpiga. Quina poca responsabilitat: sembla mentida! Encara que sembli mentida, l’han aprovat.

2 El fet de mentir.

3 p ext Engany, il·lusió.

->mentider

■mentider -a

[de mentida; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj i m i f Que té costum de dir mentides. Cada dia es torna més mentider. Segur que no t’ha dit la veritat: és un mentider.

2 adj 1 Que menteix, mentidor. Paraules mentideres.

2 fer mentider (algú o alguna cosa) Sostenir o demostrar que menteix. Això que dic és cert, i ningú no me’n farà mentider.

3 m JOCS Joc de daus o de cartes en el qual, d’acord amb la jerarquia del pòquer, cada jugador ha de superar la jugada que li és cantada pel jugador anterior.

->mentiderament

■mentiderament

[de mentider]

adv Amb mentida.

->mentidor

■mentidor -a

[de mentir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que menteix.

->mentidorament

■mentidorament

[de mentidor]

adv Amb mentida.

->mentir

■mentir

Hom.: mantí

[del ll. mentīri, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[o com servir] v intr 1 1 Dir una mentida o mentides. Menteix descaradament. Qui vol mentir, gran memòria ha de tenir.

2 p ext No hi ha refrany que menti.

3 fer mentir (algú o alguna cosa) Sostenir o demostrar que menteix. Això fa mentir el proverbi que diu...

4 mentir per la gola (o pel coll, o per la barba) ant Mentir descaradament.

2 [en frases negatives] p ext No revelar, alguna cosa, la veritat. Eren senyals que no mentien.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: mentir

GERUNDI: mentint

PARTICIPI: mentit, mentida, mentits, mentides

INDICATIU PRESENT: mento, ments, ment, mentim, mentiu, menten

INDICATIU PRESENT (alternatiu): menteixo, menteixes, menteix, mentim, mentiu, menteixen

INDICATIU IMPERFET: mentia, menties, mentia, mentíem, mentíeu, mentien

INDICATIU PASSAT: mentí, mentires, mentí, mentírem, mentíreu, mentiren

INDICATIU FUTUR: mentiré, mentiràs, mentirà, mentirem, mentireu, mentiran

INDICATIU CONDICIONAL: mentiria, mentiries, mentiria, mentiríem, mentiríeu, mentirien

SUBJUNTIU PRESENT: menti, mentis, menti, mentim, mentiu, mentin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): menteixi, menteixis, menteixi, mentim, mentiu, menteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: mentís, mentissis, mentís, mentíssim, mentíssiu, mentissin

IMPERATIU: ment, menti, mentim, mentiu, mentin

IMPERATIU (alternatiu): menteix, menteixi, mentim, mentiu, menteixin

->mentisme

mentisme

m PSIC Fenomen, vinculat a la fatiga, a l’ansietat, consistent en una ràpida i incoercible successió d’imatges que no permet de fixar l’atenció en cap d’elles.

->mentó

■mentó

Hom.: mantó i mentor

[del ll. mento, -ōnis, íd., substitut del ll. cl. mentum, potser a través de la forma fr. i oc. menton; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 ANAT ANIM Prominència de la cara corresponent a la mandíbula inferior.

2 ENTOM Peça basal del llavi d’alguns insectes.

->mentol

■mentol

m [C10H20O] QUÍM ORG Alcohol terpènic monocíclic emprat en la fabricació de licors, perfums i pastilles contra la tos i en els inhaladors nasals.

->mentona

■mentona

f [C10H18O] QUÍM ORG Cetona terpènica que hom extreu de l’essència de la menta pebrera.

->mentonera

■mentonera

f TERAP 1 Fèrula metàl·lica que hom aplica a la regió del mentó en les fractures del maxil·lar inferior i també per a la correcció del prognatisme.

2 Embenat per a sostenir un apòsit a la barba.

->mentor

■mentor -a

Hom.: mantó i mentó

[del ll. Mentor, -ŏris, i aquest, del gr. Méntōr, amic d’Ulisses, la figura del qual prengué Minerva per aconsellar el seu fill Telèmac; el mot pertany a la família indoeuropea del ll. mens, mentis ‘ment’; 1a FONT: 1888, DLab.]

m i f Persona que fa de conseller o de guia d’algú.

->mentre

■mentre

Cp. mentrestant

[reducció del cat. ant. dementre (v. aquest mot); l’existència de parelles de mots de sentit semblant amb de- i sense de-, com fora/defora, sota/dessota, sobre/dessobre, avall/davall, etc., acabà per fer preferir mentre a dementre; 1a FONT: 1211]

conj 1 Durant el temps en què. Mentre tu plomes el pollastre, jo encendré el foc.

2 Suposant que, posat cas que, si. Mentre això sigui així, pots comptar amb nosaltres.

3 mentre que loc conj Expressió adversativa usada per a contraposar dues accions. El teu germà és molt obedient, mentre que tu no creus gairebé mai.

->mentrestant

■mentrestant

Cp. mentre

[potser comp. de mentre i estant^2, de l’ant. estant que de sentit semblant, o millor de mentre, amb la -s adverbial (v. abans) i tant^1, tenint en compte l’ant. mentretant; 1a FONT: s. XV, Curial]

adv Durant el temps en què s’esdevé alguna cosa. Tots treballàvem; i tu, què feies, mentrestant?

->mentrimentres

■mentrimentres

[combinació de l’inici de mentrestant i mentres]

adv dial Mentre.

->menú

■menú

[del fr. menu, íd., pròpiament ‘llista detallada i reduïda (de plats o altres coses)’, de minutus, -a, -um, participi del ll. minuĕre ‘disminuir, fer petit’]

[pl -ús] m 1 1 Llista dels diferents plats que componen un àpat.

2 cobert 5. Demanaré un menú en comptes de menjar a la carta.

2 INFORM Llista d’instruccions o d’opcions ofertes a l’usuari en una feina realitzada en modalitat conversacional.

->menudall

■menudall

[de menut; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Conjunt de fragments molt petits d’alguna cosa.

2 esp CONSTR Reble.

2 dial Bolquers.

3 dial Animal, especialment ocell, més petit d’una colla.

->menudalla

■menudalla

[de menudall; 1a FONT: 1851, DEsc.]

f 1 Conjunt de coses petites.

2 esp Xicalla.

->menudament

■menudament

[de menut]

adv D’una manera detallada.

->menuder

■menuder -a

[de menut; 1a FONT: 1315]

m i f OFIC Persona que ven menuts d’animal.

->menuderies

■menuderies

Part. sil.: me_nu_de_ri_es

[de menut; 1a FONT: 1259]

f pl 1 1 ant Coses petites, insignificants.

2 esp Petiteses, detalls de poc valor.

2 ant GASTR Menuts.

->menudesa

■menudesa

[de menut]

f Qualitat de menut.

->menudista

■menudista

[de menut]

m i f MERC Detallista.

->menuell

■menuell

Part. sil.: me_nu_ell

[variant de menovell]

m ANAT ANIM Menovell.

->menúrids

menúrids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels passeriformes, que tenen tres parells de músculs a la siringe, l’estern llarg i (els mascles) setze timoneres.

2 sing Ocell de la família dels menúrids.

->menuris

menuris

m ORNIT 1 pl Subordre d’ocells de l’ordre dels passeriformes, d’ales poc funcionals, tarsos alts i coberts d’escates còrnies, i la siringe com la dels oscins.

2 sing Ocell del subordre dels menuris.

->menut

■menut -uda

[del ll. minutus, -a, -um, íd., participi de minuĕre ‘disminuir, fer petit’, der. de mĭnŭs; 1a FONT: 1272, CTort.]

1 adj De poc volum. Té els peus menuts. Llenya menuda. Bestiar menut.

2 m i f p ext Noiet.

3 m pl p ext 1 Conjunt de moneda petita.

2 ALIM Entranyes d’un animal mort.

4 adj fig 1 De poca importància. Despeses menudes.

2 poble menut Baix poble.

5 a la menuda loc adv MERC Al detall.

6 per menut loc adv Menudament.

7 sovint i menut loc adv Repetides vegades.

->menxevic

■menxevic

1 adj Relatiu o pertanyent als menxevics.

2 m i f HIST Membre de la facció del partit obrer socialdemòcrata rus que restà en minoria.

->menys

■menys

[d’un ll. vg. *mĭnĭus, alteració de mĭnŭs, adverbi fet sobre minor, -ōris ‘menor’, per influx de maius ‘major’, peius ‘pitjor’, melius ‘millor’; 1a FONT: s. XII]

1 1 adv i adj Terme de comparació que denota inferioritat en quantitat o en qualitat. Tinc menys diners que tu. Ets menys alt que jo. Plou menys. És el menys servicial dels germans. Ho farà en menys d’un mes. T’ho donarà per menys d’un euro. Aquest és menys cotxe que aquell.

2 adv i adj Encara menys. Ho farà menys, si li ho demanes així. Com més el necessito, menys el tinc.

3 a menys que loc conj Llevat que. El dinar serà a l’aire lliure a menys que plogui.

4 anar (o venir) a menys Passar a un estat inferior de riquesa, de categoria, etc. Des que han anat a menys, s’han tornat més sociables.

5 el menys El mínim. El menys que podies fer és avisar que no t’esperéssim.

6 els (o les) menys La minoria, una minoria. Els descontents són els menys.

7 ni menys I encara menys. No tens excusa ni menys raó.

8 ni menys Ni tan sols. Ha passat pel meu costat i ni menys m’ha mirat. Ni menys hi he pensat, que havíeu de venir a sopar!

9 no menys que loc conj Tant com. És intel·ligent no menys que noble.

10 per menys de cinc cèntims (o de no res) fig Expressió que denota la bona predisposició d’algú a fer alguna cosa. N’estic ben fart: per menys de cinc cèntims plegaria! Per menys de no res et farà tot el que li demanis.

2 1 prep Terme que expressa exclusió o separació d’una quantitat, un nombre o un component qualsevol d’alguna cosa. Hi ha deu quilos de farina, menys uns grapats que he agafat per fer bunyols. Van participar-hi tots menys la Maria. Faig escudella: ja és tot a l’olla menys la pilota. Quatre menys tres.

2 tot (o qualsevol cosa) menys (alguna cosa) Expressió intensiva que denota la manca absoluta d’alguna cosa. Ho té tot menys discreció. Pensa en qualsevol cosa menys en allò que hauria de pensar.

3 m MAT Signe de la subtracció i dels nombres negatius (-).

->menys-

menys-

Prefix, del llatí mĭnŭs, que denota disminució. Ex.: menysprear, menystenir.

->menyscabament

■menyscabament

[de menyscabar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m ant 1 Acció de menyscabar;

2 l’efecte.

->menyscabar

■menyscabar

[d’un ll. vg. *minuscapare, contraposició de *accapare ‘acabar, dur a cap, a terme, perfeccionar’, der. de minus caput ‘persona privada de drets civils’, lit. ‘cap menor’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v ant 1 intr Sofrir detriment o reducció a menys.

2 tr Deteriorar, fer malbé, reduir a menys, perdre.

->menyscapte

■menyscapte

[der. del ll. mĭnŭs caput, -ĭtis (v. menyscabar); 1a FONT: 1407]

m 1 ant Detriment, pèrdua. Quan l’ànima és eixida del cos, el cos resta en gran menyscapte.

2 menyscapte de diners MERC Indemnització o gratificació que hom paga als habilitats, als caixers, als pagadors, etc., per les possibles pèrdues de diners.

->menyscreient

■menyscreient

Part. sil.: menys_cre_ient

[de menyscreure; 1a FONT: s. XII, Hom.]

adj i m i f Que no creu en la religió.

->menyscreure

■menyscreure

Part. sil.: menys_creu_re

[de menys- i creure; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr No creure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: menyscreure

GERUNDI: menyscreient

PARTICIPI: menyscregut, menyscreguda, menyscreguts, menyscregudes

INDICATIU PRESENT: menyscrec, menyscreus, menyscreu, menyscreiem, menyscreieu, menyscreuen

INDICATIU IMPERFET: menyscreia, menyscreies, menyscreia, menyscrèiem, menyscrèieu, menyscreien

INDICATIU PASSAT: menyscreguí, menyscregueres, menyscregué, menyscreguérem, menyscreguéreu, menyscregueren

INDICATIU FUTUR: menyscreuré, menyscreuràs, menyscreurà, menyscreurem, menyscreureu, menyscreuran

INDICATIU CONDICIONAL: menyscreuria, menyscreuries, menyscreuria, menyscreuríem, menyscreuríeu, menyscreurien

SUBJUNTIU PRESENT: menyscregui, menyscreguis, menyscregui, menyscreguem, menyscregueu, menyscreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: menyscregués, menyscreguessis, menyscregués, menyscreguéssim, menyscreguéssiu, menyscreguessin

IMPERATIU: menyscreu, menyscregui, menyscreguem, menyscreieu, menyscreguin

->menyspreable

■menyspreable

Part. sil.: menys_pre_a_ble

[de menysprear; 1a FONT: s. XV, Curial]

adj Que mereix menyspreu.

->menyspreador

■menyspreador -a

Part. sil.: menys_pre_a_dor

[de menysprear; 1a FONT: s. XIII, Usatges]

adj Que menysprea.

->menyspreament

■menyspreament

Part. sil.: menys_pre_a_ment

[de menysprear; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció de menysprear o de menysprear-se.

->menyspreança

■menyspreança

Part. sil.: menys_pre_an_ça

[de menysprear]

f ant Menyspreu.

->menysprear

■menysprear

Part. sil.: menys_pre_ar

Cp. negligir 2

[de menyspreu; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Considerar (una persona o una cosa) com a indigna d’estima. Menysprea els calumniadors.

2 1 tr Subestimar, menystenir. Ell menysprea les riqueses. Jo menyspreo les seves amenaces.

2 pron Subestimar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: menysprear

GERUNDI: menyspreant

PARTICIPI: menyspreat, menyspreada, menyspreats, menyspreades

INDICATIU PRESENT: menyspreo, menysprees, menysprea, menyspreem, menyspreeu, menyspreen

INDICATIU IMPERFET: menyspreava, menyspreaves, menyspreava, menyspreàvem, menyspreàveu, menyspreaven

INDICATIU PASSAT: menyspreí, menyspreares, menyspreà, menyspreàrem, menyspreàreu, menysprearen

INDICATIU FUTUR: menysprearé, menysprearàs, menysprearà, menysprearem, menyspreareu, menysprearan

INDICATIU CONDICIONAL: menysprearia, menysprearies, menysprearia, menysprearíem, menysprearíeu, menysprearien

SUBJUNTIU PRESENT: menyspreï, menyspreïs, menyspreï, menyspreem, menyspreeu, menyspreïn

SUBJUNTIU IMPERFET: menyspreés, menyspreessis, menyspreés, menyspreéssim, menyspreéssiu, menyspreessin

IMPERATIU: menysprea, menyspreï, menyspreem, menyspreeu, menyspreïn

->menyspreatiu

■menyspreatiu -iva

Part. sil.: menys_pre_a_tiu

adj Que expressa menyspreu; menyspreador.

->menyspreu

■menyspreu

Part. sil.: menys_preu

[de preu; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Sentiment pel qual hom considera com a indigna d’estima, d’ésser tinguda en compte, una persona o una cosa.

->menystenir

■menystenir

[de menys- i tenir]

v tr Tenir en menys, subestimar. Menystenir els mèrits d’altri. Et menysté perquè sent enveja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: menystenir

GERUNDI: menystenint

PARTICIPI: menystingut, menystinguda, menystinguts, menystingudes

INDICATIU PRESENT: menystinc, menystens, menysté, menystenim, menysteniu, menystenen

INDICATIU IMPERFET: menystenia, menystenies, menystenia, menysteníem, menysteníeu, menystenien

INDICATIU PASSAT: menystinguí, menystingueres, menystingué, menystinguérem, menystinguéreu, menystingueren

INDICATIU FUTUR: menystindré, menystindràs, menystindrà, menystindrem, menystindreu, menystindran

INDICATIU CONDICIONAL: menystindria, menystindries, menystindria, menystindríem, menystindríeu, menystindrien

SUBJUNTIU PRESENT: menystingui, menystinguis, menystingui, menystinguem, menystingueu, menystinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: menystingués, menystinguessis, menystingués, menystinguéssim, menystinguéssiu, menystinguessin

IMPERATIU: menystén, menystingui, menystinguem, menysteniu, menystinguin

IMPERATIU (alternatiu): menystingues, menystingui, menystinguem, menystingueu, menystinguin

->menystindre

menystindre

[variant de menystenir]

v tr Menystenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: menystindre

GERUNDI: menystenint

PARTICIPI: menystingut, menystinguda, menystinguts, menystingudes

INDICATIU PRESENT: menystinc, menystens, menysté, menystenim, menysteniu, menystenen

INDICATIU IMPERFET: menystenia, menystenies, menystenia, menysteníem, menysteníeu, menystenien

INDICATIU PASSAT: menystinguí, menystingueres, menystingué, menystinguérem, menystinguéreu, menystingueren

INDICATIU FUTUR: menystindré, menystindràs, menystindrà, menystindrem, menystindreu, menystindran

INDICATIU CONDICIONAL: menystindria, menystindries, menystindria, menystindríem, menystindríeu, menystindrien

SUBJUNTIU PRESENT: menystingui, menystinguis, menystingui, menystinguem, menystingueu, menystinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: menystingués, menystinguessis, menystingués, menystinguéssim, menystinguéssiu, menystinguessin

IMPERATIU: menystén, menystingui, menystinguem, menysteniu, menystinguin

IMPERATIU (alternatiu): menystingues, menystingui, menystinguem, menystingueu, menystinguin

->menysvaloració

■menysvaloració

Part. sil.: menys_va_lo_ra_ci_ó

[de menysvalorar]

f 1 Acció de menysvalorar;

2 l’efecte.

->menysvalorar

■menysvalorar

[de valorar]

v tr Subestimar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: menysvalorar

GERUNDI: menysvalorant

PARTICIPI: menysvalorat, menysvalorada, menysvalorats, menysvalorades

INDICATIU PRESENT: menysvaloro, menysvalores, menysvalora, menysvalorem, menysvaloreu, menysvaloren

INDICATIU IMPERFET: menysvalorava, menysvaloraves, menysvalorava, menysvaloràvem, menysvaloràveu, menysvaloraven

INDICATIU PASSAT: menysvalorí, menysvalorares, menysvalorà, menysvaloràrem, menysvaloràreu, menysvaloraren

INDICATIU FUTUR: menysvaloraré, menysvaloraràs, menysvalorarà, menysvalorarem, menysvalorareu, menysvaloraran

INDICATIU CONDICIONAL: menysvaloraria, menysvaloraries, menysvaloraria, menysvaloraríem, menysvaloraríeu, menysvalorarien

SUBJUNTIU PRESENT: menysvalori, menysvaloris, menysvalori, menysvalorem, menysvaloreu, menysvalorin

SUBJUNTIU IMPERFET: menysvalorés, menysvaloressis, menysvalorés, menysvaloréssim, menysvaloréssiu, menysvaloressin

IMPERATIU: menysvalora, menysvalori, menysvalorem, menysvaloreu, menysvalorin

->meprobamat

meprobamat

m FARM Tranquil·litzant emprat en terapèutica.

->mequí

mequí -ina

adj i m i f De la Meca (ciutat de l’Aràbia Saudita).

->mequinensà

mequinensà -ana

adj i m i f De Mequinensa (Baix Cinca).

->mequitarista

mequitarista

1 adj Relatiu o pertanyent als mequitaristes.

2 m i f CATOL Membre d’una congregació religiosa armènia.

->mer

■mer -a

[del ll. merus, -a, -um ‘pur, sense barreja’; 1a FONT: c. 1300]

[usat sempre davant el nom] adj 1 Pur, sol, sense res més, sense mescla d’alguna cosa. Això és una mera hipòtesi.

2 HIST DR Dit de l’imperi o jurisdicció que tenia el sobirà d’aplicar la justícia per si mateix o per les persones que delegava. Mer imperi.

->-mer

■-mer -mera

Forma sufixada del mot grec méros, que significa ‘part^2’. Ex.: isòmer, blastòmer, monòmera.

->meràlgia

■meràlgia

Part. sil.: me_ràl_gi_a

f PAT 1 Dolor a la cara externa de la cuixa.

2 meràlgia parestèsica Afecció caracteritzada per dolors i trastorns de la sensibilitat, que apareixen en el territori del nervi femorocutani extern.

->merament

■merament

[de mer; 1a FONT: 1696, DLac.]

adv Purament, sense mescla d’altra cosa, això i res més.

->merangí

merangí -ina

adj i m i f De Meranges (Baixa Cerdanya).

->merant

merant

m BOT Part d’una flor que funcionalment constitueix una unitat autònoma.

->meravella

■meravella

[del ll. mīrābĭlĭa, pl. neutre de mirabilis ‘estrany, sorprenent, notable’, amb metàtesi, que hagué de donar, ja en ll. vg., maribilia per exigències fonètiques tant en cat. com en altres llengües romàniques; 1a FONT: s. XIII]

f 1 1 Cosa que colpeix d’admiració per la seva bellesa, grandesa, etc. Les meravelles de la natura. Ha escrit un poema que és una meravella.

2 a meravella loc adv Meravellosament, excel·lentment.

3 les set meravelles del món ART Conjunt de set obres arquitectòniques i escultòriques que, segons els antics, constituïen les creacions capitals de l’home en el terreny artístic.

2 pl BOT i JARD Planta herbàcia perenne de la família de les convolvulàcies (Ipomoea purpurea), de fulles ovades, més o menys trilobulades, de flors acampanades de color blau o blanc i de fruits en càpsula.

->meravellar

■meravellar

[de meravella; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Colpir d’admiració per la seva bellesa, grandesa, etc. El paisatge meravellà els visitants.

2 pron Ésser colpit d’admiració. Em meravello del que has aconseguit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: meravellar

GERUNDI: meravellant

PARTICIPI: meravellat, meravellada, meravellats, meravellades

INDICATIU PRESENT: meravello, meravelles, meravella, meravellem, meravelleu, meravellen

INDICATIU IMPERFET: meravellava, meravellaves, meravellava, meravellàvem, meravellàveu, meravellaven

INDICATIU PASSAT: meravellí, meravellares, meravellà, meravellàrem, meravellàreu, meravellaren

INDICATIU FUTUR: meravellaré, meravellaràs, meravellarà, meravellarem, meravellareu, meravellaran

INDICATIU CONDICIONAL: meravellaria, meravellaries, meravellaria, meravellaríem, meravellaríeu, meravellarien

SUBJUNTIU PRESENT: meravelli, meravellis, meravelli, meravellem, meravelleu, meravellin

SUBJUNTIU IMPERFET: meravellés, meravellessis, meravellés, meravelléssim, meravelléssiu, meravellessin

IMPERATIU: meravella, meravelli, meravellem, meravelleu, meravellin

->meravellós

■meravellós -osa

[de meravella; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que meravella. Era un espectacle meravellós. És d’una bellesa meravellosa.

->meravellosament

■meravellosament

[de meravellós]

adv D’una manera meravellosa.

->merc.

merc.

abrev mercantil.

->mercadal

■mercadal

[de mercat; 1a FONT: 1089]

m HIST DR CAT Lloc on eren celebrats els mercats i les fires, generalment extramurs.

->mercadalenc

mercadalenc -a

adj i m i f Des Mercadal (Menorca).

->mercadeig

■mercadeig

Part. sil.: mer_ca_deig

[de mercadejar]

m 1 Acció de mercadejar;

2 l’efecte.

->mercadejar

■mercadejar

[de mercat; 1a FONT: 1292]

v 1 intr Comerciar.

2 tr 1 Fer tractes en vendre o comprar alguna cosa.

2 fig Mercadejar l’honor, el vot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: mercadejar

GERUNDI: mercadejant

PARTICIPI: mercadejat, mercadejada, mercadejats, mercadejades

INDICATIU PRESENT: mercadejo, mercadeges, mercadeja, mercadegem, mercadegeu, mercadegen

INDICATIU IMPERFET: mercadejava, mercadejaves, mercadejava, mercadejàvem, mercadejàveu, mercadejaven

INDICATIU PASSAT: mercadegí, mercadejares, mercadejà, mercadejàrem, mercadejàreu, mercadejaren

INDICATIU FUTUR: mercadejaré, mercadejaràs, mercadejarà, mercadejarem, mercadejareu, mercadejaran

INDICATIU CONDICIONAL: mercadejaria, mercadejaries, mercadejaria, mercadejaríem, mercadejaríeu, mercadejarien

SUBJUNTIU PRESENT: mercadegi, mercadegis, mercadegi, mercadegem, mercadegeu, mercadegin

SUBJUNTIU IMPERFET: mercadegés, mercadegessis, mercadegés, mercadegéssim, mercadegéssiu, mercadegessin

IMPERATIU: mercadeja, mercadegi, mercadegem, mercadegeu, mercadegin

->mercader

■mercader -a

[de mercat; 1a FONT: 1251]

1 m i f Persona que comercia a l’engròs en tota mena de productes i amb un abast internacional.

2 m HIST A l’antic règim, membre d’un estament (estament mercader) que comprenia les professions lligades al comerç a l’engròs, els banquers i canviadors, els arrendadors d’imposicions i altres negociants.

3 mercader de draps HIST Als segles XVII i XVIII, als Països Catalans, botiguer de tall o menestral dedicat a la venda de draps de llana.

4 mercader de teles HIST Mercer.

5 mercader de vara HIST A València, botiguer de teixits de llana, seda i teles.

->mercaderia

■mercaderia

Part. sil.: mer_ca_de_ri_a

[de mercader; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 ant Comerç.

2 pl COMPT Compte d’actiu que recull els resultats de l’activitat lucrativa de l’empresa.

3 ECON Producte del treball humà, útil per a satisfer les necessitats humanes i destinat a l’intercanvi en el mercat.

2 AGR mesquita^2.

->mercant

■mercant

[probablement de l’it. mercante, íd.]

1 adj Relatiu o pertanyent al comerç.

2 adj Que es lliura al comerç.

3 adj Que és destinat al comerç. Port mercant. Marina mercant.

4 m Vaixell mercant.

->mercantil

■mercantil

[probablement de l’it. mercantile, íd.; 1a FONT: 1495]

adj [abrev merc.] Relatiu a les operacions comercials o als elements que hi intervenen: mercader, mercaderia, etc.

->mercantilisme

■mercantilisme

[de mercantil]

m ECON Corrent de pensament econòmic, dominant a l’Europa del segle XV al XVIII, caracteritzat pel principi que la riquesa d’un estat depèn del seu comerç exterior, del volum de reserves de metalls preciosos i de fomentar les exportacions i de reduir les importacions.

->mercantilista

mercantilista

[de mercantil]

ECON 1 adj Relatiu o pertanyent al mercantilisme.

2 m i f Partidari del mercantilisme.

->mercantilitzar

■mercantilitzar

[de mercantil]

v tr Comercialitzar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: mercantilitzar

GERUNDI: mercantilitzant

PARTICIPI: mercantilitzat, mercantilitzada, mercantilitzats, mercantilitzades

INDICATIU PRESENT: mercantilitzo, mercantilitzes, mercantilitza, mercantilitzem, mercantilitzeu, mercantilitzen

INDICATIU IMPERFET: mercantilitzava, mercantilitzaves, mercantilitzava, mercantilitzàvem, mercantilitzàveu, mercantilitzaven

INDICATIU PASSAT: mercantilitzí, mercantilitzares, mercantilitzà, mercantilitzàrem, mercantilitzàreu, mercantilitzaren

INDICATIU FUTUR: mercantilitzaré, mercantilitzaràs, mercantilitzarà, mercantilitzarem, mercantilitzareu, mercantilitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: mercantilitzaria, mercantilitzaries, mercantilitzaria, mercantilitzaríem, mercantilitzaríeu, mercantilitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: mercantilitzi, mercantilitzis, mercantilitzi, mercantilitzem, mercantilitzeu, mercantilitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: mercantilitzés, mercantilitzessis, mercantilitzés, mercantilitzéssim, mercantilitzéssiu, mercantilitzessin

IMPERATIU: mercantilitza, mercantilitzi, mercantilitzem, mercantilitzeu, mercantilitzin

->mercantilment

■mercantilment

[de mercantil]

adv Segons els usos i les pràctiques del comerç.

->mercantívol

■mercantívol -a

[de mercant; 1a FONT: 1400]

adj Mercantil.

->mercantívolament

■mercantívolament

[de mercantívol; 1a FONT: 1479]

adv Mercantilment.

->mercaptà

■mercaptà

m QUÍM ORG Tiol.

->mercapto-

mercapto-

QUÍM ORG Prefix que indica la presència del grup -SH.

->mercaptoacètic

mercaptoacètic, àcid

Part. sil.: mer_cap_to_a_cè_tic

QUÍM ORG Àcid tioglicòlic.

->mercaptobenzotiazole

2-mercaptobenzotiazole

Part. sil.: mer_cap_to_ben_zo_ti_a_zo_le

m QUÍM ORG Compost heterocíclic que es presenta en forma de cristalls monoclínics. Té com a fórmula C7H5NS2.

->mercaptopurina

6-mercaptopurina

f BIOQ i FARM Derivat de la purina, obtingut a partir de la hipoxantina per tractament amb pentasulfur de fòsfor. Té com a fórmula C5N4H4S.

->mercaptur

■mercaptur

m QUÍM ORG 1 Qualsevol sal de fórmula general RSM, obtinguda substituint per un metall l’hidrogen del sulfhidril d’un tiol.

2 Nom genèric dels grups RS- que resulten de l’eliminació del protó del sulfhidril d’un tiol.

->mercat

■mercat

Hom.: marcat

[del ll. mercātus, -us, íd., der. de mercari ‘comprar, fer comerç’; 1a FONT: 1284]

m ECON 1 1 Intercanvi de mercaderies per altres mercaderies o per diners.

2 a bon mercat A baix preu, barat.

2 1 Conjunt d’activitats de compra i venda de mercaderies dutes a terme per dues categories de subjectes econòmics, oferents i demandants.

2 mercat comú Acord d’integració econòmica pres entre diversos països.

3 mercat de crèdit Organització institucional formada per totes les operacions de crèdit.

4 mercat de futurs Mercat en què hom fa transaccions amb els contractes de compra o venda, en una data de futur i a un preu especificat, de primeres matèries, de divises o de títols borsaris.

5 mercat de valors Borsa de valors.

6 mercat lliure Mercat on regeix el lliure joc de l’oferta i la demanda, sense intervenció estatal.

7 mercat negre Intercanvi il·legal o clandestí de mercaderies la circulació de les quals és prohibida o racionada.

8 mercat obert Mercat de crèdit en el qual no intervé l’element de solvència personal, sinó el valor objectiu dels títols.

9 mercat únic Mercat amb lliure circulació de béns i serveis a l’interior d’una zona geogràfica, generalment referit a la Unió Europea.

3 HIST Reunió de mercaders en un lloc públic per tal d’efectuar l’intercanvi comercial.

4 ARQUIT 1 Lloc públic on són fetes les transaccions comercials.

2 Lloc públic destinat a la venda dels productes alimentaris.

->mercatorià

■mercatorià -ana

Part. sil.: mer_ca_to_ri_à

adj CARTOG i NÀUT Relatiu o pertanyent al sistema de projecció de Mercator.

->mercè

■mercè

[del ll. merces, -ēdis ‘salari, recompensa’, der. de merx, mercis ‘mercaderia’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

[pl -ès] f 1 1 Benefici graciós, acte de benvolença, de misericòrdia, envers algú. Demanar mercè a algú. D’ell, no n’espereu mercè. Clamar mercè.

2 prendre a mercè (algú) Concedir-li el perdó.

2 [generalment en pl] Gràcies. Mercès! Grans mercès! Mercè a Déu pels seus dons.

3 a la (o a) mercè de (algú o alguna cosa) loc prep Al seu arbitri, a la seva discreció. Estar a la mercè dels poderosos. La nau restà a mercè dels vents.

->mercedari

■mercedari -ària

[del b. ll. mercedarius, der. de merces, -ēdis ‘recompensa’, donat als frares de l’orde de la Mare de Déu de la Mercè, dedicat a redimir captius, fundat per sant Ramon de Penyafort el 1218]

CATOL 1 adj Relatiu o pertanyent als mercedaris o a llur orde.

2 m Membre de l’orde de la Mercè.

3 f Religiosa de l’orde de la Mercè o d’un dels diferents instituts creats modernament amb aquest nom.

->mercenari

■mercenari -ària

[del ll. mercenarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 adj Relatiu o pertanyent als mercenaris.

2 m i f Soldat d’una tropa que serveix un govern estranger per una certa paga.

3 adj i m i f CATOL Mercedari.

->merceneta

merceneta

f INDUM Sabata de mudar amb una corretja que subjecta el peu passant per sobre de l’empenya.

->mercer

■mercer -a

Hom.: marcer

[del probable cat. ant. merç, ll. merx, mercis ‘mercaderia’; 1a FONT: 1289]

m i f 1 OFIC Persona que ven cintes, botons, agulles, fils, etc.

2 Botiguer de teixits de seda i teles.

->merceria

■merceria

Part. sil.: mer_ce_ri_a

[de mercer; 1a FONT: 1249]

f 1 Botiga de mercer.

2 Comerç de mercer.

3 Articles que ven el mercer.

->mercerització

■mercerització

Part. sil.: mer_ce_rit_za_ci_ó

[de merceritzar]

f TÈXT Tractament del cotó a base de solucions alcalines perquè esdevingui de secció circular.

->merceritzadora

■merceritzadora

[de merceritzar]

f TÈXT Màquina o tren de màquines que hom empra per a merceritzar els teixits o filats de cotó.

->merceritzar

■merceritzar

[del nom del químic anglès John Mercer (1791-1866); 1a FONT: 1916]

v tr TÈXT Donar brillantor a les fibres de cotó mitjançant un bany concentrat de sosa càustica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: merceritzar

GERUNDI: merceritzant

PARTICIPI: merceritzat, merceritzada, merceritzats, merceritzades

INDICATIU PRESENT: merceritzo, merceritzes, merceritza, merceritzem, merceritzeu, merceritzen

INDICATIU IMPERFET: merceritzava, merceritzaves, merceritzava, merceritzàvem, merceritzàveu, merceritzaven

INDICATIU PASSAT: merceritzí, merceritzares, merceritzà, merceritzàrem, merceritzàreu, merceritzaren

INDICATIU FUTUR: merceritzaré, merceritzaràs, merceritzarà, merceritzarem, merceritzareu, merceritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: merceritzaria, merceritzaries, merceritzaria, merceritzaríem, merceritzaríeu, merceritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: merceritzi, merceritzis, merceritzi, merceritzem, merceritzeu, merceritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: merceritzés, merceritzessis, merceritzés, merceritzéssim, merceritzéssiu, merceritzessin

IMPERATIU: merceritza, merceritzi, merceritzem, merceritzeu, merceritzin

->merceritzatge

■merceritzatge

[de merceritzar; 1a FONT: 1916]

m TÈXT Operació de merceritzar.

->merchandising

merchandising* [mɛrʃəndájziŋ]

[angl ] m ECON Marxandatge.

->mercromina

mercromina

f FARM Denominació vulgar del mercurocrom.

->mercuri

■mercuri

[del b. ll. mercurius, donat pels alquimistes a l’argent viu a causa de la seva constant mobilitat, pensant en el déu Mercuri, missatger dels déus sempre en moviment; 1a FONT: 1696, DLac.]

m QUÍM INORG 1 [símb: Hg] Element metàl·lic pertanyent al grup IIB de la taula periòdica, líquid a la temperatura ambient; nombre atòmic 80 i pes atòmic 200,59.

2 clorur de mercuri(II) (o clorur mercúric) [HgCl2] Sòlid cristal·lí conegut com a sublimat corrosiu, que actua com una metzina molt potent.

3 clorur de mercuri(I) (o clorur mercurós) [HG2Cl2] Calomelans.

4 sulfur de mercuri(II) (o sulfur mercúric) [HgS] Sòlid brillant emprat com a pigment i en l’obtenció del mercuri.

->mercurial

■mercurial

Part. sil.: mer_cu_ri_al

[del ll. mercurialis, íd.]

1 adj obs QUÍM 1 Mercúric.

2 Produït pel mercuri.

3 ungüent mercurial FARM Fórmula farmacèutica preparada amb llard, lanolina i mercuri metàl·lic.

2 f BOT Gènere de plantes herbàcies de la família de les euforbiàcies (Mercurialis sp), de fulles simples oposades, flors masculines en espigues i femenines solitàries i fruits en càpsula bilocular.

->mercurialisme

■mercurialisme

Part. sil.: mer_cu_ri_a_lis_me

m PAT Intoxicació amb preparats mercurials.

->mercuriamoni

■mercuriamoni

Part. sil.: mer_cu_ri_a_mo_ni

m QUÍM ORG Grup univalent NHg-2, que és present en composts de fórmula NHg2X, on X és un halogen.

->mercúric

■mercúric -a

[de mercuri]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al mercuri.

2 Que conté mercuri.

3 esp Dit dels composts de mercuri en què aquest té una valència o nombre d’oxidació de +2.

->mercurocrom

mercurocrom

m FARM Nom enregistrat de la sal disòdica de la dibromohidroximercurifluoresceïna, de fórmula C20H8Br2HgNa2O6, anomenada correntment mercromina i usada, en solució, com a antisèptic.

->mercurós

■mercurós -osa

[de mercuri]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al mercuri.

2 Que conté mercuri.

3 esp Dit dels composts de mercuri en què aquest té una valència o nombre d’oxidació de +1.

->merda

■merda

[del ll. mĕrda, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

vulg 1 f 1 Excrement de l’home i d’un gran nombre d’animals.

2 p anal i Brutícia.

3 fig i Cosa dolenta, de baixa qualitat. Aquest programa és una merda. Quina merda de cotxe que tens!

4 anar (o anar-se’n) a la merda [emprat en forma imperativa per a engegar algú de mala manera] Que se’n vagin a la merda! Vés a la merda!

5 a tota merda loc adv fig Amb gran velocitat o intensitat; a tot drap. Sempre va a tota merda per l’autopista. Li agrada posar la ràdio a tota merda.

6 dur (o portar) merda a l’espardenya (o a la sabata) (o haver trepitjat merda) Tenir mala sort.

7 engegar (o enviar) (algú) a la merda Engegar-lo de mala manera.

8 ésser cul i merda (dues persones) fig i Ésser carn i ungla.

9 ésser una merda (o una merda seca) fig Ésser un ningú.

10 fet una merda fig i La malaltia i els nervis m’han deixat fet una merda.

11 merda! (o quina merda!) Expressions d’enuig, ira, contradicció, etc.

2 f Borratxera.

3 1 f dial fatxenda 1.

2 adj i m fatxenda 2.

4 merda de bruixa BOT Massa irregular i arrissada de color verd o negrós segons el seu estat d’hidratació, que correspon a colònies de l’alga Nostoc commune, freqüent principalment en terrenys calcaris i amb poca vegetació.

->merder

■merder -a

[de merda]

1 adj 1 Que maneja merda, femater.

2 escarabat merder ENTOM Escarabat piloter.

2 m 1 Lloc ple de merda, de brutícia.

2 fig Gran desordre, confusió, renou, desgavell.

3 fig Situació difícil, desagradable, compromesa. M’he ficat en un bon merder, no sé si podré pagar el préstec.

->merderada

■merderada

[de merda]

f Gran quantitat de merda.

->merdícola

■merdícola

[de merda i -cola]

adj Que viu en els excrements.

->merdissaire

■merdissaire

Part. sil.: mer_dis_sai_re

[de merda]

m i f OFIC Persona que trafica en mesquita.

->merdisser

■merdisser -a

[de merda]

1 m i f OFIC Merdissaire.

2 escarabat merdisser ENTOM Escarabat piloter.

->merdós

■merdós -osa

[de merda; 1a FONT: 1460, Roig]

1 adj Brut de merda.

2 adj p ext Ple de brutícia; brut.

3 adj i m i f fatxenda 2. Fer el merdós.

->merdufai

■merdufai -a

Part. sil.: mer_du_fai

[d’un nom propi hebreu medieval Mordeḫai, amb transformació de h aspirada en f, metàtesi vocàlica i influx pejoratiu de merda]

m i f desp dial Infant.

->mere

mere

m HIST Nom que rebé, en els territoris catalans d’administració francesa, el president del consell municipal.

->mereixedor

■mereixedor -a

Part. sil.: me_rei_xe_dor

[de merèixer; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj Que mereix.

->mereixement

■mereixement

Part. sil.: me_rei_xe_ment

[de merèixer; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

m 1 Acció de merèixer.

2 Mèrit.

->mereixent

■mereixent

Part. sil.: me_rei_xent

[de merèixer; 1a FONT: 1414]

adj Que mereix.

->merèixer

■merèixer

Part. sil.: me_rèi_xer

[d’un ll. vg. *mĕrēscĕre, der. del ll. cl. mĕrēre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Estar, algú, en situació, per les seves qualitats, accions, actituds, etc., de poder rebre, experimentar, etc., en justícia, alguna cosa favorable o desfavorable. Per la seva gran generositat, mereix l’admiració de tothom.

2 pron Després de l’esforç, bé es mereix un descans. Et mereixes una bufetada!

2 p ext 1 tr La seva acció mereix un premi.

2 pron La mesquinesa es mereix menyspreu.

3 per merèixer Expressió aplicada a la persona en estat de casar-se i lliure de compromís matrimonial. Té una filla casada, una de promesa i una per merèixer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: merèixer

GERUNDI: mereixent

PARTICIPI: merescut, merescuda, merescuts, merescudes

INDICATIU PRESENT: mereixo, mereixes, mereix, mereixem, mereixeu, mereixen

INDICATIU IMPERFET: mereixia, mereixies, mereixia, mereixíem, mereixíeu, mereixien

INDICATIU PASSAT: mereixí, mereixeres, mereixé, mereixérem, mereixéreu, mereixeren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): meresquí, meresqueres, meresqué, meresquérem, meresquéreu, meresqueren

INDICATIU FUTUR: mereixeré, mereixeràs, mereixerà, mereixerem, mereixereu, mereixeran

INDICATIU CONDICIONAL: mereixeria, mereixeries, mereixeria, mereixeríem, mereixeríeu, mereixerien

SUBJUNTIU PRESENT: mereixi, mereixis, mereixi, mereixem, mereixeu, mereixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): mereixi, mereixis, mereixi, meresquem, meresqueu, mereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: mereixés, mereixessis, mereixés, mereixéssim, mereixéssiu, mereixessin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): meresqués, meresquessis, meresqués, meresquéssim, meresquéssiu, meresquessin

IMPERATIU: mereix, mereixi, mereixem, mereixeu, mereixen

IMPERATIU (alternatiu): mereix, mereixi, meresquem, mereixeu, mereixen

->merenga

■merenga

[del fr. meringue, íd., d’origen incert; 1a FONT: 1839, DLab.]

f PAST Dolç fet amb clares d’ou batudes a punt de neu i sucre i cuit al forn.

->merengat

■merengat -ada

adj Que té clares d’ou, batudes o no, sucre i, eventualment, canyella. Llet merengada.

->merengue

merengue* [meɾéŋge]

[cast ] m DANSA Ball d’origen antillà semblant a la samba, caracteritzat per un moviment de malucs accentuat en sentit contrari al dels peus i per una lleugera flexió de genolls.

->mereria

mereria

Part. sil.: me_re_ri_a

f HIST Nom que rebé, en els territoris catalans d’administració francesa, el consell municipal.

->merescudament

■merescudament

[de merèixer]

adv Mereixent-ho.

->meretrici

■meretrici -ícia

[del ll. meretricium, íd.; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj Relatiu o pertanyent a les meretrius.

->meretriu

■meretriu

Part. sil.: me_re_triu

[del ll. merĕtrix, -īcis, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Dona pública.

->merí

■merí -ina

Hom.: marí

[del cast. merino, de benimerí, poble exportador d’ovelles berbers, o bé de merino ‘funcionari encarregat de ramats i pastures’, del ll. majorinus ‘relatiu a la classe major‘]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent a la raça merina.

2 raça merina ZOOT Raça d’ovelles originàries de la Península Ibèrica, la llana de les quals és fina, suau, arrissada, flexible, elàstica i molt resistent.

2 TÈXT Dit de la llana produïda per les ovelles de raça merina.

->meri-

■meri-

Forma prefixada del mot grec méros, que significa ‘part’, ‘fragment’. Ex.: meristemàtic.

->mericarpi

■mericarpi

m BOT Cadascuna de les dues parts iguals de què consta un diaqueni.

->mericisme

mericisme

m FISIOL i PAT Fenomen consistent en el fet que els aliments ingerits poden retornar a la boca per ésser novament mastegats.

->meridià

■meridià -ana

Part. sil.: me_ri_di_à

[del ll. meridianus, -a, -um, íd., der. de meridies ‘migdia, sud’, dissimilació de medidies (medius dies ‘mig dia’); 1a FONT: s. XIV]

1 adj Relatiu o pertanyent al migdia, a l’hora del migdia. Llum meridiana. Ombra meridiana.

2 m GEOG 1 Qualsevol dels cercles màxims de la Terra que passen pels pols. Meridià d’un lloc. El meridià de París.

2 Qualsevol semicercle de la Terra que va de pol a pol.

3 meridià inicial El que hom, arbitràriament, pren com a primer meridià per determinar, sobre l’equador, la longitud geogràfica de cada lloc de la Terra.

4 meridià magnètic NÀUT Cadascuna de les línies isògones compreses entre els dos pols magnètics de la Terra.

5 primer meridià NÀUT Meridià adoptat com a origen de les longituds geogràfiques, o sia, el 00° 00′ 00′′ de longitud.

3 m GEOM En una superfície de revolució, intersecció de la dita superfície amb un pla que passi per l’eix de revolució.

4 adj GEOM 1 Relatiu o pertanyent al meridià.

2 Dit de la secció que, en una superfície de revolució, és produïda per un pla que passa per l’eix de revolució.

3 altura meridiana d’un astre ASTR Altura d’un astre quan passa pel pla meridià.

4 línia meridiana (o simplement meridiana) ASTR i GEOG Intersecció de l’horitzó d’un lloc amb el pla meridià del lloc.

5 pla meridià ASTR i GEOG Pla vertical que passa per l’eix de la Terra i un lloc donat.

5 ASTR 1 meridià celeste Cercle màxim de l’esfera celeste que conté els seus pols.

2 meridià inferior Semicercle del meridià d’un lloc que té per extrems els pols celestes i que conté el nadir d’aquest lloc.

3 meridià local (o meridià del lloc) Meridià celeste que conté el zenit i el nadir del lloc geogràfic considerat.

4 meridià superior Semicercle del meridià d’un lloc que té per extrems els pols celestes i que conté el zenit d’aquest lloc.

->meridional

■meridional

Part. sil.: me_ri_di_o_nal

[del ll. td. meridionalis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Del sud, pertanyent al sud. Els països meridionals.

2 adj i m i f Natural, originari, de les regions del sud. Un meridional, una meridional.

->merina

merina

Hom.: marina

1 adj Relatiu o pertanyent als merines.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble malgaix, que habita a l’altiplà central de Madagascar.

->merino

■merino -a

[variant de merí]

TÈXT 1 adj Merí.

2 m Teixit obtingut amb llana merina.

->meristema

■meristema

m HISTOL i BOT Teixit vegetal de tipus embrionari, integrat per cèl·lules no diferenciades capaces de dividir-se.

->meristemàtic

■meristemàtic -a

adj BOT Relatiu o pertanyent al meristema.

->mèrit

■mèrit

[del ll. mĕrĭtum, íd., del participi de merēre ‘merèixer’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Allò que fa digne de recompensa, d’estima, que dóna valor a una cosa. Premiar cadascú segons els seus mèrits. En concedir el càrrec, hem de tenir en compte els mèrits de cadascun dels concursants. Fer això no té cap mèrit. Recompensar el mèrit, la gent de mèrit.

2 fer mèrits Fer per merèixer. Si no fas mèrits no guanyaràs el premi. Sembla que faci mèrits perquè l’expulsin.

2 CATOL Qualitat de les obres de l’home justificat per la gràcia i acomplertes lliurement.

3 mèrits del procés DR Conjunt de proves i raons que serveixen al jutge per a resoldre.

->merita

■merita

[potser de l’àr. bârid ‘fred’, o bé d’origen onomatopeic, com el crit de l’ocell, nyivit, amb síl·laba inicial amb consonant oclusiva i final amb vocal tancada]

f ORNIT Fredeluga.

->meritable

■meritable

Hom.: maritable

[de meritar]

adj Que pot ésser meritat.

->meritació

■meritació

Part. sil.: me_ri_ta_ci_ó

[de meritar]

f 1 Fet de meritar.

2 Quantitat meritada.

->merital·lus

merital·lus

m obs BOT Entrenús.

->meritar

■meritar

[del ll. meritare, íd., freqüentatiu de merēre ‘merèixer’; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr 1 Merèixer.

2 Tenir dret a alguna cosa per raó d’un servei. Ha meritat 500 euros per hores extraordinàries.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: meritar

GERUNDI: meritant

PARTICIPI: meritat, meritada, meritats, meritades

INDICATIU PRESENT: merito, merites, merita, meritem, meriteu, meriten

INDICATIU IMPERFET: meritava, meritaves, meritava, meritàvem, meritàveu, meritaven

INDICATIU PASSAT: merití, meritares, merità, meritàrem, meritàreu, meritaren

INDICATIU FUTUR: meritaré, meritaràs, meritarà, meritarem, meritareu, meritaran

INDICATIU CONDICIONAL: meritaria, meritaries, meritaria, meritaríem, meritaríeu, meritarien

SUBJUNTIU PRESENT: meriti, meritis, meriti, meritem, meriteu, meritin

SUBJUNTIU IMPERFET: merités, meritessis, merités, meritéssim, meritéssiu, meritessin

IMPERATIU: merita, meriti, meritem, meriteu, meritin

->meritíssim

■meritíssim -a

[del ll. meritissĭmus, -a, -um, superlatiu del ll. merĭtus, -a, -um ‘merescut’]

adj 1 Digne de mèrit.

2 Que té molt de mèrit.

->meritocràcia

meritocràcia

Part. sil.: me_ri_to_crà_ci_a

f Concepció social segons la qual la jerarquia es basa exclusivament en els mèrits personals.

->meritori

■meritori -òria

[del ll. meritorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Que constitueix un mèrit. Una acció meritòria.

2 m i f 1 Persona que treballa sense sou i solament per fer mèrits per a obtenir una plaça remunerada.

2 esp Noi que s’inicia en les tasques d’un ofici comercial.

->meritòriament

■meritòriament

Part. sil.: me_ri_tò_ri_a_ment

[de meritori]

adv D’una manera meritòria, per mèrits.

->meritós

■meritós -osa

[de mèrit]

adj Meritori.

->merla

■merla

[del ll. merŭla, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

f 1 ORNIT 1 Ocell de l’ordre dels passeriformes i de la família dels túrdids (Turdus merula), de plomatge negre (la femella el té bru) i bec groc, que posseeix un cant bellíssim.

2 merla blava Ocell de l’ordre dels passeriformes i de la família del túrdids (Monticola solitarius), de plomatge blau grisenc.

3 merla de cua blanca Ocell de l’ordre dels passeriformes i de la família dels túrdids (Oenanthe leucura), que és negre, amb el carpó i els costats de la cua blancs.

4 merla de pit blanc Ocell de l’ordre dels passeriformes i de la família dels túrdids (Turdus torquatus), negre, amb una mitja lluna blanca que li travessa el pit.

5 merla roquera Ocell de l’ordre dels passeriformes i de la família dels túrdids (Monticola saxatilis), de color vermellenc, amb el cap, el coll i el dors blaus.

2 merla d’aigua Ocell de l’ordre dels passeriformes i de la família dels cínclids (Cinclus cinclus), negrenc i castany fosc, amb el pit i la gola blancs.

->mèrlera

■mèrlera

f dial ORNIT Merla.

->merlet

■merlet

[d’origen incert, potser d’un gòt. *melil, dimin. de mel ‘senyal, taca, entalladura’, dissimilat en meril; 1a FONT: 1272, CTort.]

m 1 ARQUIT 1 Cadascun dels petits pilars d’obra i de secció quadrangular que per a defensa hom construïa al cim de les antigues fortaleses, deixant entre l’un i l’altre un espai per a poder tirar contra l’enemic.

2 p ext Tros de rajola o de pedra col·locada a manera dels merlets d’una torre per sostenir alguna cosa.

2 ADOB Eina d’acer, de bronze o de coure, de forma d’anella ovalada, amb un caire lleugerament trempat, que hom empra per a treure les arrugues de les pells.

3 METEOR Cadascuna de les prominències més o menys seriades que surten de la superfície superior d’un banc de núvols en forma de columnes o de torres.

->merleta

■merleta

[del fr. merlette, dimin. de merle ‘merla’]

f HERÀLD Ocell representat de perfil sense bec ni potes i amb les ales plegades.

->merletar

merletar

[de merlet]

v tr Emmerletar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: merletar

GERUNDI: merletant

PARTICIPI: merletat, merletada, merletats, merletades

INDICATIU PRESENT: merleto, merletes, merleta, merletem, merleteu, merleten

INDICATIU IMPERFET: merletava, merletaves, merletava, merletàvem, merletàveu, merletaven

INDICATIU PASSAT: merletí, merletares, merletà, merletàrem, merletàreu, merletaren

INDICATIU FUTUR: merletaré, merletaràs, merletarà, merletarem, merletareu, merletaran

INDICATIU CONDICIONAL: merletaria, merletaries, merletaria, merletaríem, merletaríeu, merletarien

SUBJUNTIU PRESENT: merleti, merletis, merleti, merletem, merleteu, merletin

SUBJUNTIU IMPERFET: merletés, merletessis, merletés, merletéssim, merletéssiu, merletessin

IMPERATIU: merleta, merleti, merletem, merleteu, merletin

->merletat

■merletat -ada

[de merletar; 1a FONT: c. 1425]

adj 1 Emmerletat.

2 HERÀLD 1 Dit de la peça la vora superior de la qual és formada per merlets quadrats.

2 merletat a plom Dit de la banda o la barra amb els merlets en direcció vertical respecte a la base de l’escut.

->merlot

■merlot

[de merla; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 ORNIT Merla mascle.

2 VITIC 1 Varietat de vinya negra originària de Bordeus que produeix un raïm de gra menut i pell gruixuda.

2 Raïm de vinya merlot, emprat en l’elaboració de vins fins, de color robí molt intens i de graduació mitjana.

->merlúccids

■merlúccids

m ICT 1 pl Segons alguns autors, família de peixos osteïctis que inclou un sol gènere, Merluccius (lluç i espècies afins), tradicionalment inclòs dins la família dels gàdids.

2 sing Peix de la família dels merlúccids.

->mermitoïdeus

mermitoïdeus

Part. sil.: mer_mi_to_ï_deus

m ZOOL 1 pl Ordre de l’embrancament dels nematodes, sense l’aparell bucal típic dels dorilaimoïdeus per adaptació a la vida paràsita.

2 sing Nematode de l’ordre dels mermitoïdeus.

->mero

■mero

[probablement d’un ll. *merus, forma regressiva de mĕrŭlus, variant de mĕrŭla, noms de peixos de roca]

m ICT 1 Anfós.

2 mero bord Anfós bord.

->mero-

■mero-

Forma prefixada del mot grec méros, que significa ‘part’, ‘fragment’. Ex.: meroblàstic, meroèdria.

->meroblàstic

meroblàstic -a

adj EMBRIOL Dit de la segmentació parcial pròpia dels ous telolecítics rics en vitel.

->merocianina

■merocianina

Part. sil.: me_ro_ci_a_ni_na

f COL i FOTOG Compost tipus d’un grup de colorants polimetínics d’aplicació en fotografia en color.

->meròedre

meròedre [o meroedre]

Part. sil.: me_rò_e_dre, me_ro_e_dre

m CRISTAL·L Forma cristal·lina meroèdrica.

->meroèdria

meroèdria

Part. sil.: me_ro_è_dri_a

f CRISTAL·L Subgrup d’operacions de simetria que engendra formes cristal·lines amb un nombre de cares que és submúltiple del de les formes holoèdriques.

->meroèdric

meroèdric -a

Part. sil.: me_ro_è_dric

adj CRISTAL·L Dit de la forma cristal·lina engendrada per una meroèdria.

->merogònia

merogònia

f EMBRIOL Fecundació d’un òvul que no té nucli, o d’una porció de citoplasma ovular, per un gàmeta masculí.

->meroític

meroític -a

Part. sil.: me_ro_í_tic

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a Meroe (antiga ciutat del Sudan) o als seus habitants.

2 Dit del segon període del regne de Kuš.

2 m LING Llengua parlada i escrita en l’antic regne de Kuš, especialment a l’illa de Meroe.

->meromorf

■meromorf -a

adj MAT Relatiu o pertanyent a les funcions meromorfes.

->meromòrfic

■meromòrfic -a

adj MAT Meromorf.

->meron

meron

m ENTOM Part posterior de la coxa o anca de les potes dels insectes.

->meròpids

■meròpids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels coraciformes, de potes curtes i febles, bec llarg i corbat cap avall i ales punxegudes.

2 sing Ocell de la família dels meròpids.

->merostomats

merostomats

m ZOOL 1 pl Classe d’artròpodes quelicerats de respiració branquial, amb el cos dividit en prosoma i opistosoma.

2 sing Artròpode de la classe dels merostomats.

->merotrípids

merotrípids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes tisanòpters tropicals del subordre dels terebrants.

2 sing Insecte de la família dels merotrípids.

->merovingi

■merovingi -íngia

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a Meroveu o a la seva dinastia.

2 Relatiu o pertanyent a l’època dels merovingis.

2 m i f Membre de la dinastia merovíngia. Art merovingi.

3 dinastia merovíngia HIST Primer llinatge dels reis francs, anomenat també primera raça, que regnà durant tres segles (V-VIII).

4 escriptura merovíngia PALEOG Escriptura llatina de les anomenades nacionals utilitzada al centre i al nord de França del segle VI al VIII.

->merozoït

merozoït

Part. sil.: me_ro_zo_ït

m Cadascun dels corpuscles mononuclears que s’origina en els esporozous després de l’esquizogònia.

->mertiolat

mertiolat

Part. sil.: mer_ti_o_lat

m QUÍM ORG Etilmercuritiosalicilat sòdic, NaOOC(C6H4)SHgC2H5, substància que, en solució molt diluïda, és emprada com a germicida.

->mèrvel

mèrvel

[de l’anglès marble ‘marbre’]

m dial JOCS A Menorca, bala^2 2.

->mes^1

■mes^1

[del ll. mensis, íd.; 1a FONT: o., Llull]

m 1 ASTR 1 Unitat de temps basada en una divisió convencional de l’any o bé en la revolució de la Lluna entorn de la Terra, referida a algun punt concret del cel.

2 mes anomalístic Interval de temps comprès entre dues passades consecutives de la Lluna pel perigeu de la seva òrbita.

3 mes dracòntic (o draconític) Interval de temps comprès entre dues passades consecutives de la Lluna pel node ascendent.

4 mes lunar Mes sinòdic.

5 mes nodal Mes dracòntic.

6 mes sideral Interval de temps comprès entre dues passades consecutives de la Lluna pel cercle horari d’un estel.

7 mes sinòdic Interval de temps comprès entre dues fases iguals consecutives de la Lluna.

8 mes solar Temps que tarda el Sol a recórrer un signe del zodíac.

9 mes solar mitjà Interval de temps que resulta en no considerar les fraccions de dia corresponents a les durades exactes dels mesos solars.

10 mes tròpic Interval de temps comprès entre dues passades consecutives de la Lluna pel cercle horari del punt vernal.

2 1 CRON Cadascuna de les dotze parts en què es divideix l’any, que consta de 30 dies (abril, juny, setembre i novembre) o de 31 (gener, març, maig, juliol, agost, octubre i desembre), llevat del febrer, que en té 28 o 29. És anomenat també mes civil.

2 mes del Sagrat Cor CATOL Devoció que consisteix a honorar el Sagrat Cor durant el mes de juny.

3 mes de Maria CATOL Devoció que consisteix a honorar la Mare de Déu el mes de maig.

3 Espai de temps que va des d’un dia determinat fins al d’igual data del mes següent. Una dona embarassada de cinc mesos.

4 col·loq Menstruació.

5 Mesada. Encara no he cobrat el mes.

->mes^2

■mes^2

[o; v. més]

conj Però.

->més

■més

[del ll. magis, íd.; 1a FONT: 1240]

1 1 adv i adj Terme de comparació que denota superioritat en quantitat o en qualitat. Tinc més diners que tu. És més pobre que jo. És el més vell del poble. Estaré més d’un any fora. Val més de cinquanta euros. Qui és més home de tots? Parla menys i fes més!

2 adv i adj Encara més. L’ha afectat molt, i més tractant-se del millor amic. Com més en té, més en vol.

3 d’allò més Molt. És d’allò més desagradable. Ens ho hem passat d’allò més bé.

4 els (o les) més La majoria, una majoria.

5 ésser (algú) més Tenir més importància, especialment social. Jo sóc més que tu. Tot el que la preocupa és ésser més que les veïnes.

6 més o menys loc adv Aproximadament. Deu tenir més o menys quaranta anys.

7 ni més ni menys Exactament, precisament.

2 1 prep Terme que expressa inclusió o unió d’una quantitat, un nombre o un component qualsevol d’alguna cosa. Tinc vuit bitllets de cent més dos de mil. Què més n’has de dir? Per més que hi rumio, no ho entenc.

2 adv Terme que, posposat al mot negatiu en frases negatives, interrogatives o dubitatives, indica addició, augment, repetició o continuïtat. El projecte no anà endavant ni se n’ha parlat més. Vols res més o ja en tens prou? Després d’això, no crec que hi torni més.

3 a més (o de més, o a més a més, o de més a més, o a més de, o a més a més de) Expressions usades per a indicar que una acció, un esdeveniment, un fet, etc., succeeix afegit a un altre. Quan puguis vine i, a més, porta el martell. Diu que té molta sort a més a més de diners.

4 de més En excés, de massa. En té quatre de més i no me’n deixa cap.

5 de més Inútil, sobrer. Anem-nos-en, que em sembla que hi som de més.

6 més i més En progressió creixent. Parlava cada vegada més i més excitat.

7 més que més Sobretot, amb més motiu. No hi vol anar, més que més anant-hi tu.

8 sense més ni més Inconsideradament, sense justificació o sense motius. No el pot pas treure sense més ni més.

9 si més no Almenys. Digueu-me, si més no, qui us ho ha dit.

3 m MAT Signe de l’addició i dels nombres positius (+).

->mes-

■mes-

Forma prefixada del mot grec mésos, que significa ‘al mig’, ‘mitjà’. Ex.: mesenteri.

->mesa^1

■mesa^1

[del ll. mensa, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Taula de l’altar, damunt la qual hom celebra la missa.

2 En una assemblea o corporació, conjunt de les persones (presidència i secretariat) que la dirigeixen.

3 DR CAN Conjunt de béns o rendes que té una persona o corporació eclesiàstica.

4 JOCS En el joc de billar, partida.

5 mesa de contractació DR ADM Organisme que, en les adjudicacions de contractes d’obres, decideix sobre les diferents opcions.

->mesa^2

■mesa^2

[participi fem. substantivat de metre^2]

f 1 Estesa del carbó cuit quan es desfà la pila.

2 ADOB 1 Tina o dipòsit encaironat per dintre que hom empra en els treballs de ribera i preferentment en els d’adob vegetal, per a la fabricació de cuirs pesants.

2 Operació que hom feia antigament en l’adob de badanes consistent a sotmetre les pells a un bany amb escorça de pi o d’alzina.

3 mesa moderna Operació de tirar per primera vegada les pells a la bóta amb aigua i escorces, o bé amb aigua vermella, i fer rodar l’aparell durant dues hores, deixant-hi les pells fins a l’endemà.

3 BOT Brotada.

->mesada

■mesada

Hom.: masada

[de mes^1; 1a FONT: 1391]

f 1 mes^1 3. Hi passaré una mesada.

2 1 Salari o paga d’un mes.

2 mesades de supervivència DR ADM Les dues mesades que, en el règim de classes passives, són donades a les vídues i als orfes dels empleats que moren sense deixar dret a pensió.

->mesader

■mesader -a

[de mes^1]

m i f obs Persona llogada a mesos.

->mesangi

mesangi

m HISTOL Teixit de sosteniment del glomèrul renal.

->mesangial

mesangial

Part. sil.: me_san_gi_al

adj HISTOL Relatiu o pertanyent al mesangi.

->mesar

■mesar

[de mesa^2]

v intr BOT Brotar un arbre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: mesar

GERUNDI: mesant

PARTICIPI: mesat, mesada, mesats, mesades

INDICATIU PRESENT: meso, meses, mesa, mesem, meseu, mesen

INDICATIU IMPERFET: mesava, mesaves, mesava, mesàvem, mesàveu, mesaven

INDICATIU PASSAT: mesí, mesares, mesà, mesàrem, mesàreu, mesaren

INDICATIU FUTUR: mesaré, mesaràs, mesarà, mesarem, mesareu, mesaran

INDICATIU CONDICIONAL: mesaria, mesaries, mesaria, mesaríem, mesaríeu, mesarien

SUBJUNTIU PRESENT: mesi, mesis, mesi, mesem, meseu, mesin

SUBJUNTIU IMPERFET: mesés, mesessis, mesés, meséssim, meséssiu, mesessin

IMPERATIU: mesa, mesi, mesem, meseu, mesin

->mesc

■mesc

[de l’àr. misk, i aquest, del persa mušk, mišk, mot indoirànic que designà primer els genitals (en sànscrit muṣkáḥ ‘testicle’); 1a FONT: s. XIV, Llull]

m FARM i PERFUM Substància olorosa de sabor amarg, secretada pels fol·licles prepucials del mesquer o produïda artificialment, que és emprada com a antiespasmòdic i com a matèria base en perfumeria.

->mescal

■mescal

m ALIM Beguda alcohòlica mexicana obtinguda per destil·lació de les fulles i les arrels de la iuca.

->mescalina

■mescalina

f TOXICOL Substància al·lucinògena extreta del peiot.

->mescla

■mescla

[de mesclar; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 1 Acció de mesclar o de mesclar-se;

2 l’efecte. Feu la mescla d’aquests dos vins. L’aire és una mescla de diferents gasos i vapors.

2 CIN i TV Darrera operació en el procés de muntatge que consisteix a barrejar, combinar i ajustar la banda sonora, donar forma a la banda definitiva i sincronitzar-la amb la banda de les imatges.

3 ELECTRÒN Superposició de dos senyals elèctrics o més a fi d’obtenir-ne un altre de característiques determinades.

4 FÍS i QUÍM FÍS Sistema format per dos components o més en qualsevol proporció, que poden separar-se per mitjans físics.

5 MOT Sistema gasós constituït per aire i carburant, utilitzat en els motors de combustió interna.

6 QUÍM IND Operació de mesclar dos components sòlids o més, generalment en forma granular o pulverulenta, per tal d’obtenir un producte homogeni.

7 TÈXT Teixit fet de fils de diferents classes.

8 mescla frigorífica REFRIG Mescla de dues substàncies o més, almenys una de les quals és sòlida, que en efectuar-se produeix un descens de la temperatura.

9 mètode de les mescles TERMO Mètode calorimètric consistent a mesurar la quantitat de calor produïda en l’evolució d’un sistema, mitjançant la diferència de temperatura que aquesta evolució provoca en una substància que prèviament hom hi ha mesclat.

->mescladament

■mescladament

[de mesclat]

adv Formant una mescla.

->mescladís

■mescladís -issa

[de mesclar; 1a FONT: 1431]

adj Que pot mesclar-se.

->mescladissa

■mescladissa

[de mesclar]

f Conjunt de coses mesclades.

->mesclador

■mesclador -a

[de mesclar; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

1 adj i m i f Que mescla.

2 m ELECTRÒN Circuit o dispositiu capaç de superposar dos senyals elèctrics o més i obtenir-ne un senyal equivalent a la suma o una combinació d’ells, el qual després és amplificat.

3 m MOT Carburador especial emprat en els motors d’explosió quan el carburant és un gas (metà, butà, propà) o un sòlid gasificat.

->mesclament

■mesclament

[de mesclar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 mescla 1.

2 grau de mesclament TERMO Concepte que expressa el grau de desordre termodinàmic d’una mescla de fluids.

->mesclant

mesclant

m 1 Aiguabarreig.

2 mesclant d’aigües Mesclant.

->mesclantaigües

■mesclantaigües

Part. sil.: mes_clant_ai_gües

m Mesclant d’aigües; aiguabarreig.

->mesclar

■mesclar

[del ll. vg. *misculare, der. del ll. mĭscēre, íd. (cf. reviscolar); 1a FONT: 1284]

v 1 tr Ajuntar coses diverses de manera que no se’n vegi la diversitat, que formin un tot aparentment homogeni. Mesclar colors diferents. Mesclar jazz amb una música africana.

2 pron En aquest punt, es mesclen les aigües de les dues rieres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: mesclar

GERUNDI: mesclant

PARTICIPI: mesclat, mesclada, mesclats, mesclades

INDICATIU PRESENT: mesclo, mescles, mescla, mesclem, mescleu, mesclen

INDICATIU IMPERFET: mesclava, mesclaves, mesclava, mesclàvem, mesclàveu, mesclaven

INDICATIU PASSAT: mesclí, mesclares, mesclà, mesclàrem, mesclàreu, mesclaren

INDICATIU FUTUR: mesclaré, mesclaràs, mesclarà, mesclarem, mesclareu, mesclaran

INDICATIU CONDICIONAL: mesclaria, mesclaries, mesclaria, mesclaríem, mesclaríeu, mesclarien

SUBJUNTIU PRESENT: mescli, mesclis, mescli, mesclem, mescleu, mesclin

SUBJUNTIU IMPERFET: mesclés, mesclessis, mesclés, mescléssim, mescléssiu, mesclessin

IMPERATIU: mescla, mescli, mesclem, mescleu, mesclin

->mesclat

mesclat -ada

[de mesclar; 1a FONT: 1307]

adj 1 Que no és pur, que constitueix una mescla. Color mesclat.

2 Constituït per coses diverses.

3 esp Dit de les substàncies, els productes, les mercaderies, etc., en què hi ha una part d’una qualitat inferior.

4 de sang mesclada Dit de l’individu nascut de la unió entre individus de races diferents.

->més-dient

■més-dient

Part. sil.: més-di_ent

[de més i dir^1]

m i f El qui ofereix més en una venda, subhasta, etc., el millor postor.

->mesè

mesè -ena

adj i m Dit de l’individu que té l’índex facial superior entre 48 i 52,9, per la qual cosa la seva cara és mitjana.

->mesell

■mesell -a

[del ll. mĭsĕllus, dimin. de mĭser, -a, -um ‘miserable’; 1a FONT: 1157]

1 adj i m i f PAT leprós 2.

2 adj 1 Que no se sent dels cops.

2 fig D’una insensibilitat absoluta.

->mesencèfal

■mesencèfal

m ANAT ANIM Part del cervell, derivada de la vesícula mitjana embrionària, que comprèn els tubercles quadrigeminats, la cinta de Reil, els nuclis vermells i els peduncles cerebrals.

->més-enllà

més-enllà

m inv RELIG i FILOS Allò que espera a l’ànima després de la mort; l’altre món. La por del més-enllà.

->mesènquima

■mesènquima

m EMBRIOL i HISTOL Teixit embrionari dels animals metazous triblàstics que es forma en algunes zones d’origen mesodèrmic per emigració de cèl·lules i llur ulterior multiplicació tot omplint els espais compresos entre els fulls embrionaris.

->mesenquimàtic

■mesenquimàtic -a

adj HISTOL i EMBRIOL Relatiu o pertanyent al mesènquima.

->mesenteri

■mesenteri

[del gr. mesentérion, íd., comp. de mésos ‘mig’ i énteron ‘intestí’]

m ANAT ANIM Conjunt de replecs peritoneals que uneixen l’intestí prim a les parets abdominals posteriors i a la columna lumbar.

->mesentèric

■mesentèric -a

[de mesenteri]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent al mesenteri. Artèria, vena, mesentèrica.

->mesenteritis

■mesenteritis

f PAT 1 Peritonitis localitzada del mesenteri.

2 mesenteritis retràctil Inflamació crònica fibrosa del mesenteri, que produeix la seva retracció.

->mesitil

mesitil, òxid de

[(CH3)2C═CHCOCH3] QUÍM ORG Cetona insaturada que hom obté per destil·lació de la diacetona alcohol amb traces de iode.

->mesitilè

■mesitilè

m [(CH3)3C6H3] QUÍM ORG Hidrocarbur aromàtic del quitrà d’hulla i el petroli cru.

->mesmèric

■mesmèric -a

adj PSIC Relatiu o pertanyent al mesmerisme.

->mesmerisme

■mesmerisme

m PSIC Teoria que intenta de combinar certes doctrines astrològiques i mèdiques amb les noves experiències amb l’electricitat i el magnetisme.

->meso

meso

m QUÍM ORG Nom genèric dels composts òpticament actius que tenen un pla de simetria que secciona la molècula en dues parts que són imatges especulars l’una de l’altra.

->mesó

■mesó

m PART Hadró amb spin enter.

->meso-^1

■meso-^1

Forma prefixada del mot grec mésos, que significa ‘al mig’, ‘mitjà’. Ex.: mesocèfal, mesotòrax.

->meso-^2

■meso-^2

QUÍM ORG Prefix que indica que una substància és òpticament inactiva, a causa de la seva compensació intramolecular; hom diu que aquesta substància presenta la forma meso.

->mesoblast

mesoblast

m BIOL Mesoderma.

->mesocardi

mesocardi

m ANAT ANIM 1 Porció del pericardi al voltant dels grans vasos.

2 Membrana que uneix el cor embrionari amb la paret anterior del mesenteri.

->mesocarpi

■mesocarpi

[de meso-^1 i carpi]

m BOT Part mitjana del pericarpi, compresa entre l’epicarpi i l’endocarpi; sovint és carnosa.

->mesocèfal

■mesocèfal -a

1 adj i m i f ANTROP FÍS Dit de l’individu l’índex cefàlic del qual és comprès entre 75 i 81,9.

2 m ANAT ANIM Mesencèfal.

->mesocefàlia

mesocefàlia

Part. sil.: me_so_ce_fà_li_a

f ANTROP FÍS Qualitat de mesocèfal.

->mesocefàlic

■mesocefàlic -a

adj ANAT ANIM Pertanyent a la part mitjana del cap o mesocèfal.

->mesocefalitis

■mesocefalitis

f PAT Inflamació del mesocèfal.

->mesocòlon

mesocòlon

m ANAT ANIM Plec peritoneal, semblant al mesenteri, que uneix el còlon amb la paret posterior de l’abdomen.

->mesocòtil

mesocòtil

m BOT Porció caulinar compresa entre l’hipocòtil i l’epicòtil, en les plàntules de moltes monocotiledònies.

->mesocràcia

■mesocràcia

Part. sil.: me_so_crà_ci_a

[de meso-^1 i -cràcia]

f Forma de govern en la qual té preponderància la classe mitjana.

->mesocrani

mesocrani

m ANTROP FÍS Crani l’índex cranial horitzontal del qual va de 75 a 79,9.

->mesocranià

mesocranià -ana

Part. sil.: me_so_cra_ni_à

adj ANTROP FÍS Dit de l’individu que té mesocrani.

->mesocràtic

■mesocràtic -a

[de mesocràcia]

adj Relatiu o pertanyent a la mesocràcia.

->mesocúrtic

mesocúrtic -a

adj ESTAD Dit de la corba representativa de la distribució estadística normal.

->mesoderma

■mesoderma

m EMBRIOL Full embrionari característic dels animals metazous triblàstics que apareix entre l’ectoderma i l’endoderma, durant el desenvolupament embrionari, típicament al final de la gastrulació.

->mesodèrmic

■mesodèrmic -a

adj EMBRIOL Relatiu o pertanyent al mesoderma.

->mesodeu

mesodeu

Part. sil.: me_so_deu

m ANAT ANIM Part del tub digestiu dels artròpodes, d’origen endodèrmic, situada entre la porció proximal, o estomodeu, i la porció distal, o proctodeu.

->mesòfil

■mesòfil -a

adj ECOL Dit de l’organisme que es desenvolupa òptimament amb valors mitjans d’un factor ecològic, especialment quan aquest és la temperatura o la humitat.

->mesofil·le

■mesofil·le

m BOT Teixit parenquimàtic de les fulles, comprès entre l’epidermis superior i l’epidermis inferior.

->mesòfit

■mesòfit

m BOT Planta mesòfila.

->mesogastri

mesogastri

m ANAT Denominació amb intenció topogràfica de la regió periumbilical, en la divisió de l’abdomen en nou quadrants.

->mesogastròpodes

mesogastròpodes

m ZOOL 1 pl Ordre de mol·luscs de la subclasse dels prosobranquis, segons una classificació que considera aquesta subclasse composta dels mesogastròpodes, els arqueogastròpodes i els neogastròpodes.

2 sing Mol·lusc de l’ordre dels mesogastròpodes.

->mesogea

mesogea

Part. sil.: me_so_ge_a

f GEOL Àrea de sedimentació marina que s’originà durant el precambrià en fragmentar-se l’única àrea continental existent, anomenada Pangea, que va dels Pirineus a Indonèsia, passant per l’Àsia central.

->mesogeu

mesogeu -ea

Part. sil.: me_so_geu

adj GEOL Relatiu o pertanyent a la mesogea.

->mesoglea

mesoglea

Part. sil.: me_so_gle_a

f ANAT ANIM Capa de teixit intermèdia entre l’ectoderma i l’endoderma dels metazous més poc evolucionats, com ara els porífers, els cnidaris i els ctenòfors.

->mesohalobi

mesohalobi -òbia

adj BIOL Dit de l’organisme que necessita salinitats mitjanes per a viure.

->mesolabi

■mesolabi

m GEOM Instrument antic emprat per a determinar mecànicament dues mitjanes proporcionals entre dos segments donats.

->mesolecític

■mesolecític -a

adj EMBRIOL Dit de l’ou que conté una quantitat mitjana de vitel; és propi dels amfibis, ciclòstoms i altres peixos.

->mesolític

■mesolític -a

[de meso-^1 i -lític^2]

PREHIST 1 adj Relatiu o pertanyent al mesolític.

2 m Fase prehistòrica del desenvolupament econòmic de certes societats, en la qual s’efectua la transició de les formes de subsistència paleolítiques a les neolítiques, és a dir, el pas de l’economia depredadora a la de producció d’aliments.

->mesòmer

■mesòmer -a

adj i m QUÍM Dit de dos composts o més que presenten mesomeria.

->mesomeria

■mesomeria

Part. sil.: me_so_me_ri_a

f QUÍM Propietat que tenen unes certes substàncies de no poder ésser representades per una única fórmula d’estructura de tipus convencional que sigui capaç de definir-ne les propietats d’una forma característica.

->mesomèric

mesomèric -a

adj QUÍM 1 Relatiu o pertanyent a la mesomeria.

2 Mesòmer.

3 efecte mesomèric Fenomen consistent en el desplaçament estàtic i parcial d’electrons π vers un àtom determinat.

->mesomerisme

mesomerisme

m QUÍM Mesomeria.

->mesomorf

■mesomorf -a

adj FÍS Dit de l’estat d’agregació de la matèria intermedi entre l’estat amorf i l’estat cristal·lí.

->mesomorfisme

mesomorfisme

m FÍS Propietat d’un cos mesomorf.

->mesonefre

■mesonefre

m ANAT ANIM i EMBRIOL Ronyó primitiu.

->mesònic

■mesònic -a

adj PART Relatiu o pertanyent a un mesó.

->mesopausa

■mesopausa

Part. sil.: me_so_pau_sa

f METEOR Límit superior de la mesosfera, situat entre 80 i 90 km d’altitud.

->mesòpic

mesòpic -a

adj FISIOL ANIM i ÒPT Dit de la visió que té lloc en condicions entre les de la visió escotòpica i les de la visió fotòpica.

->mesoplàncton

mesoplàncton

m BIOL Plàncton format per organismes de dimensions mitjanes, com ara cucs, crustacis molt petits, etc.

->mesopotami

■mesopotami -àmia

adj i m i f De Mesopotàmia (antiga regió de l’O d’Àsia).

->mesopotàmic

■mesopotàmic -a

adj Relatiu o pertanyent a Mesopotàmia o als seus habitants.

->mesoprotozoic

mesoprotozoic -a

Part. sil.: me_so_pro_to_zoic

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al mesoprotozoic.

2 m Unitat del proterozoic amb categoria d’eratema; també és anomenat carelià.

->mesorecte

mesorecte

m ANAT ANIM Replec del peritoneu que fixa el recte.

->mesorí

mesorí -ina

adj i m i f ANTROP FÍS Dit de l’individu amb el nas de tipus mitjà, l’índex del qual és des de 47 fins a 51, característic de la raça mongòlida o dels individus que presenten trets mongòlics.

->mesosaprobi

■mesosaprobi -òbia

adj BIOL Dit de l’organisme que viu en un ambient mitjanament oxigenat i en el qual hi ha una considerable quantitat de matèria orgànica i bacteris.

->mesoscutèl·lum

mesoscutèl·lum

m ENTOM En el mesotòrax dels insectes, part posterior del nòtum.

->mesoscútum

mesoscútum

m ENTOM En el mesotòrax dels insectes, part central del nòtum.

->mesosfera

■mesosfera

[de meso-^1 i -sfera]

f 1 GEOL Capa de la Terra situada entre l’astenosfera i el centre del planeta. És al límit de la zona en què s’originen els sismes més profunds.

2 METEOR Capa de l’atmosfera de la Terra que s’estén entre els 40 i els 80 km d’altitud.

->mesosiderit

■mesosiderit

m ASTR Sideròlit en què la fase silicatada és constituïda principalment per feldspats i piroxens.

->mesosoma

mesosoma

m MICROB Conjunt d’estructures membranoses dels bacteris que es produeixen per invaginacions de la membrana cel·lular i tenen formes vesiculars i enrotllades de molta complexitat.

->mesosperma

mesosperma

m BOT i EMBRIOL Secundina.

->mesostern

■mesostern

m 1 ANAT ANIM Cos de l’estern entre el mànec i l’apèndix xifoide.

2 ENTOM Mesosternita.

->mesosternita

mesosternita

f ENTOM Esternita del segon segment toràcic.

->mesostèrnum

■mesostèrnum

m 1 ANAT ANIM Mesostern.

2 ENTOM Mesosternita.

->mesoteli

mesoteli

m HISTOL 1 Capa de cèl·lules epitelials derivades del mesoderma que entapissen la cavitat de l’embrió.

2 Capa simple de cèl·lules escatoses que cobreix la superfície de les seroses.

->mesotelial

mesotelial

Part. sil.: me_so_te_li_al

adj HISTOL Relatiu o pertanyent al mesoteli.

->mesotelioma

mesotelioma

Part. sil.: me_so_te_li_o_ma

m PAT 1 Endotelioma de les seroses.

2 Tumor derivat del mesoteli.

->mesoterm

mesoterm -a

adj BIOL Dit de l’organisme adaptat per a viure a temperatures mitjanes, entre 15°C i 20°C.

->mesotermal

■mesotermal

adj GEOL Dit del dipòsit hidrotermal format a temperatures intermediàries, entre 175°C i 300°C.

->mesotonia

mesotonia

Part. sil.: me_so_to_ni_a

f BOT Tendència a afavorir la brotada de les gemmes de la porció intermèdia de cada ramificació, en comptes de les apicals o de les basals, que manifesten alguns vegetals, principalment herbes i arbusts.

->mesotòrax

■mesotòrax

m ANAT ANIM Segon segment del tòrax dels insectes, en el qual s’insereixen el primer parell d’ales i el segon parell de potes.

->mesotori

■mesotori

m FÍS ATÒM Nom de dos elements de la família radioactiva del tori.

->mesòtrof

■mesòtrof -a

adj ECOL Mesotròfic.

->mesotròfia

■mesotròfia

Part. sil.: me_so_trò_fi_a

f ECOL i BIOL Qualitat de mesotròfic.

->mesotròfic

■mesotròfic -a

adj 1 ECOL Dit del medi de característiques intermèdies entre el medi oligotròfic i l’eutròfic.

2 BIOL Dit de l’organisme que per a la seva nutrició necessita un compost orgànic de carboni i qualsevol font de nitrogen.

->mesozoic

■mesozoic -a

Part. sil.: me_so_zoic

[de meso-^1 i -zoic]

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al mesozoic.

2 m Segona era del fanerozoic, compresa entre el paleozoic i el cenozoic. Hom el considera sinònim de secundari o era secundària.

->mesozona

mesozona

f PETROG Zona mitjana del metamorfisme regional, on tenen una gran importància els processos químics i mecànics.

->mesozous

■mesozous

Part. sil.: me_so_zous

m ZOOL 1 pl Embrancament d’animals metazous triploblàstics de dimensions reduïdíssimes, endoparàsits d’invertebrats marins i constituïts per un nombre molt petit de cèl·lules i que hom els considerava antigament com a formes intermèdies entre protozous i metazous.

2 sing Metazou de l’embrancament dels mesozous.

->mesquer

■mesquer

[de mesc]

m ZOOL 1 Mamífer de l’ordre dels artiodàctils remugants, de la família dels mòsquids (Moschus moschiferus), d’1 m d’alçària, amb canins molt desenvolupats i que es nodreix de flors, herba i líquens, i del qual hom obté mesc.

2 Geneta.

->mesquí

■mesquí -ina

[de l’àr. miskîn ‘pobre, indigent’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

adj 1 ant i dial Desgraciat, desventurat, digne de commiseració.

2 1 Gasiu.

2 fig Menyspreable per manca o escassesa de qualitats morals, generositat, dignitat, etc.

3 fig Escàs, esquifit, mancat d’amplitud. Vivien a la casa més pobra i mesquina de la vila.

->mesquinament

■mesquinament

[de mesquí]

adv D’una manera mesquina.

->mesquinejar

■mesquinejar

[de mesquí]

v intr Ésser, mostrar-se, mesquí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: mesquinejar

GERUNDI: mesquinejant

PARTICIPI: mesquinejat, mesquinejada, mesquinejats, mesquinejades

INDICATIU PRESENT: mesquinejo, mesquineges, mesquineja, mesquinegem, mesquinegeu, mesquinegen

INDICATIU IMPERFET: mesquinejava, mesquinejaves, mesquinejava, mesquinejàvem, mesquinejàveu, mesquinejaven

INDICATIU PASSAT: mesquinegí, mesquinejares, mesquinejà, mesquinejàrem, mesquinejàreu, mesquinejaren

INDICATIU FUTUR: mesquinejaré, mesquinejaràs, mesquinejarà, mesquinejarem, mesquinejareu, mesquinejaran

INDICATIU CONDICIONAL: mesquinejaria, mesquinejaries, mesquinejaria, mesquinejaríem, mesquinejaríeu, mesquinejarien

SUBJUNTIU PRESENT: mesquinegi, mesquinegis, mesquinegi, mesquinegem, mesquinegeu, mesquinegin

SUBJUNTIU IMPERFET: mesquinegés, mesquinegessis, mesquinegés, mesquinegéssim, mesquinegéssiu, mesquinegessin

IMPERATIU: mesquineja, mesquinegi, mesquinegem, mesquinegeu, mesquinegin

->mesquiner

■mesquiner -a

[de mesquí; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj ant Mesquí, mancat de generositat.

->mesquineria

■mesquineria

Part. sil.: mes_qui_ne_ri_a

[de mesquiner; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Mesquinesa.

->mesquinesa

■mesquinesa

[de mesquí; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de mesquí.

2 Acte propi d’una persona mesquina.

->mesquita^1

■mesquita^1

Hom.: mesquite

[de l’àr. mäsǧid ‘oratori’, probablement a través de l’armeni mzkiṭ, transmès pels croats; 1a FONT: 1143]

f ISLAM i ARQUIT A l’islam, edifici destinat, sobretot, a l’oració dels fidels.

->mesquita^2

■mesquita^2

Hom.: mesquite

[v. mesquita^1, usat en sentit despectiu]

f AGR Conjunt de substàncies que hom treu dels dipòsits de les comunes i que serveixen per a adobar els camps.

->mesquite

■mesquite

Hom.: mesquita

f BOT Arbre o arbust caducifoli de la família de les mimosàcies (Prosopis juliflora), de fulles compostes, amb les estípules convertides en espines, flors grogues i oloroses disposades en inflorescències en forma d’espiga, i fruit en llegum, originari de l’Amèrica Central i les Antilles.

->messa

messa

f NÀUT Vela quadra hissada en el pal més proper a la popa.

->messalià

messalià -ana

Part. sil.: mes_sa_li_à

CRIST 1 adj Relatiu o pertanyent als messalians o al messalianisme.

2 m i f Seguidor del messalianisme.

->messalianisme

messalianisme

Part. sil.: mes_sa_li_a_nis_me

m CRIST Doctrina cristiana oriental, difosa vers mitjan segle IV, que ensenyava que pel pecat d’Adam cada home duu unit a l’ànima un dimoni, el qual no és expulsat pel baptisme, sinó per la pregària contínua i la mortificació.

->messalina

■messalina

[del nom de Valèria Messalina, muller de l’emperador romà Claudi I, coneguda per la seva vida escandalosa]

f Dona dissoluta.

->messana

■messana

Hom.: maçana

f MAR Mitjana.

->messapi

messapi -àpia

1 m i f HIST Individu d’una antiga població de la Pulla.

2 m LING Llengua, que hom suposa pertanyent als grups de l’il·liri, parlada pels antics messapis.

->messeguer

■messeguer -a

[del ll. vg. *messicarius ‘guarda-messes’; 1a FONT: c. 1300]

m i f Persona que guarda les messes.

->messeguera

■messeguera

[alteració de masteguera per influx de messeguer]

f BOT màstec^1 1.

->messènic

messènic -a

1 adj i m i f De Messènia (regió de Grècia).

2 guerres messèniques HIST Conflictes bèl·lics originats durant els segles VIII-VII aC que asseguraren el predomini d’Esparta sobre Messènia.

->messes

■messes

[del ll. mĕsses, pl. de mĕssis ‘collita’, der. de mĕtĕre ‘fer la collita’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f pl AGR 1 Sembrats de plantes segadores.

2 Temps de la sega.

->messiànic

■messiànic -a

Part. sil.: mes_si_à_nic

[del b. ll. messianicus, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent al Messies.

2 Relatiu o pertanyent a un messies.

->messianisme

■messianisme

Part. sil.: mes_si_a_nis_me

[de messies]

m 1 BÍBL Corrent històric del poble d’Israel, sorgit arran de les promeses dels profetes que anunciaven un nou ordre en el món com a fruit de la vinguda del Messies i caracteritzat per l’esperança popular en la instauració d’aquest nou ordre.

2 Moviment o doctrina establerts entorn d’un messies i que comporten un abús de l’esperança messiànica o d’altres esperances semblants.

3 Actitud del qui es creu messies.

->messianitat

messianitat

Part. sil.: mes_si_a_ni_tat

[de messies]

f BÍBL i CRIST Qualitat del Messies.

->messidor

messidor

m HIST Nom del desè mes del calendari republicà francès.

->messies

■messies

Part. sil.: mes_si_es

[del ll. td. Messias, i aquest, del gr. Messías, de l’arameu meschĩkhã, hebreu mãschĩakh ‘ungit (del Senyor)’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 RELIG Salvador enviat per Déu.

2 abs BÍBL i CRIST Jesucrist.

2 p ext Capdavanter, home eficaç i carismàtic, que hom pren com a particularment inspirat per a resoldre una situació difícil i angoixosa.

->messinià

messinià -ana

Part. sil.: mes_si_ni_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al messinià.

2 m Segon estatge (i edat) del miocè superior marí, situat damunt el tortonià i sota el pliocè inferior.

->messió

■messió

Part. sil.: mes_si_ó

f 1 ant Despesa.

2 dial 1 Juguesca, aposta.

2 posar messions Fer una juguesca, apostar.

->mestall

■mestall

[der. de l’oc. i cat ant. mest, ll. mĭxtus, -a, -um, participi de miscēre ‘mesclar’; 1a FONT: c. 1330]

m AGR Mescla de diferents espècies de cereals, sobretot de blat i sègol o bé de blat i ordi.

->mestallar

■mestallar

[de mestall; 1a FONT: 1851, DEsc.]

v tr 1 Mesclar.

2 AGR Fer un mestall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: mestallar

GERUNDI: mestallant

PARTICIPI: mestallat, mestallada, mestallats, mestallades

INDICATIU PRESENT: mestallo, mestalles, mestalla, mestallem, mestalleu, mestallen

INDICATIU IMPERFET: mestallava, mestallaves, mestallava, mestallàvem, mestallàveu, mestallaven

INDICATIU PASSAT: mestallí, mestallares, mestallà, mestallàrem, mestallàreu, mestallaren

INDICATIU FUTUR: mestallaré, mestallaràs, mestallarà, mestallarem, mestallareu, mestallaran

INDICATIU CONDICIONAL: mestallaria, mestallaries, mestallaria, mestallaríem, mestallaríeu, mestallarien

SUBJUNTIU PRESENT: mestalli, mestallis, mestalli, mestallem, mestalleu, mestallin

SUBJUNTIU IMPERFET: mestallés, mestallessis, mestallés, mestalléssim, mestalléssiu, mestallessin

IMPERATIU: mestalla, mestalli, mestallem, mestalleu, mestallin

->mester

■mester

[variant ant. de menester, síncope més avançada del ll. ministerium (minst-) ‘servei; professió; funció’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m ant 1 1 Ofici, professió.

2 p ext Ocupació, allò en què hom emprava temps.

2 Menester.

->mestís

■mestís -issa

[del cast. mestizo, i aquest, del ll. td. mĭxtīcius, íd., der. de mixtus, participi de miscēre ‘mesclar’; 1a FONT: c. 1900]

1 1 adj i m i f ANTROP Dit de la persona nascuda de pares de races diferents, especialment blanca i índia.

2 adj BIOL Dit de l’animal o del vegetal sortit de l’encreuament de dues races o varietats distintes.

2 m Al segle XIX, als Països Catalans, qualificatiu aplicat, despectivament, pels absolutistes als clergues i bisbes liberals.

->mestissatge

■mestissatge

m BIOL i ANTROP 1 Encreuament de dues races o dues varietats distintes.

2 Conjunt d’individus que resulten d’un mestissatge.

->mestral

■mestral

[deriv. del cat. ant. mestre, aplicat al vent del nord-oest; 1a FONT: 1375]

1 m Nord-oest. Vent de mestral.

2 adj i m CLIMAT Vent catabàtic del NW.

->mestralada

■mestralada

[de mestral]

f CLIMAT Vent mestral fort.

->mestralejar

■mestralejar

[de mestral]

v intr CLIMAT 1 Fer vent de mestral.

2 Tendir, el vent, a bufar de mestral. Aquest ponent sembla que vol mestralejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: mestralejar

GERUNDI: mestralejant

PARTICIPI: mestralejat, mestralejada, mestralejats, mestralejades

INDICATIU PRESENT: mestralejo, mestraleges, mestraleja, mestralegem, mestralegeu, mestralegen

INDICATIU IMPERFET: mestralejava, mestralejaves, mestralejava, mestralejàvem, mestralejàveu, mestralejaven

INDICATIU PASSAT: mestralegí, mestralejares, mestralejà, mestralejàrem, mestralejàreu, mestralejaren

INDICATIU FUTUR: mestralejaré, mestralejaràs, mestralejarà, mestralejarem, mestralejareu, mestralejaran

INDICATIU CONDICIONAL: mestralejaria, mestralejaries, mestralejaria, mestralejaríem, mestralejaríeu, mestralejarien

SUBJUNTIU PRESENT: mestralegi, mestralegis, mestralegi, mestralegem, mestralegeu, mestralegin

SUBJUNTIU IMPERFET: mestralegés, mestralegessis, mestralegés, mestralegéssim, mestralegéssiu, mestralegessin

IMPERATIU: mestraleja, mestralegi, mestralegem, mestralegeu, mestralegin

->mestraló

■mestraló

[de mestral]

m CLIMAT Vent mestral fluix.

->mestrança

■mestrança

[de mestre; 1a FONT: 1653]

f 1 ARM 1 Conjunt de tallers i oficines on hom construeix i repara els muntatges de les peces d’artilleria, llurs accessoris, etc.

2 Conjunt de treballadors d’una mestrança.

2 CONSTR NAV 1 Drassana.

2 Conjunt de fusters, calafats, mestres d’aixa i altres operaris ocupats a les drassanes en la construcció i la reparació de naus.

->mestrat

■mestrat

[de mestre; 1a FONT: 1388]

m HIST 1 Càrrec de mestre d’un orde militar.

2 Territori sotmès a la jurisdicció d’un mestre d’un orde militar.

->mestratge

■mestratge

Cp. mestria

[de mestre; 1a FONT: 1509]

m 1 En un ofici, grau de mestre.

2 Guiatge, ensenyament, d’un mestre.

3 ENSENY màster 1.

->mestre

■mestre -a

[del ll. magister, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 1 m i f ENSENY Persona que ensenya una ciència, un art o un ofici o té el títol per a fer-ho. Mestre de música, de ball, de piano. Mestre d’armes, d’equitació, de francès, etc.

2 m i f p ext Persona de qui hom és deixeble, de qui hom pren norma, ensenyament. Ell ha estat el meu guia, el meu mestre.

3 m i f p ext i fig El temps és un gran mestre.

4 m i f p anal Persona amb prou coneixements d’una ciència, art, etc., per a ensenyar-ne, per a ésser pres com a model. Ell fou mestre en aquesta mena de treballs.

5 m CRIST En el Nou Testament, nom donat a Jesús pels seus deixebles.

6 m HIST ECL Títol donat antigament als eclesiàstics, en especial els dominicans, que havien obtingut el grau suprem en qualsevol de les facultats de filosofia, teologia o dret; doctor.

7 mestre de cant MÚS Persona que ensenya a cantar.

8 mestre de minyons (o d’escola, o simplement mestre) ENSENY Persona encarregada d’impartir l’ensenyament primari.

9 mestre de novicis CATOL El qui dirigeix i ensenya els novicis d’una comunitat religiosa.

10 mestre en arts Grau acadèmic que podia obtenir, després d’un examen previ, el batxiller en arts o el llicenciat en arts.

2 m 1 Grau superior de l’organització gremial (segles XIII-XIX), al qual s’arribava després d’alguns anys d’aprenentatge i d’oficialia i de la realització d’un examen rigorós.

2 Menestral capaç de fer el seu ofici independentment i ensenyar aprenents.

3 pop Tractament que hom dóna a un home desconegut, especialment per cridar-lo. Escolteu, mestre!

4 MÚS Nom que hom dóna popularment als directors d’orquestra, i, per extensió, sovint també a d’altres professionals de la música.

5 mestre de seca NUMIS Des del segle XII, a la corona d’Aragó, càrrec de nomenament reial que comportava la responsabilitat de la fabricació de la moneda i la seva direcció.

6 mestre racional Oficial públic, cap de la tresoreria dels reis de la corona catalanoaragonesa.

7 mestre racional Funcionari reial que tenia al seu càrrec el control de la comptabilitat de cada un dels regnes de la corona catalanoaragonesa.

3 1 m i f Persona que dirigeix el personal, les operacions, etc., d’un servei, d’una obra.

2 mestre de ball ESPECT Persona encarregada de dirigir el cos de ball d’una companyia o d’un teatre.

3 mestre de camp MIL Oficial major d’un terç o regiment.

4 mestre de cant MÚS Càrrec, dependent dels capítols de les catedrals, que tenia per missió d’ensenyar el cant litúrgic i les primeres lletres a petits cantors.

5 mestre de cases (o d’obres) CONSTR Professional que, sota la direcció d’un arquitecte o sense, dirigeix els paletes i els manobres.

6 mestre de cerimònies Persona encarregada, en les recepcions o funcions rituals, d’introduir les persones i de fer seguir les parts del ritu o cerimonial.

7 mestre de palau HIST Majordom.

8 mestre en gai saber Títol honorífic atorgat pel consistori dels Jocs Florals de Barcelona, a partir de llur restauració el 1859, al poeta que ha guanyat tres premis ordinaris.

4 m 1 Títol donat a certes jerarquies.

2 Superior d’un orde militar.

3 gran mestre Entre els francmaçons, títol donat al cap de cada lògia.

5 m CLIMAT Vent mestral.

6 f CONSTR Faixa estreta de guix degudament anivellada, utilitzada com a guia per a obtenir superfícies regulars amb l’enguixat.

7 adj magistral 1. Un treball fet de mà mestra. Un discurs mestre.

8 1 adj Principal. Paret mestra. Clau mestra. Biga mestra.

2 adj i f MAR Dit de la vela més gran que hom hissa en l’arbre d’una nau.

->mestrejar

■mestrejar

[de mestre; 1a FONT: 1509]

v 1 intr Voler semblar mestre, presumir de mestre.

2 tr CONSTR reglejar 2.

3 tr ant 1 Manipular amb artifici alguna cosa, fer-la semblar millor que no és.

2 fig Són estades totes mes paraules mestrejades amb falsa intenció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: mestrejar

GERUNDI: mestrejant

PARTICIPI: mestrejat, mestrejada, mestrejats, mestrejades

INDICATIU PRESENT: mestrejo, mestreges, mestreja, mestregem, mestregeu, mestregen

INDICATIU IMPERFET: mestrejava, mestrejaves, mestrejava, mestrejàvem, mestrejàveu, mestrejaven

INDICATIU PASSAT: mestregí, mestrejares, mestrejà, mestrejàrem, mestrejàreu, mestrejaren

INDICATIU FUTUR: mestrejaré, mestrejaràs, mestrejarà, mestrejarem, mestrejareu, mestrejaran

INDICATIU CONDICIONAL: mestrejaria, mestrejaries, mestrejaria, mestrejaríem, mestrejaríeu, mestrejarien

SUBJUNTIU PRESENT: mestregi, mestregis, mestregi, mestregem, mestregeu, mestregin

SUBJUNTIU IMPERFET: mestregés, mestregessis, mestregés, mestregéssim, mestregéssiu, mestregessin

IMPERATIU: mestreja, mestregi, mestregem, mestregeu, mestregin

->mestrejat

■mestrejat

[de mestrejar]

m CONSTR Acció de mestrejar o reglejar.

->mestre-sala

■mestre-sala

[de mestre i sala; 1a FONT: 1495]

1 m HIST Criat principal que assistia a la taula d’un senyor i tastava els aliments per tal de prevenir-lo contra un intent possible d’emmetzinar-lo.

2 [f mestra-sala] m i f Persona que s’encarrega dels serveis del menjador d’un establiment, i de rebre els clients, conduir-los a llurs taules i prendre nota de la comanda.

->mestrescola

■mestrescola

m CATOL Dignitat canonical dels capítols catedralicis.

->mestrescolia

■mestrescolia

Part. sil.: mes_tres_co_li_a

f Títol i dignitat de mestrescola.

->mestressa

■mestressa

[de mestre; 1a FONT: s. XV, Roís]

f 1 1 La qui té el domini d’alguna cosa o algú sota el seu domini. La mestressa d’aquestes cases és la marquesa de Provença. Una criada fidel a la seva mestressa.

2 fig Ha esdevingut mestressa del seu destí.

3 [en desús] Muller d’un amo.

2 Mestra.

3 pop Tractament que hom dóna a una dona desconeguda, especialment per cridar-la. Ei, mestressa! que em podríeu ajudar?

4 mestressa de casa Dona que té per funció governar la seva llar.

->pèdon

■pèdon

m GEOL Unitat artificial de classificació de l’horitzó del sòl consistent en un cos de sòl tridimensional amb dimensions laterals prou grans per a estudiar la forma i relació de l’horitzó.

->pedopsiquiatria

pedopsiquiatria

Part. sil.: pe_do_psi_qui_a_tri_a

f PSIQ Part de la psiquiatria que té per objecte l’estudi i el tractament dels trastorns mentals de la infància.

->pedosfera

■pedosfera

f GEOL Capa terrestre en què es realitzen els processos de la formació dels sòls.

->pedra

■pedra

[del ll. pĕtra, i aquest, del gr. pétra, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 PETROG i MINERAL 1 Matèria mineral sòlida i dura, de composició molt variable, no metàl·lica però amb sals i òxids metàl·lics.

2 fer plorar les pedres fig Commoure profundament tothom, ésser llastimós.

3 pedra còrnia Varietat de jaspi.

4 pedra de l’Amazones Amazonita.

5 pedra de lluna Varietat d’ortosa pròpia de Sri Lanka.

6 pedra de sabó Saponita.

7 pedra de sang Varietat d’hematites, compacta i de color.

8 pedra de sol Oligòclasi amb interposició d’oligist.

9 pedra de toc Jaspi negre emprat pels joiers per assajar la llei dels metalls.

10 pedra de toc fig Dit d’allò que serveix per a conèixer o confirmar el valor d’algú o d’alguna cosa, certa qualitat o sentiment, etc. La mort de l’oncle fou la pedra de toc per a conèixer els seus veritables sentiments.

11 pedra foguera Varietat de sílex que en ésser ferida amb un tros d’acer o d’una altra pedra produeix espurnes.

12 pedra imant Magnetita.

13 pedra ollera Varietat de talc, pròpia de Galícia, emprada per a fer olles i altres vasos.

14 pedra preciosa (o simplement pedra) JOI Pedra dura, transparent i de gran valor que, un cop tallada, és utilitzada en joieria.

15 restar de pedra fig Romandre sense paraula a causa d’una gran sorpresa, d’una gran admiració, etc.

2 CONSTR, OFIC i PETROG 1 Tros de pedra d’una certa grandària; roc. Li va tirar una pedra.

2 Tros de matèria mineral, emprada generalment com a material de construcció.

3 no deixar pedra sobre pedra Enderrocar completament.

4 passar per la pedra Esmolar, afilar, una navalla, etc., passant-la per la pedra d’esmolar.

5 passar per la pedra fig Obligar algú a fer quelcom vencent la seva resistència.

6 pedra angular Cadascuna de les pedres que formen una cantonada i que solen servir de lligam entre les dues parets. És anomenada també pedra cantonera.

7 pedra arenosa Pedra obtinguda d’una roca arenosa.

8 pedra artificial Bloc de formigó de constitució adequada perquè presenti, un cop polida, un aspecte semblant al d’una pedra natural.

9 pedra calcària Pedra despresa o treta d’una roca calcària, anomenada també pedra calcinal.

10 pedra de moldre Peça gran de pedra molt llisa i dura damunt la qual hom mol algun producte.

11 pedra d’empedrar Llambordí.

12 pedra d’encenedor INDÚST Petita peça cilíndrica de ferroceri que produeix la guspira en els encenedors d’encesa per guspira.

13 pedra d’esmolar Pedra natural o artificial, emprada per a esmolar instruments i eines de tall.

14 pedra de tall Pedra tallada en forma regular per tal d’emprar-la en construcció. És anomenada també pedra picada.

15 pedra dreta pop Menhir.

16 pedra d’ull de serp Pedra treta del granit.

17 pedra fonamental Pedra que és la primera que es posa en la construcció d’un edifici.

18 pedra litogràfica GRÀF Pedra calcària compacta damunt la qual són realitzats els dibuixos litogràfics. És anomenada també calcària litogràfica.

19 pedra mil·liar En un camí, pedra que marca la distància d’una milla, de mil passes.

20 pedra rodoladissa no posa molsa Refrany que ensenya que les persones que canvien sovint de feina o de residència no prosperen gaire.

21 primera pedra Pedra de la primera filada d’un edifici. Posar la primera pedra d’un edifici.

22 tirar la pedra i amagar la mà fig Causar un dany i tenir molta cura d’amagar-ho.

23 tirar la primera pedra fig Ésser el primer a fer una acusació.

24 tret de pedra Distància equivalent aproximada a la que recorre una pedra llançada per un home normal.

3 JOCS 1 Llobí, pedreta, etc., amb què hom marca els punts guanyats en certs jocs.

2 pl Cartes que valen molts de punts per al qui les guanya.

3 fer-se’n set pedres Sortir-ne greument perjudicat, passar-ho molt malament.

4 METEOR 1 Calamarsa gruixuda.

2 pedra seca Precipitació en forma de pedra però sense pluja.

5 1 PAT Càlcul que es fa als ronyons, a la bufeta de l’orina, a les vies urinàries o a la bufeta biliar.

2 no posar-se cap pedra al fetge fig Prendre-s’ho tot amb calma, no preocupar-se de res.

6 RELL Robí.

7 TÈXT Antiga màquina constituïda per una gran pedra plana i llisa que era emprada per a planxar els teixits sense fer-los perdre el relleu entre l’ordit i la trama.

8 VIDR Partícula de matèria sòlida no cristal·litzada que resta englobada en un vidre.

9 edat de la pedra PREHIST Nom donat a les primeres fases de la prehistòria, anteriors a l’ús dels metalls.

10 pedra tallada PREHIST Instrument del paleolític fet amb sílex tallat bastament fent-ne saltar esquerdills.

->pedrada

■pedrada

[de pedra; 1a FONT: 1374]

f 1 Acció de tirar una pedra contra algú o alguna cosa.

2 Cop donat amb la pedra tirada.

3 pl Combat fet tirant-se pedres.

->pedraferit

pedraferit

[de pedra i ferit]

m ENTOM 1 Nom de diverses erugues, de diferents lepidòpters.

2 pedraferit de les lleterasses Eruga de l’esfinx de les lleterasses, que hom troba sobre diverses euforbiàcies.

3 pedraferit de les patateres Eruga de l’esfinx de calavera, que hom troba a les solanàcies.

->pedraire

■pedraire

Part. sil.: pe_drai_re

[de pedra; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m i f OFIC Persona que, en una pedrera, treu pedra o la pica.

->pedral

■pedral

Hom.: padral

[de pedra; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

m PESC Cadascuna de les pedres que serveixen per a tenir submergits alguns ormeigs.

->pedralló

■pedralló

[de pedra]

m PESC Pedral.

->pedralta

■pedralta

[de pedra i alta]

f JOCS 1 Cadascuna de les cinc pedretes rodonenques emprades per a jugar a pedralta.

2 Joc consistent a tirar enlaire i tomar pedretes fins a cinc, segons certes regles.

->pedram

■pedram

[de pedra]

m Munió de pedres, pedregam.

->pedrapiquer

■pedrapiquer -a

[der. de petra ‘pedra’; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m i f OFIC Picapedrer.

->pedraplè

■pedraplè

[de pedra i ple]

m OBR PÚBL Massís que es forma per amuntegament de pedres procedents d’una excavació feta a la roca, consistent en elements petris de diverses mides, difícilment compactables i amb una elevada proporció de buits.

->pedrega

■pedrega

[de pedregar^2; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 Acció d’apedregar o tirar pedres.

2 Baralla a pedrades.

->pedregada

■pedregada

[de pedregar^2]

f 1 METEOR Precipitació en forma de calamarsa gruixuda.

2 Acció de llançar pedres; pedrega.

->pedregam

■pedregam

[de pedra; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m Munió de pedres, pedram.

->pedregar^1

■pedregar^1

[de pedra; 1a FONT: 956]

m 1 Indret ple de pedres, pedreguer. Fa de molt mal caminar, pel pedregar.

2 Terreny on hi ha acumulats fragments de roca resultants d’una acció mecànica damunt la roca originària.

3 anar el carro pel pedregar fig Anar malament un afer.

->pedregar^2

■pedregar^2

[de pedra; 1a FONT: s. XV]

v 1 intr Caure pedra, granissar. Ja pedrega.

2 pron Fer-se pedres (càlculs). Pedregar-se el fetge.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pedregar

GERUNDI: pedregant

PARTICIPI: pedregat, pedregada, pedregats, pedregades

INDICATIU PRESENT: pedrego, pedregues, pedrega, pedreguem, pedregueu, pedreguen

INDICATIU IMPERFET: pedregava, pedregaves, pedregava, pedregàvem, pedregàveu, pedregaven

INDICATIU PASSAT: pedreguí, pedregares, pedregà, pedregàrem, pedregàreu, pedregaren

INDICATIU FUTUR: pedregaré, pedregaràs, pedregarà, pedregarem, pedregareu, pedregaran

INDICATIU CONDICIONAL: pedregaria, pedregaries, pedregaria, pedregaríem, pedregaríeu, pedregarien

SUBJUNTIU PRESENT: pedregui, pedreguis, pedregui, pedreguem, pedregueu, pedreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: pedregués, pedreguessis, pedregués, pedreguéssim, pedreguéssiu, pedreguessin

IMPERATIU: pedrega, pedregui, pedreguem, pedregueu, pedreguin

->pedregat

■pedregat -ada

[de pedregar^2]

adj Afectat per la pedregada.

->pedregós

■pedregós -osa

[de pedra; 1a FONT: 1011]

adj Ple de pedres o rocs. Un camí pedregós.

->pedreguer^1

■pedreguer^1

[de pedra]

m Pedregar.

->pedreguer^2

pedreguer^2 -a

adj i m i f De Pedreguer (Marina Alta)

->pedrejar

■pedrejar

[de pedra; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr AGR 1 Malmetre les plantes, els camps. Les erugues han pedrejat tot el camp.

2 p ext Malmetre la salut d’un animal, de l’home. La passa ens ha pedrejat els porcs.

2 pron Desmillorar-se un animal, l’home. Aquest bou es pedreja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pedrejar

GERUNDI: pedrejant

PARTICIPI: pedrejat, pedrejada, pedrejats, pedrejades

INDICATIU PRESENT: pedrejo, pedreges, pedreja, pedregem, pedregeu, pedregen

INDICATIU IMPERFET: pedrejava, pedrejaves, pedrejava, pedrejàvem, pedrejàveu, pedrejaven

INDICATIU PASSAT: pedregí, pedrejares, pedrejà, pedrejàrem, pedrejàreu, pedrejaren

INDICATIU FUTUR: pedrejaré, pedrejaràs, pedrejarà, pedrejarem, pedrejareu, pedrejaran

INDICATIU CONDICIONAL: pedrejaria, pedrejaries, pedrejaria, pedrejaríem, pedrejaríeu, pedrejarien

SUBJUNTIU PRESENT: pedregi, pedregis, pedregi, pedregem, pedregeu, pedregin

SUBJUNTIU IMPERFET: pedregés, pedregessis, pedregés, pedregéssim, pedregéssiu, pedregessin

IMPERATIU: pedreja, pedregi, pedregem, pedregeu, pedregin

->pedrenc

■pedrenc -a

[de pedra; 1a FONT: 1329]

adj 1 De pedra.

2 Pedregós. Terra pedrenca.

->pedrenca

■pedrenca

[de pedra]

f BOT 1 Cervina.

2 Trèvol pudent.

->pedreny

■pedreny

[de pedra (v. areny); 1a FONT: 1717]

m 1 1 Massa de pedra.

2 Conjunt de pedres.

2 ANAT ANIM Païdor.

->pedrenyal

■pedrenyal

[de pedreny; 1a FONT: s. XVI]

m 1 Pedra foguera.

2 Arma de foc, que, emprada als segles XVI i XVII, es disparava amb pedrenyera.

->pedrenyera

■pedrenyera

[de pedreny; 1a FONT: 1490, Tirant]

f 1 MINERAL Pedra foguera.

2 HERÀLD Part integrant del collar de l’orde del Toisó d’Or, la qual es troba sovint com a figura als blasons.

->pedrer

■pedrer -a

[de pedra; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 m i f Persona que té per ofici d’arrencar pedra de les pedreres, pedraire.

2 m ANAT ANIM Estómac muscular dels ocells, o segon estómac.

3 m ant Giny de guerra que llançava pedres.

4 m Canó d’artilleria, dels segles XVI-XVIII, que disparava boles de pedra.

->pedrera

■pedrera

Cp. planter 2

[de pedra; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f MIN Lloc d’on hom extreu pedres emprades en construcció o en obres públiques.

->pedreria

■pedreria

Part. sil.: pe_dre_ri_a

[de pedrer; 1a FONT: 1803, DEst.]

f JOI Conjunt de pedres precioses.

->pedrerol

■pedrerol

[de pedra; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

m BOT Guixó.

->pedreta

■pedreta

[de pedra; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Pedra petita.

2 arribar a les tres pedretes Arribar o trobar-se en una situació de gran destret, altament perillosa.

2 PESC Plom que serveix per a enfonsar i mantenir submergits certs ormeigs de pesca.

->pedrís

■pedrís

[de pedra; 1a FONT: 1144]

[pl -issos] m Banc, seti de pedra o de maons.

->pedrissa

■pedrissa

[de pedra; 1a FONT: 1300]

f MIN Pedrera.

->pedró

■pedró

Hom.: padró

[de pedra; 1a FONT: s. XIV]

m 1 CATOL 1 Pedra posada a terra per a sostenir un altar o una creu.

2 Creu de ferro o de pedra posada sobre un pilar o una petita taula de pedra on els sacerdots anaven a beneir el terme per demanar la protecció celestial sobre les collites.

2 p ext Columna o pilar solt, especialment amb una inscripció recordatòria d’algun fet memorable.

->pedrol

■pedrol

[de pedra]

m BOT Guixó.

->pedrolí

■pedrolí

[de pedró]

m Pedreta molt petita.

->pedrós

■pedrós -osa

[de pedra; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj Pedregós. Camins pedrosos, de mala petja.

->pedrosa

■pedrosa

[de pedra]

f BOT 1 Planta herbàcia de la família de les crucíferes (Aethionema saxatile), amb fulles ovades o lanceolades, flors purpúries o blanques, en raïm, i fruits en silícula.

2 Planta herbàcia de la família de les valerianàcies (Centranthus calcitrapa), sovint vermellosa i flors rosades agrupades en inflorescències cimoses.

->pedrusca

■pedrusca

[de pedra; 1a FONT: s. XIV]

f Pedruscall.

->pedruscada

■pedruscada

[de pedrusca; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Calamarsada, granissada.

->pedruscall

■pedruscall

[de pedrusca; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 Conjunt de pedretes que es desprenen de les roques, que salten quan hom pica pedra.

2 Terreny inclinat cobert de rocs mòbils de pocs centímetres de diàmetre.

->peduncle

■peduncle

[del ll. peduncŭlus, variant de pedicŭlus, dimin. de pes, pedis ‘peu’]

m 1 ANAT ANIM Cinta de matèria nerviosa que uneix diferents parts de la massa encefàlica.

2 BOT 1 Cua d’una flor o d’una inflorescència.

2 Suport allargat i relativament gruixut.

->peduncular

■peduncular

[del ll. peduncularis, der. de peduncŭlus]

adj ANAT ANIM i BOT Relatiu o pertanyent al peduncle.

->pedunculat

■pedunculat -ada

[de peduncle]

adj BOT i ZOOL Proveït de peduncle.

->pega

■pega

[del ll. vg. td. pĭca, alteració del ll. pĭx, pĭcis, íd.; 1a FONT: 1249]

f 1 1 Substància negra o d’un color molt fosc, molt viscosa, residu de la destil·lació del quitrà. Negre com la pega. Enganxar amb pega.

2 p ext Qualsevol substància adhesiva.

3 pega de sabater Pega mesclada amb cera verge.

4 pega dolça Extracte sec de regalèssia preparat en forma de barretes o pastilles.

5 pega grega Colofònia.

2 Mala sort que sembla perseguir algú. Estar de pega. Ja és pega!

3 fer-hi pega (una cosa posada en un cert indret, etc.) No anar-hi gens bé, fer-hi lleig.

->pegada

■pegada

[de pegar]

f Acció de pegar cops.

->pegadella

■pegadella

[de pega; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Crostisser produït a la pell per exsudació i manca de netedat.

2 PEDIAT Crostisser que, per manca de netedat, es forma al cap dels infants de llet.

->pegaire

■pegaire

Part. sil.: pe_gai_re

[de pegar; 1a FONT: 1883]

adj i m i f Amic de pegar als altres.

->pegallós

■pegallós -osa

[de pega]

adj Apegalós, enganxós.

->pegament

■pegament

[de pec; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adv D’una manera pega, nècia, estúpida.

->pegar

■pegar

Hom.: pagà i pagar

[del ll. pĭcāre ‘enganxar amb pega’ i d’aquí, passant pel sentit de ‘tenir contacte estret’, ‘enganxar-se amb algú, atacar-lo a cops’; 1a FONT: s. XIII]

v 1 intr 1 Arribar, un cos, a tocar amb una certa violència un altre cos. La pedra va anar a pegar contra la paret. Vaig pegar de cap a la paret.

2 fig Venir sobtadament (un pensament, una passió, etc.). Li va pegar un rampell. Li va pegar per plorar, per riure, per cantar.

2 tr Donar (un cop, una empenta, etc.) a algú. Li vaig pegar un cop de puny. Em va pegar una empenta.

3 abs 1 Donar cops a algú; batre. Per què li peguen, a aquest xicot? A mi, ningú no em pega!

2 qui pega primer pega dos cops (o pics) Frase que significa que en una lluita té avantatge el primer a agredir.

4 tr Fer un bot, un sotrac. Va pegar un bot que de cap va tocar el sostre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pegar

GERUNDI: pegant

PARTICIPI: pegat, pegada, pegats, pegades

INDICATIU PRESENT: pego, pegues, pega, peguem, pegueu, peguen

INDICATIU IMPERFET: pegava, pegaves, pegava, pegàvem, pegàveu, pegaven

INDICATIU PASSAT: peguí, pegares, pegà, pegàrem, pegàreu, pegaren

INDICATIU FUTUR: pegaré, pegaràs, pegarà, pegarem, pegareu, pegaran

INDICATIU CONDICIONAL: pegaria, pegaries, pegaria, pegaríem, pegaríeu, pegarien

SUBJUNTIU PRESENT: pegui, peguis, pegui, peguem, pegueu, peguin

SUBJUNTIU IMPERFET: pegués, peguessis, pegués, peguéssim, peguéssiu, peguessin

IMPERATIU: pega, pegui, peguem, pegueu, peguin

->pega-roques

■pega-roques

m ICT Qualsevol peix de la família dels gobiesòcids.

->pegàs

■pegàs

[del ll. Pegăsus, i aquest, del gr. Pḗgasos, nom del cavall alat mitològic]

m 1 MIT Animal fabulós en forma de cavall alat.

2 HERÀLD Figura d’animal fabulós, representada per un cavall alat.

->pegat

■pegat

[de pegar; 1a FONT: 1465]

m 1 1 Tros de tela, de paper, de cuir, etc., que, per mitjà d’un aglutinant, hom enganxa sobre una cosa.

2 esp FARM i TERAP Emplastre adhesiu emprat especialment com a revulsiu.

3 prova del pegat MED Prova de sensibilitat en la qual hom aplica un pegat impregnat de l’antigen.

2 fig Cosa sobreposada, com enganxada, a una altra i que no s’hi adiu, no hi lliga.

->pegater

■pegater -a

[de pega; 1a FONT: 1915, DAg.]

m i f Persona que té per ofici fabricar pega.

->pegatera

■pegatera

[de pega]

f Brutícia encastada a la pell.

->pegmatita

■pegmatita

f PETROG Roca eruptiva filoniana d’origen hidrotermal.

->pegmatític

■pegmatític -a

adj PETROG Relatiu o pertanyent a la pegmatita.

->pego-

■pego-

Forma prefixada del mot grec pege, que significa ‘font’. Ex.: pegologia.

->pegolí

pegolí -ina

adj i m i f De Pego (Marina Alta).

->pegorella

pegorella

[d’origen incert; 1a FONT: 1653, DTo.]

f ICT Caçó.

->pegós

■pegós -osa

[de pega]

adj 1 Semblant a la pega.

2 Que conté pega.

->pegot

■pegot

[de pega]

m 1 Capa o untament de pega.

2 fig Cosa que no està gens bé, que no fa gens de bon efecte en el lloc on hom l’ha posada. Aquesta porcellana damunt la taula antiga és un pegot.

3 OFIC Sabater que es dedica a adobar calçat; ataconador.

->peguera

■peguera

[de pega]

f 1 Forn on es crema la llenya de pi per fer quitrà i pega.

2 Lloc on s’escalfa la pega per a marcar el bestiar.

->peguesa

■peguesa

[de pec; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f Qualitat de pec; niciesa, estupidesa.

->peguissaire

■peguissaire

Part. sil.: pe_guis_sai_re

[de pegar]

adj i m i f Amic de pegar als altres; pegaire.

->peguisser

■peguisser -a

[de pegar; 1a FONT: 1910]

adj i m i f Peguissaire.

->pegunta

■pegunta

[der. de l’ant. peguntar ‘untar amb pega’, d’una formació ll. parasintètica pic(a)-unct-are, de pica ‘pega’ i unctare, freqüentatiu del ll. ungĕre, unctum ‘ungir, untar’; 1a FONT: 1271]

f pega 1.

->pehlevi

pehlevi

adj i m LING Pahlavi.

->pehlvi

pehlvi

adj i m LING Pahlavi.

->peia

■peia

Part. sil.: pe_ia

f HIST Pella.

->-peia

-peia

Forma sufixada del mot grec poiḗō, que significa ‘fer’. Ex.: etopeia, prosopopeia.

->peier

■peier -a

Part. sil.: pe_ier

m i f HIST Peller.

->peiot

■peiot

Part. sil.: pe_iot

m BOT Planta suculenta de la família de les cactàcies (Lophophora willamsii), globosa, petita i glauca, que fa flors roses o blanques i té propietats narcòtiques.

->peirada

■peirada

Part. sil.: pei_ra_da

[de l’ant. peira ‘pedra’]

f TRANSP Munt de pedres per a aturar el rai.

->peirer

peirer -a

Part. sil.: pei_rer

[forma del cat. nord-oriental, der. de peira, forma semioccitana de pedra; 1a FONT: s. XIII]

m i f OFIC Mestre d’obres.

->peiró

■peiró

Part. sil.: pei_ró

m Al Maestrat i als Ports, pedró.

->peita

■peita

Part. sil.: pei_ta

f ant Tribut que hom pagava al rei o al senyor territorial.

->peitaví

■peitaví -ina

Part. sil.: pei_ta_ví

adj i m i f Peitoví.

->peitoví

peitoví -ina

Part. sil.: pei_to_ví

adj i m i f De Poitou (regió de França).

->peix

■peix

Part. sil.: peix

[del ll. pĭscis, íd.; 1a FONT: o., Llull]

m 1 ICT 1 Cordat de la classe dels peixos.

2 pl Superclasse de cordats de l’embrancament dels vertebrats integrada per animals de sang freda, respiració primàriament branquial i hàbitat aquàtic, que constitueixen el grup de vertebrats més nombrós, amb forma de fus, amb escates o denticles i una sèrie d’aletes. Peix de mar, d’aigua dolça. Peix d’escata. Peix salat.

3 peix àngel àngel^2.

4 peix bada Peix teleosti de l’ordre dels gasterosteïformes i de la família dels singnàtids (Syngnathus typhle), de coloració variable, amb tub bucal i una bossa incubadora en posició ventral.

5 peix ballesta ballesta 6.

6 peix clavellat Peix de l’ordre dels esqualiformes de la família dels esquàlids (Echinorhinus brucus), tipus de tauró tot recobert d’uns denticles grossos i en forma de clau.

7 peix de bassa carpí^2.

8 peix de plata Peix de l’ordre dels clupeïformes i de la família dels salmoniformes (Argentina sphyraena), de color verd clar amb escates argentines brillants, de carn exquisida i que habita a les aigües profundes.

9 peix destral Peix de l’ordre dels clupeïformes i de la família dels esternoptíquids (Argyropelecus hemigymnus), amb el cap i el cos alts, proveït de fotòfors, i amb la fulla brillant, argentina i blava.

10 peix espasa Peix teleosti de l’ordre dels perciformes i de la família dels xífids (Xiphias gladius), amb el maxil·lar prolongat en forma d’espasa, fort i ràpid i de costums pelàgics.

11 peix gat gat 4.

12 peix lloro Peix teleosti de l’ordre dels perciformes (Sparisoma cretense), amb les dents fusionades en quatre plaques que, unides de dues en dues, prenen una aparença semblant a la del bec d’un lloro.

13 peix lluna Nom donat als peixos de l’ordre dels tetraodontiformes, de la família dels mòlids, entre els quals hi ha el bot.

14 peix martell Peix condricti de l’ordre dels esqualiformes i de la família dels esfírnids (Sphyrna zygaena), amb el cap amb dues expansions laterals, on hi ha els ulls, bon nedador, capaç d’agredir l’home i amb bon olfacte.

15 peix porc Peix teleosti de l’ordre dels gobiesociformes i de la família dels gobiesòcids (Lepadogaster bimaculatus), petit, sense escates i amb mucus que recobreix el cos.

16 peix sense sang Joell.

17 peix serra Gènere de peixos de l’ordre dels raïformes i de la família dels prístids (Pristis sp), amb el morro prolongat en una làmina plana amb dents fortes i agudes.

18 peix vermell carpí^2.

19 peix volador Nom amb què hom coneix diversos gèneres i espècies de peixos teleostis de la família dels exocètids. Es caracteritzen per l’extrema hipertròfia de les aletes pectorals.

20 peix xovato Peix de l’ordre dels esqualiformes i de la família dels hexànquids (Hexanchus griseus), amb sis brànquies, cua llarga i cap ample, i de color terrós o grisenc.

2 1 impr Nom que hom dóna a qualsevol animal, vertebrat o invertebrat, que viu exclusivament a l’aigua. Pescar peix.

2 ALIM La carn i certs productes dels peixos. Peix fregit. Una parada de peix.

3 peix blanc (o magre) ALIM Peix que té una petita proporció de greix a la seva carn, com el lluç, el rap, el llenguado, etc.

4 peix blau (o gras) ALIM Peix que té una elevada proporció de greix a la seva carn, com la sardina, la tonyina, el verat, etc.

3 pl 1 ASTROL Dotzè signe del zodíac.

2 [en majúscula] ASTROL Dotzena zona del zodíac que recorre el Sol a l’última part de l’hivern.

3 [en majúscula] ASTR Constel·lació zodiacal situada entre les d’Andròmeda, el Triangle, Àries, la Balena, Aquari i el Pegàs.

4 fig 1 agafar peix Aconseguir allò que hom es proposava; induir algú a fer quelcom en profit nostre o a imitació nostra.

2 ésser el peix que es mossega la cua Ésser un cercle viciós.

3 ésser (una cosa) peix al cove Ésser fàcil, d’un resultat segur.

4 ésser un bon peix Es diu d’un home astut, sagaç, que la sap llarga.

5 ésser un peix que es porta l’oli Tenir totes les condicions que calen per a reeixir.

6 estar com un peix a l’aigua Trobar-se en un lloc molt a gust.

7 estar com un peix al rostoll Estar molt incòmode, molt a disgust.

8 estar (o anar) peix No saber una assignatura, una lliçó, etc.

9 no ésser ni carn ni peix desp Es diu de qui no té idees definides.

10 peix gros Persona d’un gran poder polític, econòmic, social, etc.

11 qui vol peix, que es mulli el cul Refrany que significa que l’obtenció de coses valuoses o agradables comporta esforç i molèsties.

->peixada

■peixada

Part. sil.: pei_xa_da

[de peix]

f 1 Menjada de peix.

2 Peixalla.

->peixalla

■peixalla

Part. sil.: pei_xa_lla

[de peix]

f Multitud de peixos.

->peixar

■peixar

Part. sil.: pei_xar

Hom.: paixà

[variant de péixer per canvi de conjugació]

v tr péixer 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: peixar

GERUNDI: peixant

PARTICIPI: peixat, peixada, peixats, peixades

INDICATIU PRESENT: peixo, peixes, peixa, peixem, peixeu, peixen

INDICATIU IMPERFET: peixava, peixaves, peixava, peixàvem, peixàveu, peixaven

INDICATIU PASSAT: peixí, peixares, peixà, peixàrem, peixàreu, peixaren

INDICATIU FUTUR: peixaré, peixaràs, peixarà, peixarem, peixareu, peixaran

INDICATIU CONDICIONAL: peixaria, peixaries, peixaria, peixaríem, peixaríeu, peixarien

SUBJUNTIU PRESENT: peixi, peixis, peixi, peixem, peixeu, peixin

SUBJUNTIU IMPERFET: peixés, peixessis, peixés, peixéssim, peixéssiu, peixessin

IMPERATIU: peixa, peixi, peixem, peixeu, peixin

->peixard

■peixard -a

Part. sil.: pei_xard

adj Dit del cavall de pelatge de color blanc i roig.

->peixater

■peixater -a

Part. sil.: pei_xa_ter

[de peix]

1 m i f Persona que ven peix.

2 m i f fig pescater 2.

3 f Indret on els peixos nien, on abunda el peix.

->peixateria

■peixateria

Part. sil.: pei_xa_te_ri_a

[de peixater]

f 1 Lloc on hom ven públicament peix.

2 dret de peixateria HIST DR CAT Dret que percebien alguns municipis catalans o bé propietaris particulars sobre el consum del peix que hom hi venia.

->peixejar

■peixejar

Part. sil.: pei_xe_jar

[de peix]

v intr 1 Tenir gust de peix.

2 esp Sentir-se el gust que té el peix quan comença a passar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: peixejar

GERUNDI: peixejant

PARTICIPI: peixejat, peixejada, peixejats, peixejades

INDICATIU PRESENT: peixejo, peixeges, peixeja, peixegem, peixegeu, peixegen

INDICATIU IMPERFET: peixejava, peixejaves, peixejava, peixejàvem, peixejàveu, peixejaven

INDICATIU PASSAT: peixegí, peixejares, peixejà, peixejàrem, peixejàreu, peixejaren

INDICATIU FUTUR: peixejaré, peixejaràs, peixejarà, peixejarem, peixejareu, peixejaran

INDICATIU CONDICIONAL: peixejaria, peixejaries, peixejaria, peixejaríem, peixejaríeu, peixejarien

SUBJUNTIU PRESENT: peixegi, peixegis, peixegi, peixegem, peixegeu, peixegin

SUBJUNTIU IMPERFET: peixegés, peixegessis, peixegés, peixegéssim, peixegéssiu, peixegessin

IMPERATIU: peixeja, peixegi, peixegem, peixegeu, peixegin

->peixena

■peixena

Part. sil.: pei_xe_na

f RAM pastura 1 2.

->péixer

■péixer

Part. sil.: péi_xer

[del ll. pascĕre ‘fer pasturar’; 1a FONT: o., Llull]

v 1 tr 1 Fornir d’aliment o pastura algú o alguna bèstia. Em toca péixer el ramat.

2 esp Fornir d’aliment donant el menjar a la boca. La mare li ha pascut el dinar.

2 intr Pasturar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: péixer

GERUNDI: paixent

PARTICIPI: pascut, pascuda, pascuts, pascudes

INDICATIU PRESENT: peixo, peixes, peix, paixem, paixeu, peixen

INDICATIU IMPERFET: paixia, paixies, paixia, paixíem, paixíeu, paixien

INDICATIU PASSAT: paixí, paixeres, paixé, paixérem, paixéreu, paixeren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): pasquí, pasqueres, pasqué, pasquérem, pasquéreu, pasqueren

INDICATIU FUTUR: paixeré, paixeràs, paixerà, paixerem, paixereu, paixeran

INDICATIU CONDICIONAL: paixeria, paixeries, paixeria, paixeríem, paixeríeu, paixerien

SUBJUNTIU PRESENT: peixi, peixis, peixi, paixem, paixeu, peixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): peixi, peixis, peixi, pasquem, pasqueu, peixin

SUBJUNTIU IMPERFET: paixés, paixessis, paixés, paixéssim, paixéssiu, paixessin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): pasqués, pasquessis, pasqués, pasquéssim, pasquéssiu, pasquessin

IMPERATIU: peix, peixi, paixem, paixeu, peixin

IMPERATIU (alternatiu): peix, peixi, pasquem, paixeu, peixin

->peixera^1

■peixera^1

Part. sil.: pei_xe_ra

[de peix; 1a FONT: 1315]

f Recipient ple d’aigua per a tenir-hi peixos.

->peixera^2

■peixera^2

[d’un ll. *paxaria, relacionat amb el ll. paxillus ‘estaca’, probable dimin. de *paxus ‘pal’; les peixeres es fan amb estaques, aspres, branques, etc; 1a FONT: 1189]

f Rec que pren l’aigua d’un riu o un estany per al regadiu, per a moure un molí, etc.

->peixet^1

■peixet^1

Part. sil.: pei_xet

[de peix]

m 1 Peix petit.

2 ALIM Peça de la carn de boví, magra i tendra, de la part de la cuixa.

3 TÈXT Cadascuna de les palanquetes sobre les quals actua el dibuix en les maquinetes de lliços.

4 ENTOM 1 peixet de coure Gènere de tisanurs del subordre dels maquiloïdeus i de la família dels maquílids (Machilis sp), de cos dorsalment convex i recobert d’escates, d’ulls grossos, cosmopolites i que habiten sota les pedres o les molses.

2 peixet de paper Peixet de plata.

3 peixet de plata Gènere de zigentomes del subordre dels lepismoïdeus i de la família dels lepismàtids (Lepisma sp), de cos aplanat, tòrax gros, ulls molt reduïts, lucífugs i recoberts d’escates brillants.

->peixet^2

■peixet^2

Part. sil.: pei_xet

[de péixer]

1 interj Forma arcaica de l’imperatiu del verb péixer amb proclític (peix-et) usada com a exclamació que acompanya cada cullerada amb què hom peix un infant. Peixet!.

2 donar peixet En un joc, afluixar perquè l’adversari guanyi punts que altrament no podria guanyar.

3 tira peixet! Exclamació amb què hom significa que l’interlocutor pot estar ben content d’allò que li ha escaigut.

->peixetó

peixetó

Part. sil.: pei_xe_tó

[de peix]

m ICT Peix de menys d’un any.

->peixigà

■peixigà

Part. sil.: pei_xi_gà

m BOT Camperol.

->peixopalo

■peixopalo

Part. sil.: pei_xo_pa_lo

[del cast. ant. pexepalo, comp. de lleonès pexe ‘peix’ i palo ‘fusta’]

m Bacallà assecat sense salar-lo.

->pejoratiu

■pejoratiu -iva

Part. sil.: pe_jo_ra_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. td. pejorare ‘empitjorar’, der. de pejor, -ōris ‘pitjor’]

adj LING Dit de l’element lingüístic que expressa o pot expressar una significació de caràcter desfavorable.

->pejorativament

■pejorativament

[de pejoratiu]

adv En sentit desfavorable.

->pel

■pel

Contracció de la preposició per i l’article el.Pel juny, la falç al puny. Ho he fet portar pel noi. Hi anirem pel camí de baix.

->pèl

■pèl

Cp. l’acc. 1 1 amb cabell 1 1.

[del ll. pĭlus, íd.; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

m 1 ANAT ANIM 1 Cadascun dels apèndixs filiformes de matèria còrnia que cobreixen la pell dels mamífers.

2 Conjunt d’aquests apèndixs. Un animal de pèl negre. Un gos de pèl llarg. Bestiar de pèl. Caça de pèl. Té els cabells rossos i el pèl de la barba negre. Posar pèl. Caure el pèl. Un vestit de pèl de cabra.

3 a (o al) pèl loc adv En direcció en què el pèl s’inclina naturalment. Afaitar a pèl.

4 a (o en) pèl loc adv Despullat, sense vestits, sense guarniments.

5 al pèl loc adv fig i col·loq Al moment oportú, a mesura del desig. Aquests diners m’han vingut al pèl.

6 fer posar els pèls de punta (a algú) Esborronar-lo; fer posar els cabells de punta. El final de la pel·lícula m’ha fet posar els pèls de punta.

7 lluir-li (a un animal) el pèl Estar gras.

8 lluir-li (a algú) el pèl fig Ésser patent una millora substancial, especialment en la seva fortuna.

9 mudar de pèl fig Canviar, algú, de condició, de manera d’ésser o de pensar.

10 muntar a cavall a pèl Muntar un cavall sense sella.

11 prendre el pèl (a algú) fig Burlar-se’n. Sempre et deixes prendre el pèl.

12 presa de pèl fig Burla, engany.

2 1 Apèndixs filiformes que presenten alguns animals altres que els mamífers i certes plantes. El pèl suau i curt dels préssecs s’anomena pelussa.

2 Fibres que sobresurten a la superfície de certes robes; borrissol. Amb el fregadís, aquesta roba ha perdut tot el pèl. Un vellut de pèl llarg.

3 BOT Tricoma de forma prima i allargada.

4 pèl de roca BOT Nom donat als revestiments d’algues filamentoses que es troben sobre les roques submergides o mullades per les ones.

5 pèl glandular BOT Glàndula epidèrmica piliforme.

6 pèl radical (o absorbent) BOT Prolongació filiforme del rizoderma en la zona pilífera de l’arrel.

7 pèls d’una fusta Fibretes que s’alcen a la superfície d’un tros de fusta a manera de pèls.

8 pèl urticant BOT Pèl glandular que produeix una acció irritant en la pell dels animals.

3 1 Pèl desprès, trosset de filament, bri que constitueix una nosa.

2 JOI Taqueta o clivella filiformes que constitueixen un defecte d’una pedra preciosa, d’un objecte de vidre o de metall.

3 conèixer (o descriure) (una cosa) amb tots els pèls i senyals fig Conèixer-la (o descriure-la) amb tots els detalls.

4 trobar pèls en tot fig Trobar-hi defectes, coses a objectar.

4 1 Gruix d’un pèl. A aquestes boles no els falta sinó un pèl per a tocar-se. Ha vingut d’un pèl que no el toquessin.

2 Quantitat petitíssima. No fa un pèl d’aire.

5 TÈXT 1 Fibra obtinguda del pèl de diversos animals, llevat del d’ovella i del de moltó.

2 Cadascuna de les fibres subtils que sobresurten de la superfície de certes robes, a causa d’haver tallat determinats fils d’ordit o d’haver perxat el teixit.

3 pèl caní Pèl gruixut, rígid i punxegut, que hom sol trobar barrejat amb la llana, anomenat també pèl mort.

4 pèl de cuca Fibra molt resistent, brillant i rígida, obtinguda en estirar el budell dels cucs de seda després d’haver-los sotmès a maceració en vinagre.

6 BOT 1 pèl caní Planta herbàcia perenne de la família de les gramínies (Nardus stricta), de fulles filiformes i rígides i d’inflorescències primes i violàcies, que forma prats densos.

2 pèl de boc Planta herbàcia anual de la família de les gramínies (Vulpia myuros), d’arrel fibrosa, fulles estretes i enrotllades, de lígula curta i panícula estreta.

3 pèl de bou (o de ca) Poa.

4 pèl de ca Margall.

5 pèl de gos Pèl caní.

->pela^1

■pela^1

[de pelar; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

f 1 1 Acció de pelar o llevar la pell o l’escorça, especialment el suro de l’alzina surera;

2 l’efecte.

2 Coberta exterior de moltes fruites, tubercles, etc., especialment quan n’és separada en pelar-les. Una pela de préssec. Peles de patata.

->pela^2

■pela^2

[d’origen popular, probablement de pelar]

f vulg Pesseta.

->pelable

■pelable

[de pelar]

adj Que es pot pelar.

->pelabou

■pelabou

Part. sil.: pe_la_bou

m BOT Sanguinyol.

->pelacanyes

■pelacanyes

[de pelar i canya; 1a FONT: 1915, DAg.]

m i f pop Persona pobra i sense manera fixa de guanyar-se la vida.

->peladella

■peladella

f PAT Alopècia.

->peladís

■peladís -issa

[de pelar]

adj Que es pot pelar. La part peladissa de la soca d’una surera.

->peladits

■peladits

[de pelar i dit]

m col·loq Encenedor primitiu en què, per a encendre’l, cal fer rodar, amb el polze, una rodeta molt rasposa que frega la pedra.

->pelador

■pelador -a

[de pelar; 1a FONT: 1399]

1 adj i m i f Que pela o serveix per a pelar.

2 m i f 1 Persona que pela alguna cosa.

2 OFIC Operari que treu el suro de les alzines sureres.

->peladures

■peladures

[de pelar]

f pl Pells que hom treu de la fruita en pelar-la, peles.

->pèlag

■pèlag

Hom.: pèlec

[del ll. pĕlăgus ‘mar profunda; aigües fondes’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 ant i poèt Mar.

2 fig Un pèlag de dubtes, d’errors.

->pelagià

pelagià -ana

Part. sil.: pe_la_gi_à

1 adj Relatiu o pertanyent a Pelagi o a les seves doctrines.

2 m i f Partidari de Pelagi o del pelagianisme.

->pelagianisme

■pelagianisme

Part. sil.: pe_la_gi_a_nis_me

m HIST ECL Doctrina de Pelagi, que parteix d’un optimisme natural quant a la capacitat absoluta de la voluntat per a evitar el mal i fer el bé meritori.

->pelàgic

■pelàgic -a

[del ll. pelagĭcus, -a, -um ‘d’alta mar’; 1a FONT: c. 1925]

adj 1 BIOL 1 Que habita a la mar o als llacs, més enllà de la zona nerítica, en contrast amb el litoral i el fons.

2 Relatiu o pertanyent al medi que comprèn totes les aigües marines per sota el nivell de la baixamar.

2 ORNIT Dit dels ocells que, llevat del període de reproducció, passen l’existència a mar.

->pelagonemertins

pelagonemertins

m ZOOL 1 pl Ordre de cucs de la classe dels enoploides, als quals pertany el nemerte.

2 sing Cuc de l’ordre dels pelagonemertins.

->pelagrí

■pelagrí

Hom.: pelegrí

[d’un ant. espeleguinar ‘treure la primera pela de l’alzina surera’, amb -r- afegida per repercussió de líquides o per influx de pelegrí]

m SUR Primer suro que dóna l’alzina surera quan no ha estat mai pelada.

->pelaguer

■pelaguer

m BOT Nom de diverses plantes herbàcies perennes de la família de les gramínies (Stipa sp), entre les quals destaquen el pelaguer junci (S. offneri) i el pelaguer plomós (S. pennata).

->pelaí

■pelaí

Part. sil.: pe_la_í

[variant de palaí]

[pl -ïns] m ICT Llenguado.

->pelaia

■pelaia

Part. sil.: pe_la_ia

f ICT Palaia.

->pelalla

■pelalla

[de pelar]

[generalment en pl] f Peladures.

->pelar

■pelar

[del ll. pĭlare, íd.; 1a FONT: 1271]

v 1 tr Llevar el pèl. S’ha fet pelar el cap al zero.

2 tr 1 Llevar la pell, l’escorça, etc. Ha caigut i s’ha pelat els genolls. Pelar patates.

2 SUR Llevar el suro a l’alzina surera, després d’haver-ne llevat el pelagrí. Hom en diu, també, pelar suro.

3 Fa un fred que pela. Ens pelàvem de fred.

3 tr Gastar, esmolar, deteriorar, la part superficial d’una cosa. El frec sovintejat ha pelat la paret.

4 tr fig Apoderar-se dels diners d’algú, especialment en el joc. Em van pelar tots els diners que portava. Em van deixar ben pelat.

5 tr fig i col·loq Matar.

6 pelar-se-la vulg Masturbar-se l’home.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pelar

GERUNDI: pelant

PARTICIPI: pelat, pelada, pelats, pelades

INDICATIU PRESENT: pelo, peles, pela, pelem, peleu, pelen

INDICATIU IMPERFET: pelava, pelaves, pelava, pelàvem, pelàveu, pelaven

INDICATIU PASSAT: pelí, pelares, pelà, pelàrem, pelàreu, pelaren

INDICATIU FUTUR: pelaré, pelaràs, pelarà, pelarem, pelareu, pelaran

INDICATIU CONDICIONAL: pelaria, pelaries, pelaria, pelaríem, pelaríeu, pelarien

SUBJUNTIU PRESENT: peli, pelis, peli, pelem, peleu, pelin

SUBJUNTIU IMPERFET: pelés, pelessis, pelés, peléssim, peléssiu, pelessin

IMPERATIU: pela, peli, pelem, peleu, pelin

->pelargoni

■pelargoni

m BOT Gerani de jardí.

->pelargònic

pelargònic, àcid

QUÍM ORG Àcid nonanoic, CH3—(CH2)7—COOH, àcid monocarboxílic saturat.

->pelargonidina

pelargonidina, clorur de

QUÍM ORG Antocianidina obtinguda per hidròlisi del clorur de pelargonina.

->pelargonina

pelargonina, clorur de

QUÍM ORG Glucòsid que es troba en el gerani escarlata i en la dàlia.

->pela-roques

■pela-roques

[de pelar i roca^1]

m ORNIT Ocell de l’ordre dels passeriformes i de la família dels ticodromàtids (Tichodroma muraria), de cos grisenc, les ales arrodonides, vermelles i negrenques, i el bec llarg. S’alimenta d’insectes.

->pelasg

■pelasg -a

m i f HIST Nom donat pels antics als habitants de Grècia i altres territoris de l’Àsia Menor, Creta, Sicília, Itàlia meridional, etc., abans de l’arribada dels hel·lens al territori grec.

->pelàsgic

■pelàsgic -a

adj 1 Relatiu o pertanyent als pelasgs.

2 ARQUEOL Dit dels murs de tipus poligonal que hom troba a Grècia, a l’Orient hel·lenístic o a Itàlia.

->pelat

■pelat -ada

Hom.: palat

[de pelar]

1 1 adj Mancat de vegetació, d’adorns, de coses supèrflues. Una muntanya pelada. Un paisatge pelat. Una construcció pelada.

2 m i f Molt pobre, indigent. D’aquell no n’esperis cap regal: no és avar, però és un pelat.

2 1 f Acció de pelar o llevar el pèl;

2 f l’efecte.

3 f pela^1.

4 m Part d’un cos de la qual ha estat llevada la pell o l’escorça o que manca d’allò que la cobria.

5 m Part d’una superfície peluda de la qual ha estat llevat o ha caigut el pèl.

6 f PAT Afecció del cuir cabellut caracteritzada per l’aparició sobtada de plaques alopèciques de superfície llisa i blanca.

7 f PAT Erosió de la pell.

8 m TÈXT Defecte per manca de pèl que presenten en certs indrets alguns teixits (pana, vellut, etc.).

->pelatge

■pelatge

[de pèl]

m ANAT ANIM El pèl d’un animal.

->pèl-blanc

■pèl-blanc -a

[de pèl i blanc]

adj Que té el pèl blanc.

->pèl-curt

■pèl-curt -a

[de pèl i curt]

adj Que té el pèl curt.

->peleà

■peleà -ana

Part. sil.: pe_le_à

[del fr. péléen, del nom de Pelée, volcà de la Martinica]

adj GEOL Dit del volcà que es caracteritza per erupcions de tipus explosiu molt violentes acompanyades per l’emissió de núvols ardents.

->pèlec

■pèlec

Hom.: pèlag

m Toll.

->pelecànids

■pelecànids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels pelecaniformes, amb el bec i el coll llargs i la bossa membranosa molt desenvolupada, gregaris i pertanyents al gènere Pelecanus.

2 sing Ocell de la família dels pelecànids.

->pelecaniformes

■pelecaniformes

m ORNIT 1 pl Ordre d’ocells palmípedes, de potes curtes, ales ben desenvolupades, piscívors i bons voladors. Comprèn les famílies dels faetònids, pelecànids, falacrocoràcids, anhíngids, súlids i fregàtids.

2 sing Ocell de l’ordre dels pelecaniformes.

->pelecípodes

pelecípodes

m pl ZOOL Lamel·libranquis.

->pelegrí

■pelegrí -ina

Hom.: pelagrí

Cp. peregrí

[del ll. td. pelegrinus, -a, -um, dissimilació del cl. peregrinus ‘estranger, rodamón’, der. de perĕgre ‘de (a) l’estranger’, de per i ager ‘camp’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m i f RELIG Persona que fa per devoció un romiatge a algun santuari, sol o en companyia d’altres. Hom l’anomena també romeu.

2 m ICT Peix cartilaginós de l’ordre dels esqualiformes, de la família dels cetorínids (Cetorhinus maximus), filtrador i de grans dimensions.

3 f ZOOL Petxina de pelegrí.

->pelegrinar

■pelegrinar

Cp. peregrinar

[de pelegrí]

v intr RELIG Anar en pelegrinatge a un santuari.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pelegrinar

GERUNDI: pelegrinant

PARTICIPI: pelegrinat, pelegrinada, pelegrinats, pelegrinades

INDICATIU PRESENT: pelegrino, pelegrines, pelegrina, pelegrinem, pelegrineu, pelegrinen

INDICATIU IMPERFET: pelegrinava, pelegrinaves, pelegrinava, pelegrinàvem, pelegrinàveu, pelegrinaven

INDICATIU PASSAT: pelegriní, pelegrinares, pelegrinà, pelegrinàrem, pelegrinàreu, pelegrinaren

INDICATIU FUTUR: pelegrinaré, pelegrinaràs, pelegrinarà, pelegrinarem, pelegrinareu, pelegrinaran

INDICATIU CONDICIONAL: pelegrinaria, pelegrinaries, pelegrinaria, pelegrinaríem, pelegrinaríeu, pelegrinarien

SUBJUNTIU PRESENT: pelegrini, pelegrinis, pelegrini, pelegrinem, pelegrineu, pelegrinin

SUBJUNTIU IMPERFET: pelegrinés, pelegrinessis, pelegrinés, pelegrinéssim, pelegrinéssiu, pelegrinessin

IMPERATIU: pelegrina, pelegrini, pelegrinem, pelegrineu, pelegrinin

->pelegrinatge

■pelegrinatge

[de pelegrinar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m RELIG 1 Pràctica devocional consistent a visitar col·lectivament o individualment un santuari per acomplir-hi actes especials de religió: devoció, penitència, vot, etc.

2 Comitiva de pelegrins que van a un o més centres de devoció.

->pelèndon

pelèndon -a

HIST 1 adj Relatiu o pertanyent als pelèndons.

2 m i f Individu d’un poble cèltic que entrà a la Península Ibèrica i s’establí a la conca del Duero.

->pelfa

■pelfa

[potser d’un anglonormand *pilfilt, comp. del germ. filt ‘drap pelut’ i el ll. pĭlleum ‘casquet de roba’, contret en *pelfle i dissimilat en pelfa; 1a FONT: 1271]

f TÈXT Teixit de seda, llana o moher, semblant al vellut, però de pèl més llarg, el qual augmenta la brillantor del teixit.

->pelfar

■pelfar

[de pelfa]

v tr Guarnir de pelfa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pelfar

GERUNDI: pelfant

PARTICIPI: pelfat, pelfada, pelfats, pelfades

INDICATIU PRESENT: pelfo, pelfes, pelfa, pelfem, pelfeu, pelfen

INDICATIU IMPERFET: pelfava, pelfaves, pelfava, pelfàvem, pelfàveu, pelfaven

INDICATIU PASSAT: pelfí, pelfares, pelfà, pelfàrem, pelfàreu, pelfaren

INDICATIU FUTUR: pelfaré, pelfaràs, pelfarà, pelfarem, pelfareu, pelfaran

INDICATIU CONDICIONAL: pelfaria, pelfaries, pelfaria, pelfaríem, pelfaríeu, pelfarien

SUBJUNTIU PRESENT: pelfi, pelfis, pelfi, pelfem, pelfeu, pelfin

SUBJUNTIU IMPERFET: pelfés, pelfessis, pelfés, pelféssim, pelféssiu, pelfessin

IMPERATIU: pelfa, pelfi, pelfem, pelfeu, pelfin

->pelfeta

■pelfeta

[de pelfa]

f TÈXT Pelfa de pèl molt curt i poc atapeït.

->pelfó

■pelfó

[de pelfa; 1a FONT: 1789]

m INDUM Adorn de passamaneria.

->pelfut

■pelfut -uda

[de pelfa]

adj Que fa o té pèls com la pelfa.

->pelicà

■pelicà

[del ll. pelicānus, i aquest, del gr. pelekán, -ãnos, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 ORNIT Gènere d’ocells de l’ordre dels pelecaniformes i de la família dels pelecànids (Pelecanus sp), l’únic vivent de la família. Cal destacar-ne el pelicà vulgar (P. onocrotalus), el pelicà africà (P. rufescens), el pelicà rosat (P. roseus), el pelicà blanc americà (P. erythrorhynchus) i el pelicà bru (P. occidentalis).

2 pl BOT Planta herbàcia anual de la família de les ranunculàcies (Delphinium pubescens), de fulles multífides, flors de color blau pàl·lid, violaci o blanquinós, en raïms, i fruits en fol·licle.

3 HERÀLD Figura que representa un pelicà posat de cara amb els seus pollets en nombre de tres dins el seu niu i amb la seva pietat.

->pelicaniformes

pelicaniformes

m pl ORNIT Pelecaniformes.

->pelicosaures

■pelicosaures

Part. sil.: pe_li_co_sau_res

m PALEONT i ZOOL 1 pl Ordre de rèptils sinàpsids fòssils que visqueren al carbonífer superior i al permià inferior, algunes espècies del qual tenien espines per damunt de les vèrtebres.

2 sing Rèptil de l’ordre dels pelicosaures.

->pelilla

■pelilla

[de pela^1]

f Pela prima, com la de les pomes i les patates, especialment la despresa dels carracs de suro en arrodonir-los.

->peliosi

peliosi

Part. sil.: pe_li_o_si

f obs PAT Púrpura.

->pelita

■pelita

f PETROG Roca sedimentària detrítica amb un diàmetre dels grans inferior a 1/16 mm.

->pelític

■pelític -a

adj PETROG Relatiu o pertanyent a la pelita.

->pelitre

■pelitre

m BOT Piretre.

->pelitxó

■pelitxó

[de pèl]

m ADOB Pèl curt que encara resta a la flor del cuir un cop treballada.

->pell

■pell

[del ll. pĕllis, íd.; 1a FONT: 1249]

f 1 1 ANAT ANIM Tegument resistent i flexible que recobreix la superfície del cos i que continua, als orificis naturals, amb les mucoses que entapissen els sistemes respiratori, digestiu i genitourinari.

2 ésser de la pell de Barrabàs (o del diable, o de Judes) fig Ésser molt dolent, molt entremaliat.

3 fer la pell (a algú) fig Matar-lo.

4 fer posar la pell de gallina (a algú) Esborronar-lo; fer posar els cabells de punta.

5 fer posar la pell de gallina (a algú) Emocionar-lo. Se li posa la pell de gallina cada vegada que sent “L’emigrant".

6 llevar la pell (a algú) fig Despullar-lo d’allò que té, difamar-lo.

7 no cabre (algú) a la pell fig Estar orgullós d’alguna cosa, ple de satisfacció.

8 no tenir sinó la pell i l’os Estar molt magre.

9 pell de gallina ANAT ANIM Pell que es troba en un estat caracteritzat per l’erecció dels fol·licles pilosos.

10 tenir la pell dura fig No sentir els danys de la intempèrie, especialment no sentir les injúries, els blasmes, etc.

11 tenir la pell fina fig Ésser molt susceptible.

12 tenir la pell gruixuda fig No avergonyir-se pels retrets de què hom s’ha fet mereixedor.

2 fig Vida. Arriscar la pell. Salvar la pell. T’hi va la pell. Ésser, algú, amic de la seva pell.

3 col·loq L’home mateix quant a la seva índole. Ja ets una bona pell, tu!

4 pela^1 2.

5 ADOB 1 Pell d’un animal separada del cos destinada a ésser emprada en guanteria, en confecció, en pellisseria i, com a pell fina, en sabateria; les altres pells són anomenades cuir.

2 Porció de pell considerada com a material de què és fabricada alguna cosa.

3 pell abrillantada Pell que ha estat sotmesa a l’operació d’abrillantament.

4 pell adobada Pell que ha estat sotmesa a un procés d’adob.

5 pell de guanteria Pell emprada en la confecció de guants i caracteritzada per la seva gran elasticitat.

6 pell de tripa Pell que passa o ha acabat de passar pel procés de ribera i és a punt d’ésser adobada.

7 pell en brut Pell que, després d’escorxat l’animal, ha estat sotmesa només a un tractament de conservació abans d’ésser treballada en l’adoberia.

8 pell rentable Pell que pot ésser sotmesa a un rentatge normal, sense perdre el color, la flexibilitat, etc.

6 PELL Pell d’animals salvatges que conserva el pèl o la llana naturals de l’animal, i que és destinada generalment a la fabricació de roba d’abric o, també, a la de catifes i adornaments. És anomenada també pell fina.

7 p ext TÈXT 1 Nom de certes teles més o menys semblants a la pell.

2 pell de cotilla Teixit gruixut de cotó, amb lligat de setí, emprat en la confecció de cotilles.

3 pell de seda Nom vulgar donat al setí de Lió i al radsimir fets en qualitat molt bona.

8 mitja pell GRÀF Tipus d’enquadernació en què el llom és de pell, les cantoneres de tela o pergamí, i els plans, de paper o tela.

9 pell d’escat FUST Tros de pell del peix anomenat escat o àngel, que era emprada en fusteria per a polir la fusta.

10 pells de foca Estris emprats en esquí de muntanya o travessia a fi de no lliscar endarrere durant la pujada.

11 pell sintètica PLÀST Producte plàstic que imita la pell i les seves propietats, obtingut a partir d’una tela sintètica tractada amb polímers termoplàstics, com ara el poliuretà o el clorur de polivinil.

->pella

■pella

f HIST 1 A l’edat mitjana, roba confeccionada i usada, que era la que les classes humils vestien gairebé exclusivament.

2 drap de pella Nom donat, sembla, a alguna mena de drap grosser.

3 dret de la pella Un dels imposts medievals permanents de la ciutat de Barcelona, que gravava la compravenda en subhasta de roba usada.

->pelladura

■pelladura

[de pellar; 1a FONT: 1465]

f 1 FISIOL Acció de pellar-se una ferida, una plaga.

2 tenir bona (o mala) pelladura Tenir bona (o mala) carnadura.

->pel·lagra

■pel·lagra

f PAT Malaltia deguda a un dèficit de vitamina PP o àcid nicotínic.

->pellaire

■pellaire

Part. sil.: pe_llai_re

[de pell; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f OFIC 1 Pelleter.

2 Pellissaire.

->pellam

■pellam

[de pell; 1a FONT: 1545]

m ADOB 1 Quantitat de pells adobades.

2 Pell sencera d’un animal.

->pellanc

■pellanc

[v. salanc; 1a FONT: 1915, DAg.]

m Penca, porció d’una cosa plana i flexible, com carn, pell, roba, etc. Es va menjar un bell pellanc de carn.

->pellar

■pellar

Hom.: pallar

[de pell]

v FISIOL 1 intr Créixer la pell sobre una ferida, una nafra, etc.

2 pron La ferida comença a pellar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pellar

GERUNDI: pellant

PARTICIPI: pellat, pellada, pellats, pellades

INDICATIU PRESENT: pello, pelles, pella, pellem, pelleu, pellen

INDICATIU IMPERFET: pellava, pellaves, pellava, pellàvem, pellàveu, pellaven

INDICATIU PASSAT: pellí, pellares, pellà, pellàrem, pellàreu, pellaren

INDICATIU FUTUR: pellaré, pellaràs, pellarà, pellarem, pellareu, pellaran

INDICATIU CONDICIONAL: pellaria, pellaries, pellaria, pellaríem, pellaríeu, pellarien

SUBJUNTIU PRESENT: pelli, pellis, pelli, pellem, pelleu, pellin

SUBJUNTIU IMPERFET: pellés, pellessis, pellés, pelléssim, pelléssiu, pellessin

IMPERATIU: pella, pelli, pellem, pelleu, pellin

->pellenya

■pellenya

[de pell (v. areny)]

f OFIC Garbell de filferro.

->peller

■peller -a

Hom.: paller

[de pell; 1a FONT: 1289]

m i f 1 OFIC Pelleter.

2 HIST Menestral del ram de la confecció que venia roba vella als encants i feia vestits sense prendre mides.

->pelleria

pelleria

Part. sil.: pe_lle_ri_a

[de peller; 1a FONT: 1322]

f 1 ADOB Establiment destinat a adobar pells; adoberia.

2 Pelleteria.

->pelleringa

■pelleringa

[variant alterada de la forma més ant. pellerenca; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Tros de pell sobrera o penjant.

2 MED i ANAT ANIM Tros de pell despresa.

3 MED i ANAT ANIM Descamació laminar o foliàcia.

2 p ext Tros de roba que penja.

3 estar fet una pelleringa Estar molt magre.

->pelleró

■pelleró

Hom.: palleró

[de pell]

m AGR Pelló.

->pellerofa

■pellerofa

[de pell; 1a FONT: s. XV]

f AGR Pellofa.

->pellerot

■pellerot

[de pell]

m OFIC Pellissaire.

->pèl·let

■pèl·let

m 1 FARM Petites esferes de sucre emprades en medicina homeopàtica.

2 METAL·L Agregat esfèric que resulta de la pel·letització.

3 PETROG Partícula carbonatada de forma arrodonida o ovoïdal, sense estructura interna, constituïda per un agregat homogeni de micrita.

->pelleter

■pelleter -a

Hom.: palleter

[de pell; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m i f OFIC Persona que prepara pells d’abric o en ven.

->pelleteria

■pelleteria

Part. sil.: pe_lle_te_ri_a

[de pelleter]

f PELL i OFIC 1 Indústria o comerç de pelleter, on són treballades o venudes les pells d’abric.

2 Ofici de pelleter o art de preparar les pells per tal de fer-ne peces d’abric, d’adorn, etc.

3 Conjunt o assortiment de pells que prepara el pelleter.

->pel·letierina

■pel·letierina

Part. sil.: pel_le_ti_e_ri_na

f [C8H15ON] QUÍM ORG Alcaloide òpticament actiu que ocorre a l’escorça del magraner.

->pel·letització

pel·letització

Part. sil.: pel_le_tit_za_ci_ó

f METAL·L 1 Acció de pel·letitzar;

2 l’efecte.

->pel·letitzar

pel·letitzar

v tr METAL·L Aglomerar en forma de petites esferes petits grànuls d’un material, després d’humitejar-los, mesclar-los amb un aglutinant i sotmetre’ls a un procés de sinterització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pel·letitzar

GERUNDI: pel·letitzant

PARTICIPI: pel·letitzat, pel·letitzada, pel·letitzats, pel·letitzades

INDICATIU PRESENT: pel·letitzo, pel·letitzes, pel·letitza, pel·letitzem, pel·letitzeu, pel·letitzen

INDICATIU IMPERFET: pel·letitzava, pel·letitzaves, pel·letitzava, pel·letitzàvem, pel·letitzàveu, pel·letitzaven

INDICATIU PASSAT: pel·letitzí, pel·letitzares, pel·letitzà, pel·letitzàrem, pel·letitzàreu, pel·letitzaren

INDICATIU FUTUR: pel·letitzaré, pel·letitzaràs, pel·letitzarà, pel·letitzarem, pel·letitzareu, pel·letitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: pel·letitzaria, pel·letitzaries, pel·letitzaria, pel·letitzaríem, pel·letitzaríeu, pel·letitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: pel·letitzi, pel·letitzis, pel·letitzi, pel·letitzem, pel·letitzeu, pel·letitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: pel·letitzés, pel·letitzessis, pel·letitzés, pel·letitzéssim, pel·letitzéssiu, pel·letitzessin

IMPERATIU: pel·letitza, pel·letitzi, pel·letitzem, pel·letitzeu, pel·letitzin

->pellicar

■pellicar

[de pell; 1a FONT: 1915, DAg.]

v tr Pellucar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pellicar

GERUNDI: pellicant

PARTICIPI: pellicat, pellicada, pellicats, pellicades

INDICATIU PRESENT: pellico, pelliques, pellica, pelliquem, pelliqueu, pelliquen

INDICATIU IMPERFET: pellicava, pellicaves, pellicava, pellicàvem, pellicàveu, pellicaven

INDICATIU PASSAT: pelliquí, pellicares, pellicà, pellicàrem, pellicàreu, pellicaren

INDICATIU FUTUR: pellicaré, pellicaràs, pellicarà, pellicarem, pellicareu, pellicaran

INDICATIU CONDICIONAL: pellicaria, pellicaries, pellicaria, pellicaríem, pellicaríeu, pellicarien

SUBJUNTIU PRESENT: pelliqui, pelliquis, pelliqui, pelliquem, pelliqueu, pelliquin

SUBJUNTIU IMPERFET: pelliqués, pelliquessis, pelliqués, pelliquéssim, pelliquéssiu, pelliquessin

IMPERATIU: pellica, pelliqui, pelliquem, pelliqueu, pelliquin

->pel·lícula

■pel·lícula

[del ll. pellicŭla, dimin. de pellis ‘pell’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 Pell o membrana molt fina.

2 Capa molt fina, sòlida o líquida, que cobreix algun objecte o que es forma a la superfície d’un líquid.

3 Làmina, especialment molt prima.

4 CIN i FOTOG 1 Material fotogràfic, presentat en forma de cinta o de full, constituït per una base o suport de material flexible, transparent i resistent, recobert d’una emulsió fotosensible en la qual són impressionades imatges fotogràfiques o cinematogràfiques.

2 Carregador, rodet, bobina, qualsevol recipient que contingui pel·lícula verge o ja impressionada.

3 Pel·lícula impressionada amb imatges.

4 Obra cinematogràfica.

5 pel·lícula negativa Pel·lícula impressionada i revelada en la qual els tons foscs i clars són inversos als de la realitat que l’ha impressionada.

6 pel·lícula positiva Pel·lícula impressionada i revelada que ha estat sotmesa a una positivació i que inverteix els tons de la pel·lícula negativa tot restituint els de la realitat.

7 pel·lícula reversible Pel·lícula que es converteix directament en positiva en ésser sotmesa a un revelatge.

8 pel·lícula verge Pel·lícula no impressionada.

5 pel·lícula dosimètrica FÍS Dosímetre fotogràfic consistent en una emulsió sensible a les radiacions.

->pel·licular

■pel·licular

[de pel·lícula]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la pel·lícula.

2 efecte pel·licular ELECT Distribució irregular d’un corrent variable que circula per un conductor, de manera que la densitat de corrent és més gran a la perifèria que a l’interior.

->pellingot

■pellingot

[de pell; 1a FONT: s. XX, Guimerà]

m Parrac.

->pellissa

■pellissa

Hom.: pallissa

[de pell; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f INDUM Nom de diferents peces de vestir fetes o folrades de pell amb el pèl o amb la llana.

->pellissaire

■pellissaire

Part. sil.: pe_llis_sai_re

[de pellissa]

m i f OFIC Persona que va per les cases comprant pells, especialment de conill.

->pellisser

■pellisser -a

m i f OFIC i HIST Menestral que manufacturava i venia pells de luxe, diferenciat del blanquer i de l’assaonador.

->pellisseria

■pellisseria

Part. sil.: pe_llis_se_ri_a

[de pellissa; 1a FONT: 1249]

f PELL i OFIC 1 Indústria, comerç, botiga, de pellisser o pellaire.

2 Ofici de pellisser.

->pèl-llarg

■pèl-llarg -a

[de pèl i llarg]

adj Que té el pèl llarg.

->pelló

■pelló

Hom.: palló

[de pell]

m Clofolla d’alguns fruits secs.

->pellobrir-se

■pellobrir-se

Part. sil.: pell_o_brir-se

[de pell i obrir; 1a FONT: 1915, DAg.]

v pron AGR Parlant de fruita, obrir-se, trencar-se, la pell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pellobrir

GERUNDI: pellobrint

PARTICIPI: pellobert, pelloberta, pelloberts, pellobertes

INDICATIU PRESENT: pellobro, pellobres, pellobre, pellobrim, pellobriu, pellobren

INDICATIU IMPERFET: pellobria, pellobries, pellobria, pellobríem, pellobríeu, pellobrien

INDICATIU PASSAT: pellobrí, pellobrires, pellobrí, pellobrírem, pellobríreu, pellobriren

INDICATIU FUTUR: pellobriré, pellobriràs, pellobrirà, pellobrirem, pellobrireu, pellobriran

INDICATIU CONDICIONAL: pellobriria, pellobriries, pellobriria, pellobriríem, pellobriríeu, pellobririen

SUBJUNTIU PRESENT: pellobri, pellobris, pellobri, pellobrim, pellobriu, pellobrin

SUBJUNTIU IMPERFET: pellobrís, pellobrissis, pellobrís, pellobríssim, pellobríssiu, pellobrissin

IMPERATIU: pellobre, pellobri, pellobrim, pellobriu, pellobrin

->pellofa

■pellofa

[der. de pell amb un sufix poc comú que fa recordar el sufix preromà, cèlt. o paracèlt., -osta amb la seva variant ant. -ofa; 1a FONT: 1490, Tirant]

f 1 Nom donat a la pela de certes fruites i a la tavella dels llegums.

2 A Menorca, beguda preparada amb gin menorquí i pell de llimona.

3 NUMIS 1 Als Països Catalans, plom o peça de metall que servia en les catedrals per a pagar els canonges les hores de cor.

2 Moneda local del final del segle XV.

->pellpartir-se

■pellpartir-se

[de pell i partir]

v pron AGR Pellobrir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pellpartir

GERUNDI: pellpartint

PARTICIPI: pellpartit, pellpartida, pellpartits, pellpartides

INDICATIU PRESENT: pellparteixo, pellparteixes, pellparteix, pellpartim, pellpartiu, pellparteixen

INDICATIU IMPERFET: pellpartia, pellparties, pellpartia, pellpartíem, pellpartíeu, pellpartien

INDICATIU PASSAT: pellpartí, pellpartires, pellpartí, pellpartírem, pellpartíreu, pellpartiren

INDICATIU FUTUR: pellpartiré, pellpartiràs, pellpartirà, pellpartirem, pellpartireu, pellpartiran

INDICATIU CONDICIONAL: pellpartiria, pellpartiries, pellpartiria, pellpartiríem, pellpartiríeu, pellpartirien

SUBJUNTIU PRESENT: pellparteixi, pellparteixis, pellparteixi, pellpartim, pellpartiu, pellparteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: pellpartís, pellpartissis, pellpartís, pellpartíssim, pellpartíssiu, pellpartissin

IMPERATIU: pellparteix, pellparteixi, pellpartim, pellpartiu, pellparteixin

->pellroja

■pellroja

[de pell i roig]

m i f Nom donat pels europeus a l’individu de certes tribus ameríndies que ocupaven els boscs del Canadà, la conca del Mississipí i la península de Florida, pel costum que tenien de pintar-se la cara amb colors roigs.

->pelltrencar-se

■pelltrencar-se

[de pell i trencar]

v pron Trencar-se o clivellar-se la pell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pelltrencar

GERUNDI: pelltrencant

PARTICIPI: pelltrencat, pelltrencada, pelltrencats, pelltrencades

INDICATIU PRESENT: pelltrenco, pelltrenques, pelltrenca, pelltrenquem, pelltrenqueu, pelltrenquen

INDICATIU IMPERFET: pelltrencava, pelltrencaves, pelltrencava, pelltrencàvem, pelltrencàveu, pelltrencaven

INDICATIU PASSAT: pelltrenquí, pelltrencares, pelltrencà, pelltrencàrem, pelltrencàreu, pelltrencaren

INDICATIU FUTUR: pelltrencaré, pelltrencaràs, pelltrencarà, pelltrencarem, pelltrencareu, pelltrencaran

INDICATIU CONDICIONAL: pelltrencaria, pelltrencaries, pelltrencaria, pelltrencaríem, pelltrencaríeu, pelltrencarien

SUBJUNTIU PRESENT: pelltrenqui, pelltrenquis, pelltrenqui, pelltrenquem, pelltrenqueu, pelltrenquin

SUBJUNTIU IMPERFET: pelltrenqués, pelltrenquessis, pelltrenqués, pelltrenquéssim, pelltrenquéssiu, pelltrenquessin

IMPERATIU: pelltrenca, pelltrenqui, pelltrenquem, pelltrenqueu, pelltrenquin

->pellucalles

■pellucalles

[de pellucar; 1a FONT: 1739]

f pl Deixes de menjar que hom dóna a pellucar al bestiar, a l’aviram.

->pellucar

■pellucar

[d’origen incert, es podria pensar en una base preromana indoeuropea, pregermànica, *pi(l)luccare o *plukkare, amb un sentit com ‘borra, pèl, deixalla’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Prendre a miques, en petites quantitats, d’un menjar. Els ocells van pellucant les llavors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pellucar

GERUNDI: pellucant

PARTICIPI: pellucat, pellucada, pellucats, pellucades

INDICATIU PRESENT: pelluco, pelluques, pelluca, pelluquem, pelluqueu, pelluquen

INDICATIU IMPERFET: pellucava, pellucaves, pellucava, pellucàvem, pellucàveu, pellucaven

INDICATIU PASSAT: pelluquí, pellucares, pellucà, pellucàrem, pellucàreu, pellucaren

INDICATIU FUTUR: pellucaré, pellucaràs, pellucarà, pellucarem, pellucareu, pellucaran

INDICATIU CONDICIONAL: pellucaria, pellucaries, pellucaria, pellucaríem, pellucaríeu, pellucarien

SUBJUNTIU PRESENT: pelluqui, pelluquis, pelluqui, pelluquem, pelluqueu, pelluquin

SUBJUNTIU IMPERFET: pelluqués, pelluquessis, pelluqués, pelluquéssim, pelluquéssiu, pelluquessin

IMPERATIU: pelluca, pelluqui, pelluquem, pelluqueu, pelluquin

->pel·lúcid

pel·lúcid -a

adj MED Transparent.

->pellut

■pellut -uda

[de pell]

adj Que té molta pell. El raïm que hi ha a la teva vinya és molt gustós però massa pellut.

->pelmatozous

■pelmatozous

Part. sil.: pel_ma_to_zous

m PALEONT i ZOOL 1 pl Subembrancament dels equinoderms que comprèn les formes fixes.

2 sing Equinoderm fòssil del subembrancament dels pelmatozous.

->pèl-muda

pèl-muda

[de pèl-mudar]

f muda 3 1.

->pèl-mudar

pèl-mudar

[de pèl i mudar]

v intr Fer la muda un animal; mudar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: par

GERUNDI: pant

PARTICIPI: pat, pada, pats, pades

INDICATIU PRESENT: po, pes, pa, pem, peu, pen

INDICATIU IMPERFET: pava, paves, pava, pàvem, pàveu, paven

INDICATIU PASSAT: pí, pares, pà, pàrem, pàreu, paren

INDICATIU FUTUR: paré, paràs, parà, parem, pareu, paran

INDICATIU CONDICIONAL: paria, paries, paria, paríem, paríeu, parien

SUBJUNTIU PRESENT: pi, pis, pi, pem, peu, pin

SUBJUNTIU IMPERFET: pés, pessis, pés, péssim, péssiu, pessin

IMPERATIU: pa, pi, pem, peu, pin

->pelobàtids

■pelobàtids

m ZOOL 1 pl Família d’anurs del subordre dels anomocels, de cos arrodonit i que inclou espècies de l’hemisferi septentrional.

2 sing Anur de la família dels pelobàtids.

->pelodítids

■pelodítids

m ZOOL 1 pl Segons alguns autors, família d’amfibis anurs formada per les tres espècies de gripaus de petites dimensions del gènere Pelodytes, com el gripauet o granoteta de punts, i que altres autors inclouen dins la família dels pelobàtids.

2 sing Amfibi de la família dels pelodítids.

->peloia

■peloia

Part. sil.: pe_lo_ia

[de pela^1; 1a FONT: 1915, DAg.]

f pela^1 2. Peloies de patata.

->peloide

■peloide

Part. sil.: pe_loi_de

m MINERAL Al·loquímic format per carbonat microcristal·lí de mida inferior a 0,5 mil·límetres.

->pèlon

■pèlon

[del gr. pelós ‘llot’]

f ECOL Comunitat biòtica aquàtica formada per organismes errants i corpulents que habiten entre el material fi o fangós del fons.

->peloplocàcies

peloplocàcies

Part. sil.: pe_lo_plo_cà_ci_es

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels clamidobacterials, que es multipliquen per conidis mòbils amb un flagel polar. El gènere més important és Peloploca.

2 sing Bacteri de la família de les peloplocàcies.

->peloponesi

■peloponesi -èsia

adj i m i f Del Peloponès (regió de Grècia).

->pelòria

■pelòria

Part. sil.: pe_lò_ri_a

f BOT Anomalia d’una flor normalment zigomorfa que esdevé actinomorfa.

->pelós

■pelós -osa

[de pèl; 1a FONT: 1284]

1 adj 1 Que té pèl.

2 ANAT ANIM Que té borrissol o pèl moixí.

2 f BOT Planta herbàcia anual de la família de les gramínies (Polypogon monspeliensis), de fulles allargades i planes i d’inflorescència espiciforme, pilosa, sedosa i blanquinosa.

->pelosella

■pelosella

[de pelós; 1a FONT: 1575, DPou.]

f BOT i FARM Planta herbàcia perenne de la família de les compostes (Hieracium pilosella), de fulles oblongues o lanceolades, en roseta, i de capítols grocs, amb propietats astringents.

->pelovella

pelovella

[variant fonètica de pelosella]

f BOT Gènere de plantes herbàcies de la família de les cariofil·làcies (Cerastium sp), generalment peloses, de fulles simples, enteres i oposades, flors blanques i fruits en càpsula.

->pèl-ras

■pèl-ras -a

[de pèl i ras; 1a FONT: c. 1400]

adj TÈXT Dit de la roba que no té pèl.

->pèl-roig

■pèl-roig -roja

Part. sil.: pèl-roig

[de pèl i roig]

adj Que té el pèl o els cabells roigs.

->pelta

pelta

f HIST MIL Escut el·líptic truncat, molt reduït i lleuger, de fusta revestida amb cuir.

->peltasta

peltasta

m HIST En l’antiga Grècia, soldat d’infanteria que duia la pelta.

->peltat

■peltat -ada

adj BOT Dit de la fulla amb el pecíol inserit, en el centre del limbe.

->peltígera

peltígera

f BOT Gènere de líquens de la família de les peltigeràcies (Peltigera sp), de tal·lus gros i foliaci, amb rizines i apotecis marginals, i que creixen entre les molses.

->peltigeràcies

peltigeràcies

Part. sil.: pel_ti_ge_rà_ci_es

f BOT 1 pl Família de líquens de l’ordre de les ciclocarpals, de tal·lus gros i coriaci i d’apotecis bruns, coberts per una mena de vel de còrtex.

2 sing Liquen de la família de les peltigeràcies.

->peltinervi

■peltinervi -èrvia

adj Peltat.

->peltre

■peltre

[d’origen incert, probablement preromà; 1a FONT: 1529]

m METAL·L Aliatge de zinc, plom i estany.

->peluix

■peluix

Part. sil.: pe_luix

[del fr. peluche, íd., del fr. ant. peluchier ‘netejar pèls embullats’, del ll. vg. *piluccare, íd., forma sincopada de *pilucicare, freqüentatiu de *pilucare, del b. ll. pilare ‘depilar’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m TÈXT 1 Vellut de llana o de seda amb pèl tallat de llargària regular.

2 Pelfa.

->pelura

■pelura

[de pèl]

f Pelilla.

->pelussa

■pelussa

[de pèl]

f 1 1 Pèl curt i suau.

2 Borrissol dels ocellets; plomís.

3 Borrissol que cau de la roba en raspallar-la o a força d’usar-la.

4 Pubescència de certes plantes, flors i fruites, de certs insectes.

2 Pelussera.

->pelussera

■pelussera

[de pelussa; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

f Pèls, cabells, llargs i embullats o mal pentinats.

->pelut

■pelut -uda

[de pèl; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj 1 Que té molt de pèl.

2 fig Difícil, ple de complicacions. Era un assumpte molt pelut.

2 m Estora o catifa d’espart amb pèls llargs que surten del teixit.

3 f BOT Planta herbàcia perenne de la família de les compostes (Hypochoeris radicata), de fulles en roseta, híspides, oblongues o sinuades i de capítols grossos i grocs.

4 ICT 1 f Peix de l’ordre dels pleuronectiformes i de la família dels bòtids (Solea variegata), molt semblant al llenguado, però amb bandes transversals o amb grans taques, i anomenat també llenguado d’arena.

2 peluda d’alga Peix de l’ordre dels pleuronectiformes i de la família dels soleids (Monochirus hispidus), semblant al llenguado, però amb l’aleta pectoral inexistent, de color castany i anomenat també llenguado de fonera.

3 pelut d’escata Escatós.

->pelutxo

■pelutxo

[deriv. de pèl, a causa de les nombroses acícules que presenta el bolet, amb sufix anòmal; 1a FONT: 1915, DAg.]

m BOT Bolet carner.

->pelvi-

pelvi-

Forma prefixada del mot llatí pelvis, que significa ‘pelvis’. Ex.: pelvímetre, pelvitomia.

->pelvià

■pelvià -ana

Part. sil.: pel_vi_à

[de pelvis]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a la pelvis. Cavitat pelviana.

->pelvicel·lulitis

pelvicel·lulitis

f PAT Inflamació del teixit cel·lular de la pelvis.

->pelvímetre

■pelvímetre

m DIAG i OBST Instrument per a mesurar els diàmetres i la capacitat de la pelvis.

->pelvimetria

■pelvimetria

Part. sil.: pel_vi_me_tri_a

f ANTROP Mesura dels diàmetres de la pelvis.

->pelviperitonitis

pelviperitonitis

f PAT Inflamació del peritoneu que entapissa la pelvis i dels òrgans continguts en ella.

->pelvis

■pelvis

[del ll. pelvis ‘bací’; 1a FONT: 1864, DLab.]

f ANAT ANIM Cavitat òssia situada a la part inferior del tronc, formada pels dos ossos coxals i les dues darreres peces de la columna vertebral, sacre i còccix.

->pelvitomia

pelvitomia

Part. sil.: pel_vi_to_mi_a

f CIR Nom genèric de les intervencions que tenen per finalitat ampliar la pelvis a fi de facilitar el part.

->pèmfig

■pèmfig

m PAT Nom genèric de diverses malalties de la pell caracteritzades per flictenes o vesícules, plenes de líquid serós, que deixen taques pigmentàries.

->pemfigoide

■pemfigoide

Part. sil.: pem_fi_goi_de

adj PAT Semblant al pèmfig.

->pena^1

■pena^1

[del ll. poena, i aquest, del gr. poinḗ ‘multa, compensació, penyora’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 1 Sofriment, dany, que es fa patir al qui ha comès un delicte, una falta. Infligir, aplicar, una pena. Alleujar, mitigar, una pena. Condonar una pena. Pena aflictiva.

2 DR PEN Efecte jurídic, degut a la comissió d’un delicte, entès com a expiació o retribució.

3 RELIG Càstig reservat als pecadors.

4 ànima en pena RELIG Ànima que sofreix les penes de l’infern o del purgatori.

5 pena corporal DR PEN Càstig, imposat pel dret, que afecta la persona o la integritat física del delinqüent.

6 pena de mort (o pena capital) DR PEN Pena màxima dintre qualsevol ordenament, que priva de la vida el delinqüent.

7 pena eterna RELIG Infern, que inclou la pena de dany i la pena de sentit.

8 pena temporal RELIG Dolor o sofriment de duració limitada, sofert com a expiació del pecat, en aquesta vida o en l’altra.

9 semblar una ànima en pena fig Tenir un aspecte mújol, trist, abatut.

2 1 Dolor, angoixa, morals que provenen de l’ànsia, del temor, de la compassió. Fa pena de veure’l tan abatut. Em fa pena, pobre xicot! És una pena que sigui tan gandul. Això em fa estar en pena.

2 treure (algú) de pena Alliberar-lo d’una preocupació, una inquietud, etc.

3 1 Esforç que costa de fer. Doneu-vos pena, treballeu. Amb penes i treballs vam reeixir. Pren-te la pena de llegir-lo i veuràs com t’agradarà.

2 valer (o pagar) la pena Expressió usada per a indicar que alguna cosa té valor o mèrit, és prou bona o interessant per a compensar els inconvenients que presenta, etc. No val la pena d’anar-hi. Paga la pena matinar per anar a buscar bolets.

4 1 a penes loc adv Gairebé no. A penes m’ha mirat.

2 a penes loc adv Tot seguit que. A penes havíem sortit de casa que es va posar a ploure.

3 amb penes i treballs Amb prou feines.

5 pena de terç HIST DR CAT Del segle XIII al XVIII en escriptures de préstec, debitoris i altres contractes, clàusula penal contractual en virtut de la qual el debitor, sobre la quantitat que pujava el deute, havia d’afegir una tercera part més en favor de la cúria on es fes la reclamació o del fisc.

->pena^2

■pena^2

[del ll. pĭnna ‘ploma’]

f 1 MAR Extrem més prim d’una antena o d’una verga de vela aurica o de les antigues mitjanes.

2 OFIC Extrem d’un martell oposat al cap, generalment molt rebaixat de gruix a partir de l’ull o en forma de bola.

->pena^3

■pena^3

[del ll. pĭnna ‘merlet’]

f Roca espadada; penya.

->penable

■penable

[de penar]

adj Que pot rebre una pena.

->penaguilenc

penaguilenc -a

adj i m i f De Penàguila (Alcoià).

->penailenc

penailenc -a

Part. sil.: pe_nai_lenc

adj i m i f Penaguilenc.

->penal^1

■penal^1

[del ll. poenalis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

DR PEN 1 adj 1 Relatiu o pertanyent a les infraccions del dret i a les penes judicials corresponents.

2 Que obliga amb una pena. Llei penal. Clàusula penal.

2 m Centre penitenciari on les persones que han estat jutjades i condemnades compleixen les penes que els han estat imposades.

->penal^2

■penal^2

[de l’angl. penalty ‘pena, càstig’]

m ESPORT En el futbol, handbol, hoquei i altres esports d’equip, màxima pena imposada a un equip per falta greu comesa dins l’àrea de porta pròpia, per la qual pena l’equip contrari llança la pilota contra la porteria des del punt de penal.

->penalista

■penalista

[de penal^1]

m i f DR Jurista especialitzat en dret penal.

->penalitat

■penalitat

[de penal^1; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

f 1 DR PEN 1 Qualitat de penable.

2 Sistema de penes establertes per la llei.

2 Treball o molèstia greu, incomoditat gran, que afligeix fortament.

->penalització

■penalització

Part. sil.: pe_na_lit_za_ci_ó

f ESPORT i JOCS 1 Acció de penalitzar;

2 l’efecte.

->penalitzar

■penalitzar

v tr 1 penar 1 i penar 1.

2 ESPORT i JOCS En una contesa esportiva o un joc, infligir un desavantatge a un jugador o a un equip que ha contravingut a una norma.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: penalitzar

GERUNDI: penalitzant

PARTICIPI: penalitzat, penalitzada, penalitzats, penalitzades

INDICATIU PRESENT: penalitzo, penalitzes, penalitza, penalitzem, penalitzeu, penalitzen

INDICATIU IMPERFET: penalitzava, penalitzaves, penalitzava, penalitzàvem, penalitzàveu, penalitzaven

INDICATIU PASSAT: penalitzí, penalitzares, penalitzà, penalitzàrem, penalitzàreu, penalitzaren

INDICATIU FUTUR: penalitzaré, penalitzaràs, penalitzarà, penalitzarem, penalitzareu, penalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: penalitzaria, penalitzaries, penalitzaria, penalitzaríem, penalitzaríeu, penalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: penalitzi, penalitzis, penalitzi, penalitzem, penalitzeu, penalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: penalitzés, penalitzessis, penalitzés, penalitzéssim, penalitzéssiu, penalitzessin

IMPERATIU: penalitza, penalitzi, penalitzem, penalitzeu, penalitzin

->penar

■penar

[de pena^1; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

v 1 tr 1 Imposar una pena a algú. Van penar-lo a tres anys de presó.

2 Assenyalar, la llei, una pena per una falta o un delicte. Robar està penat per la llei.

2 intr Patir un dolor, un treball, etc. No el facis penar més: digues-li-ho d’un cop.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: penar

GERUNDI: penant

PARTICIPI: penat, penada, penats, penades

INDICATIU PRESENT: peno, penes, pena, penem, peneu, penen

INDICATIU IMPERFET: penava, penaves, penava, penàvem, penàveu, penaven

INDICATIU PASSAT: pení, penares, penà, penàrem, penàreu, penaren

INDICATIU FUTUR: penaré, penaràs, penarà, penarem, penareu, penaran

INDICATIU CONDICIONAL: penaria, penaries, penaria, penaríem, penaríeu, penarien

SUBJUNTIU PRESENT: peni, penis, peni, penem, peneu, penin

SUBJUNTIU IMPERFET: penés, penessis, penés, penéssim, penéssiu, penessin

IMPERATIU: pena, peni, penem, peneu, penin

->pena-rogenc

pena-rogenc -a

adj i m i f De Pena-roja (Matarranya).

->penat

■penat -ada

[de penar; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adj Penós, que costa esforç o molèstia. És una pujada molt penada.

->penats

■penats

[del ll. Penates, íd.]

m pl 1 HIST REL En la Roma antiga, divinitats protectores de la família i de l’estat.

2 fig Lloc nadiu. Tornar als propis penats.

->penca

■penca

[d’origen incert, potser d’un primitiu fulla pe(d)enca, der. de pes, pedis ‘peu’, ja que les penques solen sortir directament del peu; 1a FONT: 1459]

f 1 1 Tira ampla i relativament gruixuda que hom treu d’alguna cosa. Una penca de cansalada. Una penca de pebrot.

2 SUR Panna llarga i ampla.

3 haver-n’hi una penca Es diu d’una persona alta i prima.

4 quines penques! Es diu de la persona que té un gran desvergonyiment, molta barra.

5 tenir bones penques Tenir bons palpissos, bons tous de carn.

6 tenir penques (o moltes penques) fig i col·loq Tenir barra, atreviment desvergonyit.

2 BOT Nom aplicat a les fulles, tiges, branques o pecíols gruixuts i carnosos de certes plantes.

->pencaire

■pencaire

Part. sil.: pen_cai_re

[de pencar]

adj i m i f col·loq Que penca molt.

->pencar

■pencar

[de penca; 1a FONT: s. XIX]

v intr 1 col·loq Treballar o esforçar-se molt en una feina, etc. He de pencar molt per poder-me’n sortir.

2 Avançar ràpidament en una marxa, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pencar

GERUNDI: pencant

PARTICIPI: pencat, pencada, pencats, pencades

INDICATIU PRESENT: penco, penques, penca, penquem, penqueu, penquen

INDICATIU IMPERFET: pencava, pencaves, pencava, pencàvem, pencàveu, pencaven

INDICATIU PASSAT: penquí, pencares, pencà, pencàrem, pencàreu, pencaren

INDICATIU FUTUR: pencaré, pencaràs, pencarà, pencarem, pencareu, pencaran

INDICATIU CONDICIONAL: pencaria, pencaries, pencaria, pencaríem, pencaríeu, pencarien

SUBJUNTIU PRESENT: penqui, penquis, penqui, penquem, penqueu, penquin

SUBJUNTIU IMPERFET: penqués, penquessis, penqués, penquéssim, penquéssiu, penquessin

IMPERATIU: penca, penqui, penquem, penqueu, penquin

->pencut

■pencut -uda

[de penca; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj Que té penques, que té bons palpissos.

->pendeló

■pendeló

[der. alterat de pèndol]

m CONSTR Biga vertical que baixa de la serrera a la jàssera de l’encavallat.

->pendeloc

■pendeloc

m CONSTR Pendeló.

->pendent

■pendent

[del ll. pendens, -ntis, part. pres. de pendēre ‘penjar’; 1a FONT: 1345]

1 adj 1 Que és per resoldre. Plets pendents.

2 estar pendent (d’algú o d’alguna cosa) Estar-hi molt atent, estar-ne molt preocupat, molt condicionat. Estar pendent del telèfon. No fa vacances perquè està pendent d’una operació.

2 1 adj Inclinat, que fa baixada. Un camí molt pendent.

2 m Terreny que fa baixada.

3 m p ext Superfície inclinada.

4 m CONSTR Inclinació que tenen els plans de les teulades per tal de facilitar el desguàs.

5 m CONSTR Cadascun dels plans inclinats d’una teulada. Una teulada de dos pendents.

6 m FERROC i OBR PÚBL Inclinació que la calçada d’una carretera, la via d’un ferrocarril o la superfície d’un curs d’aigua tenen respecte al pla horitzontal. És mesurat, respectivament, en tant per cent, en tant per mil i en tant per deu mil, i s’expressa com la diferència de nivell en metres entre dos punts que disten, respectivament, cent, mil i deu mil metres.

7 m GEOMORF Inclinació de la superfície d’un relleu: vessant, talús, tàlveg, etc.

8 m MAT Inclinació d’una recta respecte d’un eix horitzontal.

3 m ELECTRÒN Transconductància.

->pendís

■pendís

[de pendent; 1a FONT: s. XX, Oller]

[pl -issos] m Terreny pendent, que fa baixada.

->pendleià

pendleià -ana

Part. sil.: pend_le_ià

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al pendleià.

2 m Estatge (i edat) del namurià A, que jeu damunt el viseà i sota l’arnsbergià.

->pendó

■pendó

[del cast. pendón; algun cas esporàdic en cat. ant. podria ser també d’origen occità; 1a FONT: 1600]

m 1 1 Penó.

2 esp gonfanó 2.

2 fig i col·loq 1 Persona malfardada.

2 Persona de conducta dissoluta.

->pèndol

■pèndol

Hom.: pèndul

[del ll. pendŭlus, -a, -um ‘que penja’, der. de pendēre ‘penjar’]

m 1 FÍS Sistema físic format per un cos material que oscil·la al voltant d’un eix horitzontal que no passa pel seu centre de gravetat. Pèndol simple o matemàtic. Pèndol físic. Pèndol reversible.

2 pèndol balístic BALÍST Dispositiu que permet de determinar la velocitat d’un projectil disparat contra ell, a partir de la desviació que sofreix a causa de l’impacte.

3 pèndol de torsió MEC Sistema constituït per un sòlid suspès d’un fil molt prim que oscil·la a l’entorn de l’eix constituït pel fil i a causa de la seva torsió.

4 pèndol elèctric ELECT Tipus d’electroscopi constituït per una petita bola de suro o de saüc, suspesa amb un fil de seda.

5 pèndol sideri ASTR Rellotge magistral que, en els observatoris astronòmics, serveix per a assenyalar el temps sideri.

->pèndola

■pèndola

[v. pèndol; 1a FONT: 1803, DEst.]

f RELL Pèndol d’un rellotge.

->pendolada

■pendolada

[de pèndola]

f RELL Cadascuna de les oscil·lacions de la pèndola.

->pendolar

■pendolar

Hom.: pendular

[de pèndol]

v intr ESPORT 1 Bascular, un escalador, penjat de la corda en el transcurs d’una caiguda.

2 En escalada, travessar un tros de paret llisa fent un moviment de balanceig amb l’ajut d’una corda fixada en un pitó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pendolar

GERUNDI: pendolant

PARTICIPI: pendolat, pendolada, pendolats, pendolades

INDICATIU PRESENT: pendolo, pendoles, pendola, pendolem, pendoleu, pendolen

INDICATIU IMPERFET: pendolava, pendolaves, pendolava, pendolàvem, pendolàveu, pendolaven

INDICATIU PASSAT: pendolí, pendolares, pendolà, pendolàrem, pendolàreu, pendolaren

INDICATIU FUTUR: pendolaré, pendolaràs, pendolarà, pendolarem, pendolareu, pendolaran

INDICATIU CONDICIONAL: pendolaria, pendolaries, pendolaria, pendolaríem, pendolaríeu, pendolarien

SUBJUNTIU PRESENT: pendoli, pendolis, pendoli, pendolem, pendoleu, pendolin

SUBJUNTIU IMPERFET: pendolés, pendolessis, pendolés, pendoléssim, pendoléssiu, pendolessin

IMPERATIU: pendola, pendoli, pendolem, pendoleu, pendolin

->pendonista

■pendonista

[de pendó]

m i f 1 Penoner.

2 Gonfanoner.

->pèndul

■pèndul -a

Hom.: pèndol

[del ll. pendŭlus, -a, -um ‘que penja’, der. de pendēre ‘penjar’; 1a FONT: s. XVII]

adj Penjant.

->pendular^1

■pendular^1

[de pèndul]

adj Relatiu o pertanyent al pèndol. Moviment pendular.

->pendular^2

■pendular^2

Hom.: pendolar

v intr ESPORT Pendolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pendular

GERUNDI: pendulant

PARTICIPI: pendulat, pendulada, pendulats, pendulades

INDICATIU PRESENT: pendulo, pendules, pendula, pendulem, penduleu, pendulen

INDICATIU IMPERFET: pendulava, pendulaves, pendulava, pendulàvem, pendulàveu, pendulaven

INDICATIU PASSAT: pendulí, pendulares, pendulà, pendulàrem, pendulàreu, pendularen

INDICATIU FUTUR: pendularé, pendularàs, pendularà, pendularem, pendulareu, pendularan

INDICATIU CONDICIONAL: pendularia, pendularies, pendularia, pendularíem, pendularíeu, pendularien

SUBJUNTIU PRESENT: penduli, pendulis, penduli, pendulem, penduleu, pendulin

SUBJUNTIU IMPERFET: pendulés, pendulessis, pendulés, penduléssim, penduléssiu, pendulessin

IMPERATIU: pendula, penduli, pendulem, penduleu, pendulin

->penedesenc

■penedesenc -a

adj i m i f Del Penedès (regió de Catalunya).

->penediment

■penediment

[de penedir-se; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Acció de penedir-se;

2 l’efecte.

2 Estat del qui està penedit.

->penedir-se

■penedir-se

[del ll. paenĭtēre, íd.; 1a FONT: 1242]

v pron Saber greu d’haver fet o deixat de fer alguna cosa. Vaig renyir amb ell i ara me’n penedeixo. M’he penedit moltes vegades de no haver-ho fet.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: penedir

GERUNDI: penedint

PARTICIPI: penedit, penedida, penedits, penedides

INDICATIU PRESENT: penedeixo, penedeixes, penedeix, penedim, penediu, penedeixen

INDICATIU IMPERFET: penedia, penedies, penedia, penedíem, penedíeu, penedien

INDICATIU PASSAT: penedí, penedires, penedí, penedírem, penedíreu, penediren

INDICATIU FUTUR: penediré, penediràs, penedirà, penedirem, penedireu, penediran

INDICATIU CONDICIONAL: penediria, penediries, penediria, penediríem, penediríeu, penedirien

SUBJUNTIU PRESENT: penedeixi, penedeixis, penedeixi, penedim, penediu, penedeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: penedís, penedissis, penedís, penedíssim, penedíssiu, penedissin

IMPERATIU: penedeix, penedeixi, penedim, penediu, penedeixin

->penegal

■penegal

[del ll. pelagalis, íd., der. de pelăgus ‘pèlag’]

m ICT Serrà penegal.

->peneids

peneids

Part. sil.: pe_neids

m ZOOL 1 pl Família de crustacis de l’ordre dels decàpodes, que comprèn la majoria de les espècies d’importància comercial.

2 sing Crustaci de la família dels peneids.

->penell

■penell

Hom.: panell

[de pena^2; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

m CONSTR Peça lleugera de metall, en forma de sageta, de gall, etc., que pot girar a l’entorn d’un eix vertical empesa pel vent i serveix per a assenyalar la direcció d’aquest.

->penellenc

penellenc -a

adj i m i f De Penelles (Noguera).

->penelló

■penelló

[del ll. pernio, -ōnis ‘congelació del peu’, der. de perna ‘cama’, a través de diverses alteracions: *pernyó, *perenyó, perelló, penelló; 1a FONT: s. XVI]

m PAT Tumefacció de la pell produïda pel fred i que es forma especialment a la part distal de les extremitats (mans, peus, orelles i nas).

->peneplà

■peneplà

[de l’angl. peneplain, comp. de pene (ll. paene ‘gairebé’) i plain ‘pla’, mot creat el 1889 pel geòleg i geògraf nord-americà William Davis (1850-1934)]

m GEOMORF Gran superfície planera amb molt poques desnivellacions.

->peneplana

■peneplana

[de peneplà]

f GEOMORF Peneplà.

->peneplanació

peneplanació

Part. sil.: pe_ne_pla_na_ci_ó

[de l’angl. peneplanation (1904), der. de peneplain]

f GEOMORF Acció o procés de formació i desenvolupament d’un peneplà.

->penetrabilitat

■penetrabilitat

[de penetrable]

f Qualitat de penetrable.

->penetrable

■penetrable

[del ll. penetrabĭlis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

adj Que hom pot penetrar, que pot ésser penetrat.

->penetració

■penetració

Part. sil.: pe_ne_tra_ci_ó

[del ll. td. penetratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de penetrar;

2 l’efecte.

2 Facultat que hom té d’anar fins al fons de les coses, alt grau d’intel·ligència i de comprensió.

3 GEN Percentatge d’individus en els quals un gen, existent en tots ells, es manifesta fenotípicament.

4 assaig de penetració OBR PÚBL Assaig de duresa dels productes bituminosos.

->penetrador

■penetrador -a

[del ll. td. penetrator, -ōris, íd.]

1 adj Que penetra.

2 m TECNOL Element que en un assaig de duresa penetra en la proveta.

->penetral

■penetral

[sovint en pl] m poèt Cambra, part, més íntima d’una casa, d’un temple.

->penetrament

■penetrament

[de penetrar]

m Acció de penetrar.

->penetrància

penetrància

Part. sil.: pe_ne_tràn_ci_a

f GEN Freqüència, expressada en tant per cent, amb què un gen present en un conjunt d’individus es manifesta fenotípicament.

->penetrant

■penetrant

[del ll. penetrans, -ntis, part. pres. de penetrare ‘penetrar’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj 1 Que penetra, que es fica endins. Una ferida penetrant.

2 fig Una veu penetrant. Un fred penetrant.

3 agent penetrant QUÍM ORG i QUÍM IND Qualsevol compost emprat per a augmentar la velocitat i la facilitat amb què un bany o un líquid mullen un material.

->penetrar

■penetrar

[del ll. penetrare, íd.; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

v 1 tr 1 Entrar en una cosa, fer-hi via endins. La humitat ha penetrat tota la paret.

2 fig Una gran pietat penetrà la seva ànima. Penetrar una qüestió difícil, misteriosa. Penetrar un misteri.

2 intr 1 Una sala on no penetra mai la llum. Vam penetrar a la cova.

2 fig Les teves paraules li penetraren fins al fons del cor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: penetrar

GERUNDI: penetrant

PARTICIPI: penetrat, penetrada, penetrats, penetrades

INDICATIU PRESENT: penetro, penetres, penetra, penetrem, penetreu, penetren

INDICATIU IMPERFET: penetrava, penetraves, penetrava, penetràvem, penetràveu, penetraven

INDICATIU PASSAT: penetrí, penetrares, penetrà, penetràrem, penetràreu, penetraren

INDICATIU FUTUR: penetraré, penetraràs, penetrarà, penetrarem, penetrareu, penetraran

INDICATIU CONDICIONAL: penetraria, penetraries, penetraria, penetraríem, penetraríeu, penetrarien

SUBJUNTIU PRESENT: penetri, penetris, penetri, penetrem, penetreu, penetrin

SUBJUNTIU IMPERFET: penetrés, penetressis, penetrés, penetréssim, penetréssiu, penetressin

IMPERATIU: penetra, penetri, penetrem, penetreu, penetrin

->penetratiu

■penetratiu -iva

Part. sil.: pe_ne_tra_tiu

[del b. ll. penetrativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que té la propietat o la facultat de penetrar.

2 GEOL Dit de la textura de deformació que afecta uniformement la totalitat d’una roca o conjunt de roques.

->penetròmetre

■penetròmetre

m CONSTR i OBR PÚBL Aparell que serveix per a mesurar la duresa d’un producte bituminós mitjançant l’assaig de penetració.

->pengim-penjam

■pengim-penjam

[de penjar; 1a FONT: s. XX, Guimerà]

1 adv Deixant-se anar indolentment a l’un costat i a l’altre, sense gens de gràcia ni de vivacitat. Estava fatigat i caminava pengim-penjam.

2 m i f Persona malgirbada, que porta la roba de qualsevol manera, sense ajustar i sense gràcia. En Joan és un pengim-penjam.

->penià

■penià -ana

Part. sil.: pe_ni_à

[de penis]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent al penis.

->penible

■penible

[de pena^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que causa pena moral. Un espectacle penible. Una separació molt penible.

->peniblement

■peniblement

[de penible; 1a FONT: 1696, DLac.]

adv D’una manera penible.

->penic

■penic

[de l’angl. ant. penig, actual penny, íd.]

m ECON Moneda divisionària anglesa que equival actualment a un centè de lliura.

->penicil·lamina

penicil·lamina

f FARM Agent quelant, producte de la degradació de la penicil·lina, emprat en el tractament de les intoxicacions per metalls pesants, poliartritis reumatoide, etc.

->penicil·li

■penicil·li

m BOT Gènere de fongs microscòpics (Penicillium sp), que tenen els conidis ramificats en forma de pinzell.

->penicil·lina

■penicil·lina

[de l’angl. penicillin (1929), i aquest, del ll. científic penicillium, der. del cl. penicillum ‘pinzellet’, per la semblança amb un pinzell, dimin. de penis ‘cua, pinzell’]

f [C6H11O4N2SR] QUÍM ORG i FARM Nom genèric de diversos composts d’origen natural o sintètic, efectius contra múltiples bacteris i alguns fongs.

->penicil·linasa

penicil·linasa

f BIOQ i FISIOL Enzim secretat per certes soques bacterianes que hidrolitza l’anell β-lactàmic de la penicil·lina, inactivant-la.

->península

■península

[del ll. paeninsŭla, íd., comp. de paene ‘gairebé’ i insula ‘illa’]

f GEOG 1 Porció de terra gairebé completament envoltada d’aigua, unida a una extensió major de terra només per una part anomenada istme.

2 Territori envoltat en gran part d’aigua, que és la prolongació, mar endins, d’una entitat territorial major, el continent.

->peninsular

■peninsular

[de península]

adj i m i f D’una península.

->penis

■penis

[del ll. penis, íd., ‘cua; pinzell’]

m ANAT ANIM 1 Òrgan masculí erèctil que serveix per a la còpula i la micció, situat davant la símfisi del pubis.

2 En els artròpodes, part final de l’aparell reproductor masculí, on desemboca el canal ejaculador, constituïda per l’edeagus.

->penisclà

penisclà -ana

adj i m i f De Peníscola (Baix Maestrat).

->penitència

■penitència

Part. sil.: pe_ni_tèn_ci_a

[del ll. paenitentia, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 1 Penediment, contrició pel mal comès.

2 RELIG i CRIST Pràctica religiosa encaminada a desfer la situació en què es troba un individu o una col·lectivitat com a conseqüència d’un pecat.

3 RELIG i CRIST Sagrament en què són perdonats els pecats al pecador penedit que els confessa amb el propòsit d’esmena.

4 RELIG i CRIST Una de les parts del sagrament de la penitència consistent en la pena imposada al penitent com a satisfacció dels pecats comesos.

2 DR CAN Conjunt de pràctiques penitencials, especialment el dejuni i l’abstinència, que l’Església imposa als fidels en general en determinades ocasions.

3 1 HIST Càstig públic que imposava el tribunal de la inquisició a alguns reus.

2 hàbit de penitència Vestit distintiu dels reus de la inquisició, adoptat després pels penitents de les processons.

->penitencial

■penitencial

Part. sil.: pe_ni_ten_ci_al

[del ll. td. paenitentialis, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la penitència.

2 salms penitencials LITÚRG Grup de salms de penediment que el Pontifical romà manava recitar en diverses ocasions.

2 m DR CAN Llibre medieval que contenia catàlegs de pecats i regles per a determinar la penitència corresponent.

->penitenciar

■penitenciar

Part. sil.: pe_ni_ten_ci_ar

[de penitència; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v tr Imposar una penitència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: penitenciar

GERUNDI: penitenciant

PARTICIPI: penitenciat, penitenciada, penitenciats, penitenciades

INDICATIU PRESENT: penitencio, penitencies, penitencia, penitenciem, penitencieu, penitencien

INDICATIU IMPERFET: penitenciava, penitenciaves, penitenciava, penitenciàvem, penitenciàveu, penitenciaven

INDICATIU PASSAT: penitencií, penitenciares, penitencià, penitenciàrem, penitenciàreu, penitenciaren

INDICATIU FUTUR: penitenciaré, penitenciaràs, penitenciarà, penitenciarem, penitenciareu, penitenciaran

INDICATIU CONDICIONAL: penitenciaria, penitenciaries, penitenciaria, penitenciaríem, penitenciaríeu, penitenciarien

SUBJUNTIU PRESENT: penitenciï, penitenciïs, penitenciï, penitenciem, penitencieu, penitenciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: penitenciés, penitenciessis, penitenciés, penitenciéssim, penitenciéssiu, penitenciessin

IMPERATIU: penitencia, penitenciï, penitenciem, penitencieu, penitenciïn

->penitenciari

■penitenciari -ària

Part. sil.: pe_ni_ten_ci_a_ri

[del b. ll. paenitentiarius, -a, -um, íd.]

1 adj DR PEN 1 Relatiu o pertanyent a l’expiació de la pena del qui és condemnat per la justícia, al seu millorament moral.

2 centre penitenciari Establiment on els reus sofreixen condemna o són sotmesos a un règim regenerador, o bé hi són recloses persones processades o inculpades provisionalment mentre se’n tramita la causa.

3 sistema penitenciari Conjunt de mètodes adoptats per a càstig i correcció dels penats amb vista a una tasca reformadora, com també el règim i els serveis dels establiments destinats a aquest fi.

2 m DR CAN Penitencier.

->penitencier

■penitencier

Part. sil.: pe_ni_ten_ci_er

[de penitència; 1a FONT: 1494]

m CATOL 1 Un dels canonges d’ofici dels capítols de les catedrals que té com a obligació d’escoltar les confessions dels fidels a les catedrals, amb potestat d’absoldre els pecats i censures reservats al bisbe.

2 penitencier major Cardenal que presideix la Penitencieria Apostòlica.

->penitencieria

■penitencieria

Part. sil.: pe_ni_ten_ci_e_ri_a

[de penitencier]

f CATOL 1 Càrrec de penitencier.

2 Penitencieria Apostòlica Tribunal de la cúria romana que coneix de totes les qüestions de consciència, com absolució de casos reservats, dispenses, commutacions de vots, etc.

->penitent

■penitent

[del ll. paenĭtens, -ntis, part. pres. de paenitēre ‘penedir-se’; 1a FONT: 1766]

RELIG 1 adj i m i f Que es penedeix dels propis errors o pecats.

2 m i f 1 Persona que es confessa amb relació al confessor.

2 esp El qui, després de confessar els pecats, en fa l’expiació fent vida devota amb exercicis de mortificació.

3 Persona que va a les processons vestit de túnica en senyal de penitència.

->penjada

■penjada

[de penjar]

f 1 Acció de penjar;

2 l’efecte.

->penjadís

■penjadís -issa

[de penjar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj Que es pot penjar, que pot ésser penjat.

2 f Penjada múltiple. Haurien de fer una penjadissa d’aquests lladres!

->penjador

■penjador

[de penjar; 1a FONT: 1329]

m 1 Croc, clau o qualsevol dispositiu que serveix per a penjar-hi alguna cosa.

2 penja-robes 1.

->penja-i-despenja

penja-i-despenja, can

pop m 1 1 Casa de préstecs, casa d’empenyoraments.

2 encant^2 2.

2 fig Casa, botiga, etc., malendreçades.

->penjall

■penjall

m TRAUM i CIR Tros de teixit que penja a causa d’un traumatisme o d’una intervenció quirúrgica.

->penjament

■penjament

[de penjar; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Acció de penjar.

2 Cosa que hom penja o imputa a algú.

3 1 Paraula o frase ofensiva.

2 dir penjaments (d’algú) Malparlar-ne.

->penjant

■penjant

[de penjar; 1a FONT: 1396]

1 adj Que penja. Els cascavells penjants dels guarniments.

2 m Pendent molt pronunciat d’una roca, d’un roquisser submarí.

3 m ART Adorn que penja des de la part superior d’una obra, des d’una clau de volta, d’un sostre o dels cassetons d’un teginat.

4 adj HERÀLD Dit de cadascuna de les peces que pengen del fil del lambel.

->penjar

■penjar

[del ll. vg. *pendicare, der. del ll. cl. pendēre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Fer aguantar una cosa per la part superior sense que res la sostingui per sota. Penjar un llum en un clau. Penjar domassos als balcons.

2 tr p ext Col·locar o fer aguantar una cosa en un lloc alt, encara que sigui amb sosteniment de la part inferior. D’un xut va penjar la pilota a la teulada.

3 pron Es va penjar amb les mans a la branca.

4 tr INFORM Copiar (programes, fitxers, etc.), d’un ordinador local o un altre dispositiu electrònic a un ordinador remot, generalment a través d’Internet.

5 penjar-se al coll (d’algú) Abraçar-lo.

6 penjar-se en (algú) No separar-se’n.

2 1 tr esp Fer morir algú per estrangulació penjant-lo amb una corda passada al voltant del coll. L’assassí fou penjat a la plaça del poble.

2 pron Es va suïcidar penjant-se.

3 tr fig Imputar una cosa a algú. Totes les malifetes que es fan, les pengen al pastor.

4 tr 1 Posar en una situació dolenta, sense solució o de sortida difícil, sia en l’aspecte econòmic, sia en un altre aspecte. L’han deixat penjat i ara no sap com sortir-se’n.

2 esp Suspendre en els exàmens. M’han penjat de llatí.

5 intr 1 Estar, una cosa, aguantada per la part superior sense res que la sostingui per sota. Els fruits que pengen de l’arbre. Les faldilles li pengen d’un costat.

2 fig Estar en suspens, sense resoldre. Fou qüestió entre ells i penja la dita qüestió encara, que mai no ha estat resolta.

6 1 tr Interrompre una comunicació telefònica en col·locar l’auricular de l’aparell sobre els pius o un dispositiu anàleg que desconnecten el circuit elèctric. Penja el telèfon ara mateix.

2 abs A veure si penges d’una vegada, que ja fa deu minuts que parles per telèfon!

7 pron INFORM Blocar-se un sistema informàtic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: penjar

GERUNDI: penjant

PARTICIPI: penjat, penjada, penjats, penjades

INDICATIU PRESENT: penjo, penges, penja, pengem, pengeu, pengen

INDICATIU IMPERFET: penjava, penjaves, penjava, penjàvem, penjàveu, penjaven

INDICATIU PASSAT: pengí, penjares, penjà, penjàrem, penjàreu, penjaren

INDICATIU FUTUR: penjaré, penjaràs, penjarà, penjarem, penjareu, penjaran

INDICATIU CONDICIONAL: penjaria, penjaries, penjaria, penjaríem, penjaríeu, penjarien

SUBJUNTIU PRESENT: pengi, pengis, pengi, pengem, pengeu, pengin

SUBJUNTIU IMPERFET: pengés, pengessis, pengés, pengéssim, pengéssiu, pengessin

IMPERATIU: penja, pengi, pengem, pengeu, pengin

->penjarella

■penjarella

[de penjar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Cosa que penja.

->penja-robes

■penja-robes

[de penjar i roba]

m 1 1 Penjador per a penjar-hi peces de roba.

2 Utensili consistent en un suport en forma d’espatlles en què hom col·loca un vestit, una camisa, etc., amb un ganxo per a penjar-lo en la barra de l’armari.

2 Moble fixat a la paret o amb un peu, amb crocs, ganxos o qualssevol dispositius que serveixen per a penjar-hi peces de roba, barrets, etc.

->penjaroll

■penjaroll

[deriv. de penjar amb influx de penjoll]

m Penjoll.

->penjarolla

■penjarolla

[de penjaroll]

f Penjarella.

->penja-sargantanes

■penja-sargantanes

[de penjar i sargantana]

m ORNIT Xoriguer.

->penjat

penjat -ada

col·loq adj i m i f 1 perdulari 1.

2 Que està sota els efectes d’una droga o n’és addicte.

3 1 deixar penjat (algú) Deixar-lo esperant alguna cosa amb què comptava o no acudir a una cita. Volia vendre el cotxe, però el comprador que tenia m’ha deixat penjat.

2 quedar penjat Restar esperant alguna cosa amb què hom comptava o algú que no acut a una cita.

->penjolar-se

■penjolar-se

[de penjar]

v pron Repenjar-se, recolzar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: penjolar

GERUNDI: penjolant

PARTICIPI: penjolat, penjolada, penjolats, penjolades

INDICATIU PRESENT: penjolo, penjoles, penjola, penjolem, penjoleu, penjolen

INDICATIU IMPERFET: penjolava, penjolaves, penjolava, penjolàvem, penjolàveu, penjolaven

INDICATIU PASSAT: penjolí, penjolares, penjolà, penjolàrem, penjolàreu, penjolaren

INDICATIU FUTUR: penjolaré, penjolaràs, penjolarà, penjolarem, penjolareu, penjolaran

INDICATIU CONDICIONAL: penjolaria, penjolaries, penjolaria, penjolaríem, penjolaríeu, penjolarien

SUBJUNTIU PRESENT: penjoli, penjolis, penjoli, penjolem, penjoleu, penjolin

SUBJUNTIU IMPERFET: penjolés, penjolessis, penjolés, penjoléssim, penjoléssiu, penjolessin

IMPERATIU: penjola, penjoli, penjolem, penjoleu, penjolin

->penjoll

■penjoll

[probablement d’un ll. vg. *penducŭlus, ll. cl. pendicŭlus, der. de pendēre ‘penjar’, que hauria donat *pen(d)oll i penjoll amb influx de penjar; 1a FONT: s. XV]

m 1 Grup de fruits o de flors que pengen plegats formant pom o ramell.

2 Joia o adorn que hom porta penjant del coll.

->penna

■penna

f ANAT ANIM i ORNIT Cadascuna de les grans plomes dels ocells, que neixen a les ales i a la cua.

->pennals

■pennals

f BOT 1 pl Ordre de bacil·lariofícies integrat per diatomees amb simetria bilateral i de forma bacil·lar, navicular o cuneïforme.

2 sing Alga de l’ordre de les pennals.

->pennat

■pennat -ada

[del ll. pennatus, -a, -um, íd.]

adj 1 Proveït de plomes.

2 1 Penniforme.

2 Pinnat.

3 BOT Dit de les diatomees de simetria bilateral.

4 HERÀLD Dit de la sageta amb plomes d’un esmalt diferent.

->pennatulacis

pennatulacis

m ZOOL 1 pl Ordre d’animals metazous diploblàstics de l’embrancament dels cnidaris, classe dels antozous, subclasse dels alcionaris, que formen colònies que endinsen en el fang o en la sorra una part basal, en forma de peduncle contràctil. En els gèneres Veretillum, Pteroides i Pennatula hi ha espècies comunes.

2 sing Cnidari de l’ordre dels pennatulacis.

->pennatúlids

pennatúlids

m ZOOL 1 pl Família d’antozous alcionaris de l’ordre dels pennatulacis, que inclou les plomes de mar.

2 sing Antozou de la família dels pennatúlids.

->penni-

■penni-

Forma prefixada del mot llatí penna, que significa ‘ploma’. Ex.: penniforme.

->penniforme

■penniforme

[de penni- i -forme]

adj De forma semblant a la d’una ploma d’ocell; plumiforme.

->penníger

■penníger -a

[de penni- i -ger]

adj Proveït de plomes.

->penninervi

■penninervi -èrvia

adj BOT Pinnatinervi.

->pennsilvanià

■pennsilvanià -ana

Part. sil.: penn_sil_va_ni_à

1 adj i m i f De Pennsilvània (estat dels Estats Units d’Amèrica).

2 adj ESTRATIG Relatiu o pertanyent al pennsilvanià.

3 m ESTRATIG Subsistema (i subperíode) que correspon al carbonífer superior.

->penó

■penó

[de pena^2; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m 1 Bandera o estendard petit que era usat com a insígnia d’un cavaller, d’una mainada, d’un regiment, etc.

2 Guió de cua llarga usat per la cavalleria francesa i italiana fins a mitjan segle XIX.

3 MAR Verga.

->penol

■penol

[probablement der. de penó; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

m CONSTR NAV 1 Cadascun dels dos extrems d’una verga de creu.

2 Part més prima d’un botaló.

3 Part d’una vela immediata a l’extrem d’una perxa.

->penologia

penologia

Part. sil.: pe_no_lo_gi_a

[de pena^1 i -logia]

f DR Ciència que estudia els diferents mitjans de prevenció i repressió dels delictes en llur aspecte de penes i mesures de seguretat.

->penombra

■penombra

[del ll. científic paenumbra, íd., comp. de paene ‘gairebé’ i umbra ‘ombra’; 1a FONT: 1888, DLab.]

f 1 1 FÍS Regió de l’espai que, pel fet d’ésser situada al darrere d’un cos opac il·luminat per una font lluminosa no puntual, és parcialment privada de la llum.

2 penombra de la Lluna ASTR Regió de l’espai que és parcialment privada de la llum del Sol a causa de la interposició de la Lluna.

3 penombra de la Terra ASTR Regió de l’espai que és parcialment privada de la llum del Sol a causa de la interposició de la Terra.

2 Mitja claror, ombra incompleta, llum feble.

3 fig Absència de fama, de publicitat, de glòria. Ell era el cervell rector, però preferia romandre a la penombra.

->penombrós

■penombrós -osa

[de penombra; 1a FONT: s. XX, Bertrana]

adj Que és a la penombra, on la claror arriba solament a mitges.

->penoner

■penoner -a

m i f Persona que porta el penó.

->penós

■penós -osa

[de pena^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Ple de penes. Una vida penosa.

2 Que causa molta pena o molt treball. Un viatge penós. Una tasca penosa.

->penosament

■penosament

[de penós]

adv Amb pena i treball.

->penquer

■penquer

[de penca]

m BOT Espigot de l’atzavara.

->penques

■penques

adj i m i f col·loq Dit d’una persona que té molta barra, que és molt desvergonyida. No siguis penques i acaba la feina. Ets una penques: encara no m’has tornat els diners que et vaig deixar. El penques del teu marit sempre fa tard.

->pensa

■pensa

[de pensar; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 Facultat de pensar.

2 1 Exercici de la facultat de pensar.

2 de pensa acordada loc adv Deliberadament.

3 de pura pensa loc adv Sense comprovació experimental, sense dades o indicis que aportin una fonamentació.

->pensada

■pensada

Cp. pensament

[de pensar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f Allò que acudeix al pensament, idea que ve de fer tal o tal cosa. Ja plou: hem tingut una bona pensada de tornar a casa.

->pensadament

■pensadament

[de pensar]

adv Pensant-hi, havent-ho pensat bé.

->pensador

■pensador -a

[de pensar; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj i m i f 1 Que pensa.

2 esp Que pensa amb rigor, profundament.

2 m i f Filòsof, intel·lectual.

->pensament

■pensament

Cp. pensada

[de pensar; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m 1 FILOS, LÒG i PSIC 1 Acció de pensar, el fet de pensar;

2 l’efecte.

2 1 Facultat de pensar; intel·lecte, enteniment.

2 llibertat de pensament Llibertat de jutjar sense imposicions.

3 1 Conjunt d’idees, cos doctrinal, sistema filosòfic, ideologia, etc., propis d’una persona o d’una escola o moviment intel·lectuals.

2 lliure pensament FILOS Manera de pensar pròpia d’un lliurepensador.

4 1 Concepció de l’esperit; judici, propòsit, creença. La seva ment era incapaç de concebre aquest pensament. Havia fet el pensament de no veure-la mai més. Canviar de pensament.

2 en un pensament En un instant brevíssim. Ho va enllestir tot en un pensament.

3 fer un pensament Prendre una decisió. Ja és molt tard: haurem de fer un pensament.

4 ni per pensament Indica que la cosa de què hom parla és molt lluny d’ésser realitat.

5 un pensament de Una petitíssima quantitat de. Aquí hi falta un pensament de sal.

5 BOT i JARD Nom donat a les espècies del gènere Viola, de la família de les violàcies, de flors policromes amb dos pètals laterals. Cal esmentar-ne el pensament de jardí o, simplement, pensament (V. wittrockiana) i el pensament silvestre (V. tricolor).

->pensamentera

■pensamentera

[de pensament]

f BOT i JARD pensament 5.

->pensant

■pensant

[de pensar]

adj Que pensa, racional. L’home és un animal pensant.

->període

■període

Part. sil.: pe_rí_o_de

[del ll. periŏdus, i aquest, del gr. períodos, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 1 Porció de temps limitat i determinat per l’ocurrència d’algun fenomen.

2 període d’un reactor FÍS ATÒM Temps necessari perquè la densitat espacial de neutrons d’un reactor nuclear sigui multiplicada o dividida pel nombre e.

2 Espai de temps que comprèn tota la durada d’una cosa, d’una fase.

3 1 DR PROC Cadascuna de les fases o parts de què consta el judici per a exposar, provar o sentenciar.

2 període constitutiu DR MERC Període necessari per a la constitució i perfecció de les societats anònimes.

3 període de prova DR TREB En la contractació laboral, espai de temps dins el qual cadascuna de les parts contractants pot dissoldre el vincle si no resta satisfeta de les prestacions de l’altra.

4 període de sessions DR POL Període de temps anyal en el qual legalment es pot reunir un parlament.

5 període d’explotació ECON Temps que hom preveu com a necessari, des de la realització d’una inversió productiva fins a la seva recuperació.

6 període electoral DR i POLÍT Temps en què la llei preveu la presentació de candidats fins a llur proclamació, acabades les eleccions.

7 període sospitós DR MERC Espai de temps que precedeix una declaració de fallida.

4 ESTRATIG Unitat geocronològica, de rang superior a l’època i inferior a l’era, corresponent a la unitat cronostratigràfica sistema.

5 FÍS 1 Temps T, característic de qualsevol moviment periòdic, que transcorre entre dos estats de moviment consecutius i equivalents.

2 període radioactiu (o de semidesintegració) FÍS ATÒM Temps T necessari perquè es desintegrin la meitat dels nuclis d’una substància radioactiva.

6 1 FISIOL ANIM Menstruació.

2 MED i PAT Fase distinta en el curs d’una malaltia o procés.

3 període expulsiu OBST Temps del part en què és expulsat el fetus.

4 període menstrual FISIOL ANIM Temps que dura la menstruació.

7 GEOL Terme emprat per a designar la durada d’un temps geològic.

8 GRAM En alguns corrents gramaticals, unitat sintàctica formada per dues o més oracions.

9 MAT Nombre característic de cada fracció periòdica o bé de cada funció periòdica.

10 MÚS Unitat diferenciada d’una composició musical.

11 QUÍM Cadascuna de les fileres horitzontals de la taula periòdica.

12 període d’identitat CRISTAL·L Període relatiu als intervals de repetició específica per a cadascuna de les direccions de l’estructura reticular paral·lelepipèdica dels edificis cristal·lins.

->periòdic

■periòdic -a

Part. sil.: pe_ri_ò_dic

[del ll. periodĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. periodikós, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Relatiu o pertanyent a un període.

2 adj 1 Que s’esdevé a intervals o períodes de temps fixos o determinats. Les revolucions periòdiques dels astres. Publicació periòdica.

2 classificació periòdica dels elements Taula periòdica.

3 llei periòdica QUÍM Principi establert empíricament, segons el qual les propietats dels elements varien periòdicament amb llur pes atòmic.

4 taula periòdica QUÍM Ordenació dels elements en una taula per tal de posar de manifest la periodicitat de les propietats d’aquests amb l’augment del nombre atòmic.

3 adj 1 Que consta de períodes.

2 fracció periòdica MAT Fracció l’expressió decimal de la qual conté una xifra o grup de xifres (anomenades període) que es repeteixen indefinidament.

4 m 1 Revista, imprès, que es publica periòdicament.

2 esp Diari.

->periòdic

periòdic, àcid

Part. sil.: per_iò_dic

[HIO4] QUÍM INORG Oxoàcid mineral sòlid, obtingut per reacció entre el iode i l’àcid perclòric concentrat o per electròlisi a baixa temperatura de solucions concentrades d’àcid iòdic.

->periòdicament

■periòdicament

Part. sil.: pe_ri_ò_di_ca_ment

[de periòdic]

adv Amb periodicitat, d’una manera periòdica.

->periodicitat

■periodicitat

Part. sil.: pe_ri_o_di_ci_tat

[de periòdic]

f 1 Qualitat de periòdic.

2 Període.

3 FISIOL VEG Successió regular en èpoques determinades de diversos fenòmens vitals.

->periodificació

periodificació

Part. sil.: pe_ri_o_di_fi_ca_ci_ó

[de període]

f COMPT Operació comptable de periodificar.

->periodificar

periodificar

Part. sil.: pe_ri_o_di_fi_car

v tr COMPT Assignar (cada ingrés o despesa) a l’exercici comptable en què es produeix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: periodificar

GERUNDI: periodificant

PARTICIPI: periodificat, periodificada, periodificats, periodificades

INDICATIU PRESENT: periodifico, periodifiques, periodifica, periodifiquem, periodifiqueu, periodifiquen

INDICATIU IMPERFET: periodificava, periodificaves, periodificava, periodificàvem, periodificàveu, periodificaven

INDICATIU PASSAT: periodifiquí, periodificares, periodificà, periodificàrem, periodificàreu, periodificaren

INDICATIU FUTUR: periodificaré, periodificaràs, periodificarà, periodificarem, periodificareu, periodificaran

INDICATIU CONDICIONAL: periodificaria, periodificaries, periodificaria, periodificaríem, periodificaríeu, periodificarien

SUBJUNTIU PRESENT: periodifiqui, periodifiquis, periodifiqui, periodifiquem, periodifiqueu, periodifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: periodifiqués, periodifiquessis, periodifiqués, periodifiquéssim, periodifiquéssiu, periodifiquessin

IMPERATIU: periodifica, periodifiqui, periodifiquem, periodifiqueu, periodifiquin

->periodisme

■periodisme

Part. sil.: pe_ri_o_dis_me

[de periòdic]

m 1 1 Exercici o professió de periodista.

2 periodisme gràfic Especialització del periodisme que informa amb material fotogràfic.

2 Ciència de la informació, particularment escrita i manifestada sobretot a través de la premsa i d’altres publicacions periòdiques.

->periodista

■periodista

Part. sil.: pe_ri_o_dis_ta

[de periòdic]

m i f Persona que es dedica a fer reportatges, entrevistes, etc., en algun dels mitjans de comunicació.

->periodístic

■periodístic -a

Part. sil.: pe_ri_o_dís_tic

[de periòdic]

1 adj Relatiu o pertanyent al periodisme, al periòdic o als periodistes.

2 f periodisme 2.

->periodització

■periodització

Part. sil.: pe_ri_o_dit_za_ci_ó

f 1 Acció de perioditzar;

2 l’efecte.

->perioditzar

■perioditzar

Part. sil.: pe_ri_o_dit_zar

v tr Repartir en períodes (un fenomen de llarga durada). Perioditzar una inversió en anys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perioditzar

GERUNDI: perioditzant

PARTICIPI: perioditzat, perioditzada, perioditzats, perioditzades

INDICATIU PRESENT: perioditzo, perioditzes, perioditza, perioditzem, perioditzeu, perioditzen

INDICATIU IMPERFET: perioditzava, perioditzaves, perioditzava, perioditzàvem, perioditzàveu, perioditzaven

INDICATIU PASSAT: perioditzí, perioditzares, perioditzà, perioditzàrem, perioditzàreu, perioditzaren

INDICATIU FUTUR: perioditzaré, perioditzaràs, perioditzarà, perioditzarem, perioditzareu, perioditzaran

INDICATIU CONDICIONAL: perioditzaria, perioditzaries, perioditzaria, perioditzaríem, perioditzaríeu, perioditzarien

SUBJUNTIU PRESENT: perioditzi, perioditzis, perioditzi, perioditzem, perioditzeu, perioditzin

SUBJUNTIU IMPERFET: perioditzés, perioditzessis, perioditzés, perioditzéssim, perioditzéssiu, perioditzessin

IMPERATIU: perioditza, perioditzi, perioditzem, perioditzeu, perioditzin

->periodonci

■periodonci

Part. sil.: pe_ri_o_don_ci

m ANAT ANIM Conjunt de teixits que envolten i suporten les dents.

->periodontitis

■periodontitis

Part. sil.: pe_ri_o_don_ti_tis

f PAT Piorrea alveolar.

->perioniqui

perioniqui

Part. sil.: pe_ri_o_ni_qui

m ANAT ANIM Pell que envolta l’ungla.

->perionixis

perionixis

Part. sil.: pe_ri_o_ni_xis

f PAT Inflamació del perioniqui.

->periople

■periople

Part. sil.: pe_ri_o_ple

m Banda còrnia blanquinosa al voltant del casc dels èquids.

->periorbitari

periorbitari -ària

Part. sil.: pe_ri_or_bi_ta_ri

adj ANAT ANIM Dit de la regió anatòmica al voltant de l’ull.

->periosteo-

■periosteo-

Forma prefixada del mot periosti. Ex.: periosteotomia.

->periosteòtom

periosteòtom

Part. sil.: pe_ri_os_te_ò_tom

m CIR Instrument per a seccionar el periosti o per a separar-lo de l’os.

->periosteotomia

periosteotomia

Part. sil.: pe_ri_os_te_o_to_mi_a

f CIR Incisió quirúrgica del periosti mitjançant el periosteòtom.

->periosti

■periosti

Part. sil.: pe_ri_os_ti

m ANAT ANIM Membrana fibrosa, de teixit connectiu, que recobreix els ossos llevat dels punts d’incrustació dels cartílags i d’inserció dels tendons.

->periòstic

periòstic -a

Part. sil.: pe_ri_òs_tic

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent al periosti.

->periostitis

■periostitis

Part. sil.: pe_ri_os_ti_tis

f PAT Inflamació, aguda o crònica, del periosti.

->periostosi

■periostosi

Part. sil.: pe_ri_os_to_si

f PAT Lesió no inflamatòria del periosti, que es pot transformar en exostosi.

->peripatètic

■peripatètic -a

[del ll. peripatetĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. peripatētikós ‘relatiu al passeig, que li agrada passejar; peripatètic’, der. de perípatos ‘passeig’, de peripatéō ‘passejar’; 1a FONT: s. XIV]

FILOS 1 adj 1 Relatiu o pertanyent al peripatetisme.

2 escola peripatètica Escola que professà el peripatetisme.

2 m i f Membre o seguidor del peripatetisme.

->peripatetisme

■peripatetisme

[de peripatètic]

m FILOS Conjunt doctrinal de l’escola del Liceu, que havia fundat Aristòtil i que rebé el nom de peripatos (‘passeig’) pel fet que moltes lliçons hi eren donades tot passejant o potser en una galeria.

->peripècia

■peripècia

Part. sil.: pe_ri_pè_ci_a

[del gr. peripéteia, íd., der. de peripetḗs ‘capgirat sobtadament’, de peripíptō ‘caure entorn’; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

f 1 Brusc capgirament en l’acció d’un drama, en un afer.

2 Esdeveniment imprevist. Un viatge ple de peripècies.

->periplasma

■periplasma

m BOT En un gametangi o en un esporangi, massa protoplasmàtica que envolta els gàmetes o les espores, i que no ha contribuït a llur formació.

->periple

■periple

[del ll. periplus, i aquest, del gr. períplous, íd., der. de pléō ‘navegar’; 1a FONT: 1880, DLab.]

m GEOG 1 En el llenguatge mariner de l’època clàssica, viatge de circumnavegació a l’entorn d’una illa, d’un continent, etc.

2 p ext Viatge circular. Un periple aeri. Un periple ferroviari.

->períploca

■períploca

f BOT Planta arbustiva de la família de les asclepiadàcies (Periploca laevigata), típica dels espinars de les contrades mediterrànies àrides marítimes.

->perípter

■perípter -a

[del ll. periptĕros, i aquest, del gr. perípteros, der. de pterón ‘ala’]

adj ARQUEOL Dit del temple que té una (o més d’una) renglera de columnes a l’entorn de la cel·la.

->periqueci

■periqueci

m BOT En els briòfits, involucre de fil·lidis més o menys modificats que envolta els arquegonis o els gametangis.

->periquito

■periquito

[del cast. periquito, íd., dimin. de Pedro]

m 1 ORNIT Ocell de l’ordre dels psitaciformes i de la família dels psitàcids (Melopsittacus undulatus), de color verd, amb el cap groc i la cua blau fosc, gregari, nòmada i apreciat com a ocell de gàbia, perquè és domesticable i pot imitar la veu humana.

2 Nom que hom dóna, popularment, als jugadors o seguidors del Club Esportiu Espanyol.

->perir

■perir

Hom.: parir

[del ll. perīre ‘anar-se’n del tot, desaparèixer, morir’, der. de ire ‘anar’; el verb perdé força en la major part del domini cat. per homofonia amb parir i, en canvi, es formà en alguns parlars l’intensiu diferenciador perperir; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v intr Deixar d’existir (un ésser viu, una obra, etc.). La seva obra no perirà mai.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perir

GERUNDI: perint

PARTICIPI: perit, perida, perits, perides

INDICATIU PRESENT: pereixo, pereixes, pereix, perim, periu, pereixen

INDICATIU IMPERFET: peria, peries, peria, períem, períeu, perien

INDICATIU PASSAT: perí, perires, perí, perírem, períreu, periren

INDICATIU FUTUR: periré, periràs, perirà, perirem, perireu, periran

INDICATIU CONDICIONAL: periria, periries, periria, periríem, periríeu, peririen

SUBJUNTIU PRESENT: pereixi, pereixis, pereixi, perim, periu, pereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: perís, perissis, perís, períssim, períssiu, perissin

IMPERATIU: pereix, pereixi, perim, periu, pereixin

->perisci

■perisci -íscia

adj Dit de la persona que habita al cercle polar, l’ombra de la qual, durant els dies d’estiu, dóna la volta completa entorn seu.

->periscopi

■periscopi

[de peri- i -scopi]

m ÒPT Instrument òptic que permet l’observació d’objectes situats fora del camp de visió directa, constituït per una ullera amb un tub vertical i uns prismes de reflexió total.

->periscòpic

■periscòpic -a

[de periscopi]

adj ÒPT 1 Relatiu o pertanyent al periscopi.

2 Dit de la lent o del sistema de lents que té un camp de visió molt ampli.

->perisístole

■perisístole

[de peri- i sístole]

f FISIOL Pausa o interval anterior a la sístole.

->perisperma

■perisperma

m BOT En certes llavors, teixit de reserva originat per la nucel·la.

->perispermàtic

■perispermàtic -a

adj BOT Relatiu o pertanyent al perisperma.

->perispermatitis

perispermatitis

f PAT Inflamació dels teixits que envolten el cordó espermàtic.

->perispèrmic

■perispèrmic -a

adj BOT Perispermàtic.

->perispori

perispori

m BOT Part exterior d’una espora, formada a partir de materials procedents del tapet o d’altres elements externs.

->perissodàctil

■perissodàctil -a

ZOOL 1 adj Que té els dits en nombre imparell.

2 m 1 pl Ordre de mamífers de la infraclasse dels placentaris, amb les extremitats allargades i el tercer dit molt desenvolupat, crani gros, sense clavícula i herbívors, que comprèn les famílies dels èquids, els tapírids i els rinoceròtids i el grup dels titanoteris (fòssils).

2 sing Mamífer de l’ordre dels perissodàctils.

->perissologia

■perissologia

Part. sil.: pe_ris_so_lo_gi_a

[del ll. td. perissologia, i aquest, del gr. perissología ‘redundància, pleonasme’, comp. del gr. perissós ‘abundant, superflu’ i lógos ‘llenguatge’]

f Superfluïtat de paraules.

->perista

■perista

[del cast. perista, mot d’argot]

m i f Persona que comercieja amb objectes robats.

->peristalsi

■peristalsi

[de peri- i el gr. stálsis ‘contracció’, de stéllō ‘enviar’]

f FISIOL ANIM Peristaltisme.

->peristàltic

■peristàltic -a

[del gr. peristaltikós ‘que es pot contreure’, der. de stéllō ‘enviar’]

adj FISIOL ANIM Relatiu o pertanyent al peristaltisme.

->peristaltisme

■peristaltisme

[de peristàltic]

m FISIOL ANIM Conjunt de moviments vermiculars de contracció del tub digestiu.

->perístasi

perístasi

f Medi ambient, representat per l’educació, el clima, etc.

->peristàtic

peristàtic -a

adj BIOL Relatiu o pertanyent a les condicions del medi en què es desenvolupa un organisme.

->peristèdids

■peristèdids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels perciformes, de mida mitjana, amb el cos allargat i cobert de plaques ossificades que els donen l’aspecte de peixos cuirassats.

2 sing Peix de la família dels peristèdids.

->peristil

■peristil

[del ll. peristylum, i aquest, del gr. perístylon, íd., der. de stýlos ‘columna’]

m ARQUIT 1 Pati interior voltat de porxos, típic de les cases gregues i romanes.

2 p ext Porxo que circumda un edifici.

->perístole

■perístole

f FISIOL ANIM Activitat tònica de les parets de l’estómac amb la qual aquest òrgan s’adapta al contingut després d’ingerir els aliments.

->peristoma

■peristoma

m 1 BOT En la càpsula de moltes molses, conjunt de dents situades sota l’opercle que regulen la sortida d’espores.

2 ZOOL Zona membranosa que envolta l’orifici bucal dels equinoïdeus i dels asteroïdeus.

->pèrit

■pèrit -a [o perit -a]

1 adj i m i f Expert, que coneix després de molta pràctica els secrets d’un ofici, art o ciència.

2 m i f ASSEG Expert en peritatges.

3 m i f DR PROC Persona que, essent posseïdora de certs coneixements, és cridada en un judici per dictaminar sobre fets que requereixen, en llur apreciació, el seu coneixement.

4 m i f ENG Persona que exerceix el peritatge com a professió.

->peritar

■peritar

[de perit]

v tr Jutjar una cosa en qualitat de pèrit. He fet peritar la casa per saber què val.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: peritar

GERUNDI: peritant

PARTICIPI: peritat, peritada, peritats, peritades

INDICATIU PRESENT: perito, perites, perita, peritem, periteu, periten

INDICATIU IMPERFET: peritava, peritaves, peritava, peritàvem, peritàveu, peritaven

INDICATIU PASSAT: perití, peritares, perità, peritàrem, peritàreu, peritaren

INDICATIU FUTUR: peritaré, peritaràs, peritarà, peritarem, peritareu, peritaran

INDICATIU CONDICIONAL: peritaria, peritaries, peritaria, peritaríem, peritaríeu, peritarien

SUBJUNTIU PRESENT: periti, peritis, periti, peritem, periteu, peritin

SUBJUNTIU IMPERFET: perités, peritessis, perités, peritéssim, peritéssiu, peritessin

IMPERATIU: perita, periti, peritem, periteu, peritin

->peritatge

■peritatge

[de peritar]

m 1 ASSEG Avaluació dels danys soferts en un objecte assegurat, efectuada per un pèrit, per tal de determinar el valor que correspon indemnitzar.

2 DR PROC 1 Judici pericial o donat per pèrits.

2 Exercici de pèrit judicial.

3 Honoraris de pèrit judicial.

3 ENG Grau mitjà professional en les distintes branques de la indústria.

->periteci

■periteci

m BOT Aparell esporífer propi dels pirenomicets i dels pirenolíquens, esfèric o en forma d’ampolla.

->peritèctic

peritèctic -a

adj METAL·L Dit de la reacció isotèrmica i reversible que s’esdevé entre una fase sòlida ja formada i la fase líquida, durant el refredament d’un metall en estat líquid.

->periteli

■periteli

m ANAT ANIM Capa de cèl·lules i fibril·les que envolta els capil·lars i els petits vasos.

->peritiflitis

peritiflitis

f PAT Inflamació del peritoneu que entapissa el cec.

->peritogàmia

peritogàmia

Part. sil.: pe_ri_to_gà_mi_a

f BOT Somatogàmia pròpia dels basidiomicets.

->peritoneal

■peritoneal

Part. sil.: pe_ri_to_ne_al

[de peritoneu]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent al peritoneu.

->peritoneoscòpia

■peritoneoscòpia

Part. sil.: pe_ri_to_ne_os_cò_pi_a

f DIAG Examen de la cavitat peritoneal, insuflada amb gas o aire, per mitjà d’un endoscopi introduït a través d’una petita incisió feta a la paret abdominal.

->peritoneu

■peritoneu

Part. sil.: pe_ri_to_neu

[del ll. peritonaeum, i aquest, del gr. peritónaion, íd., pròpiament, ‘estirat al voltant del ventre, der. de teínō ‘estirar, estendre’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

m ANAT ANIM Membrana serosa que entapissa les parets de la cavitat abdominal i la superfície exterior de les vísceres que hi són contingudes.

->peritonisme

peritonisme

m PAT Complex simptomàtic que simula una peritonitis aguda, sense que hi hagi inflamació del peritoneu.

->peritonitis

■peritonitis

[de peritoneu i -itis]

f PAT Inflamació del peritoneu.

->peritonització

peritonització

Part. sil.: pe_ri_to_nit_za_ci_ó

f CIR Temps especial de les intervencions abdominals que té per objecte recobrir de serosa totes les superfícies cruentes.

->perítrics

perítrics

m ZOOL 1 pl Subclasse de protozous de la classe dels ciliats, amb espècies que només tenen cilis al camp peristomàtic, que viuen lliures i poden formar colònies.

2 sing Protozou de la subclasse dels perítrics.

->periurbà

■periurbà -ana

Part. sil.: pe_ri_ur_bà

adj Relatiu o pertanyent a la perifèria d’una ciutat.

->perizoni

perizoni

m ART Drap o tovallola que tapa el baix ventre del santcrist.

->perjudicador

■perjudicador -a

[de perjudicar]

adj i m i f Que perjudica.

->perjudicar

■perjudicar

[del ll. praejudicare ‘jutjar prèviament, prematurament’, d’on l’alteració en perjudicar pel dany que un judici prematur o precipitat causava a l’interessat; 1a FONT: 1380]

v tr Causar perjudici o dany. La pujada del preu del petroli ens perjudica a tots.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perjudicar

GERUNDI: perjudicant

PARTICIPI: perjudicat, perjudicada, perjudicats, perjudicades

INDICATIU PRESENT: perjudico, perjudiques, perjudica, perjudiquem, perjudiqueu, perjudiquen

INDICATIU IMPERFET: perjudicava, perjudicaves, perjudicava, perjudicàvem, perjudicàveu, perjudicaven

INDICATIU PASSAT: perjudiquí, perjudicares, perjudicà, perjudicàrem, perjudicàreu, perjudicaren

INDICATIU FUTUR: perjudicaré, perjudicaràs, perjudicarà, perjudicarem, perjudicareu, perjudicaran

INDICATIU CONDICIONAL: perjudicaria, perjudicaries, perjudicaria, perjudicaríem, perjudicaríeu, perjudicarien

SUBJUNTIU PRESENT: perjudiqui, perjudiquis, perjudiqui, perjudiquem, perjudiqueu, perjudiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: perjudiqués, perjudiquessis, perjudiqués, perjudiquéssim, perjudiquéssiu, perjudiquessin

IMPERATIU: perjudica, perjudiqui, perjudiquem, perjudiqueu, perjudiquin

->perjudici

■perjudici

Cp. prejudici

[del ll. praejudicium ‘judici previ’ (v. perjudicar); 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Dany causat al bon estat, a la marxa, a l’èxit, d’algú o d’alguna cosa. Això m’ha causat, m’ha portat, un greu perjudici. Això serà en perjudici de tots.

2 sense perjudici de loc prep Sense per això deixar de, sense que impliqui menyspreu de. I això, sense perjudici de la jurisdicció del rei.

->perjudicial

■perjudicial

Part. sil.: per_ju_di_ci_al

[de perjudici; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adj Que perjudica. La influència d’aquest home t’és molt perjudicial.

->perjudicialment

■perjudicialment

Part. sil.: per_ju_di_ci_al_ment

[de perjudicial]

adv Amb perjudici.

->perjuí

■perjuí

Part. sil.: per_ju_í

[pl -ís] m Perjudici.

->perjur

■perjur -a

[del ll. perjurus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1251]

adj i m i f 1 Que jura en fals.

2 Que manca al jurament que havia fet.

->perjurador

■perjurador -a

[del b. ll. perjurator, -ōris, íd.]

adj i m i f Perjur.

->perjurar

■perjurar

[del ll. perjurare, íd.; 1a FONT: s. XIII]

v 1 intr 1 Jurar en fals.

2 Mancar a la fe oferta en un jurament. El testimoni va perjurar en el judici dient falsedats.

2 tr Jurar insistentment. Ell jura i perjura que no ho farà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perjurar

GERUNDI: perjurant

PARTICIPI: perjurat, perjurada, perjurats, perjurades

INDICATIU PRESENT: perjuro, perjures, perjura, perjurem, perjureu, perjuren

INDICATIU IMPERFET: perjurava, perjuraves, perjurava, perjuràvem, perjuràveu, perjuraven

INDICATIU PASSAT: perjurí, perjurares, perjurà, perjuràrem, perjuràreu, perjuraren

INDICATIU FUTUR: perjuraré, perjuraràs, perjurarà, perjurarem, perjurareu, perjuraran

INDICATIU CONDICIONAL: perjuraria, perjuraries, perjuraria, perjuraríem, perjuraríeu, perjurarien

SUBJUNTIU PRESENT: perjuri, perjuris, perjuri, perjurem, perjureu, perjurin

SUBJUNTIU IMPERFET: perjurés, perjuressis, perjurés, perjuréssim, perjuréssiu, perjuressin

IMPERATIU: perjura, perjuri, perjurem, perjureu, perjurin

->perjuri

■perjuri

[del ll. perjurium, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m 1 Fet de jurar en fals.

2 Fet de mancar al jurament donat.

3 DR PEN Delicte comès per qui dóna un fals testimoniatge en un procés.

->perla

■perla

[d’origen incert, probablement del ll. *pĕrnŭla, dimin. de pĕrna ‘mena d’ostra’, ja que les perles eren tingudes per un tros de nacre, que forma la conquilla de les ostres; 1a FONT: 1271]

f 1 1 Concreció nacrada de forma esfèrica o esferoïdal, que sol formar-se a l’interior de la conquilla d’alguns mol·luscs, molt apreciada en joieria.

2 perla barroca Perla natural mal feta, molt apreciada per la seva raresa.

3 perla cultivada (o artificial) Perla obtinguda de l’ostra perlera en empeltar-li un tros de teixit d’una altra ostra perlera que envolta un nucli artificial de nacre.

4 perla falsa Perla feta amb materials de vidre iridescent.

5 perla japonesa Excrescència de la conquilla de l’ostra, utilitzada en joieria després d’omplir-la de cera a fi de reforçar-la.

2 1 Petit glòbul o gota comparable a una perla.

2 AGR Part opaca del gra d’arròs del qual hom ha llevat la testa.

3 ARQUIT Cadascun dels adorns tallats en renglera, a manera de conques esfèriques, en una motllura.

4 FARM Forma farmacèutica esfèrica, tova, semblant a les càpsules, però massissa.

5 INDUM Boleta foradada pel centre a fi de poder cosir-la sobre una tela.

6 TIPOG Caràcter de lletra de quatre punts.

7 perla de caverna PETROG Bola calcària blanca que hom pot trobar en concrecions de les cavitats formades per la deposició de capes concèntriques al voltant d’un petit nucli.

3 fig Allò que sembla perfecte o molt excel·lent en el seu gènere. Aquesta minyona és una perla.

4 ENTOM Insecte de l’ordre dels plecòpters i de la família dels pèrlids (Perla maxima), d’ales membranoses i reticulades i que es troba a la vora de les aigües corrents.

5 HERÀLD 1 Pal que sortint del centre de la punta de l’escut es divideix, en arribar al centre, en dues branques iguals que acaben en els dos angles del cap.

2 en perla Dit de les figures llargues posades en la direcció pròpia de la perla.

6 pl JARD Nom donat en jardineria a la composta Anaphalis margaritacea.

7 MOT 1 Residus de la combustió acumulats a cadascun dels dos elèctrodes de la bugia d’un cilindre d’un motor d’encesa per guspira, que arriba a unir els dits elèctrodes i impedeix el salt de la guspira.

2 Pana deguda a la formació de la perla en una bugia. El motor s’ha parat; té perla.

8 assaig a la perla QUÍM ANAL Tipus d’assaig per via seca basat en el fet que determinades substàncies foses en l’extrem d’un fil de platí formen perles que prenen diferents colors segons la natura del catió a analitzar.

->perlat

■perlat -ada

[de perla]

adj 1 Semblant a una perla per la forma, el color, etc.

2 ordi perlat AGR Ordi espellofat.

->perlé

perlé

Hom.: parler i perler

[del fr. perlé, íd., der. de perle ‘perla’]

[pl -és] adj i m TÈXT Fil perlé. Un jersei de perlé.

->perlejant

■perlejant

[de perlejar]

adj Que perleja.

->perlejar

■perlejar

[de perla; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr 1 Adornar amb perles. La núvia duia una corona perlejada.

2 Adornar amb gotes i granets semblants a perles. Perlejar un vestit.

2 intr Formar gotes o grans semblants a perles. El xampany perleja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perlejar

GERUNDI: perlejant

PARTICIPI: perlejat, perlejada, perlejats, perlejades

INDICATIU PRESENT: perlejo, perleges, perleja, perlegem, perlegeu, perlegen

INDICATIU IMPERFET: perlejava, perlejaves, perlejava, perlejàvem, perlejàveu, perlejaven

INDICATIU PASSAT: perlegí, perlejares, perlejà, perlejàrem, perlejàreu, perlejaren

INDICATIU FUTUR: perlejaré, perlejaràs, perlejarà, perlejarem, perlejareu, perlejaran

INDICATIU CONDICIONAL: perlejaria, perlejaries, perlejaria, perlejaríem, perlejaríeu, perlejarien

SUBJUNTIU PRESENT: perlegi, perlegis, perlegi, perlegem, perlegeu, perlegin

SUBJUNTIU IMPERFET: perlegés, perlegessis, perlegés, perlegéssim, perlegéssiu, perlegessin

IMPERATIU: perleja, perlegi, perlegem, perlegeu, perlegin

->perlejat

■perlejat -ada

[de perla]

adj HERÀLD Dit del cercle o la diadema d’una corona amb perles posades directament al damunt sense ésser realçades.

->perler

■perler -a

Hom.: parler i perlé

adj Relatiu o pertanyent a les perles. Indústria perlera.

->perleria

■perleria

Part. sil.: per_le_ri_a

Hom.: parleria

[de perla; 1a FONT: 1550]

f 1 Conjunt de perles. Una corona amb molta pedreria i molta perleria.

2 Estació recol·lectora de perles.

->perlí

■perlí -ina

[de perla; 1a FONT: s. XX, V. Català]

1 adj D’un color i una finor com de perla.

2 perlina blanca BOT i FARM Planta herbàcia perenne de la família de les compostes (Diotis maritima), densament llanosa, de fulles sèssils i crenulades, flors grogues en capítols globosos, remeiera i emprada com a depurativa.

->pèrlids

pèrlids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes plecòpters que inclou la perla.

2 sing Insecte de la família dels pèrlids.

->perlingual

perlingual

[de llengua]

adj 1 ANAT ANIM A través de la llengua.

2 via perlingual MED i TERAP Mode d’administració de medicaments, els quals són aplicats a la superfície de la llengua.

->perlita

■perlita

f 1 METAL·L 1 Mescla eutèctica de ferrita i cementita.

2 perlita granular Perlita en la qual la cementita es presenta en la mescla en forma de grànuls. És anomenada també perlita globular.

3 perlita laminar Perlita en la qual la cementita es presenta en la mescla en forma de làmines.

2 PETROG Roca volcànica, de textura en capes concèntriques, que conté concrecions esfèriques semblants a perles.

->perlític

■perlític -a

adj 1 METAL·L Que conté perlita. Acer perlític. Fosa perlítica.

2 PETROG Dit de les roques volcàniques caracteritzades per la presència de petites figures concèntriques.

->perllonga

■perllonga

[de perllongar]

f CONSTR Biga o peça de fusta que, disposada transversalment a l’embigat d’un sostre, el sosté.

->perllongament

■perllongament

[de perllongar]

m Acció de perllongar.

->perllongar

■perllongar

[de llong; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Prolongar. Li perllongarà el sofriment.

2 Diferir, retardar, deixar per a més tard; ajornar. L’execució del projecte s’ha perllongat molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perllongar

GERUNDI: perllongant

PARTICIPI: perllongat, perllongada, perllongats, perllongades

INDICATIU PRESENT: perllongo, perllongues, perllonga, perllonguem, perllongueu, perllonguen

INDICATIU IMPERFET: perllongava, perllongaves, perllongava, perllongàvem, perllongàveu, perllongaven

INDICATIU PASSAT: perllonguí, perllongares, perllongà, perllongàrem, perllongàreu, perllongaren

INDICATIU FUTUR: perllongaré, perllongaràs, perllongarà, perllongarem, perllongareu, perllongaran

INDICATIU CONDICIONAL: perllongaria, perllongaries, perllongaria, perllongaríem, perllongaríeu, perllongarien

SUBJUNTIU PRESENT: perllongui, perllonguis, perllongui, perllonguem, perllongueu, perllonguin

SUBJUNTIU IMPERFET: perllongués, perllonguessis, perllongués, perllonguéssim, perllonguéssiu, perllonguessin

IMPERATIU: perllonga, perllongui, perllonguem, perllongueu, perllonguin

->perló

■perló

m TÈXT Nom amb el qual són coneguts els filaments i fibres sintètics formats per llargues cadenes de poliamida.

->perlocució

perlocució

f LING Per oposició a locució i il·locució, dimensió dels actes de parla que en determina l’efecte sobre els interlocutors (en qualitat d’amenaça, insult, lloança, etc.).

->perlocutiu

■perlocutiu -iva

Part. sil.: per_lo_cu_tiu

adj LING Relatiu o pertanyent a la perlocució. Acte de parla perlocutiu.

->permanència

■permanència

Part. sil.: per_ma_nèn_ci_a

[de permanent; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f 1 1 Qualitat de permanent.

2 Fet de romandre, de durar.

2 pl Temps suplementari que els alumnes d’una escola es queden, després de les hores normals de classe.

->permanent

■permanent

[del ll. permanens, -ntis, íd.; 1a FONT: c. 1400, Canals]

adj 1 1 Que es manté en el mateix estat, sense canvi, sense moure’s. Els goigs permanents del cel.

2 Que roman. Exposició permanent.

3 Que no és provisori.

2 ondulació permanent (o, simplement, permanent) Ondulació artificial dels cabells que dura molt de temps. De tant en tant es fa fer la permanent.

->permanentment

■permanentment

[de permanent]

adv D’una manera permanent.

->permanganat

■permanganat

m QUÍM INORG 1 Qualsevol sal de l’àcid permangànic.

2 Anió de fórmula MnO-4.

->permangànic

■permangànic, àcid

[HMnO4] QUÍM INORG Oxoàcid mineral que existeix únicament en solució.

->permanganimetria

■permanganimetria

Part. sil.: per_man_ga_ni_me_tri_a

f QUÍM ANAL Mètode d’anàlisi volumètrica de substàncies reductores que fa ús d’una solució colorant de permanganat potàssic.

->permatró

permatró

m ELECTRÒN Tub electrònic d’atmosfera gasosa proveït d’un càtode termoelectrònic, anàleg a un tiratró.

->permeabilitat

■permeabilitat

Part. sil.: per_me_a_bi_li_tat

[de permeable; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 Qualitat de permeable.

2 permeabilitat magnètica MAGNET [símb: mi] Propietat dels medis materials que modifica l’acció dels pols o masses magnètiques, així com la inducció magnètica B que resulta quan el medi és sotmès a una intensitat de camp magnètic H.

->permeable

■permeable

Part. sil.: per_me_a_ble

[del ll. permeabĭlis, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 1 Que deixa passar un gas o un líquid a través dels seus porus.

2 p ext Que deixa passar algun tipus de radiació.

2 p ext Receptiu a les influències o les idees externes. Una novel·lista permeable a les noves idees estètiques. Un gerent gens permeable a les propostes dels treballadors. Un partit polític, una cultura poc permeable.

3 MAGNET Que té permeabilitat.

->permeàmetre

■permeàmetre

Part. sil.: per_me_à_me_tre

m METROL Aparell emprat per a mesurar característiques magnètiques de materials ferromagnètics.

->permeància

■permeància

Part. sil.: per_me_àn_ci_a

f MAGNET [símb: Λ] Inversa de la reluctància.

->permeasa

permeasa

Part. sil.: per_me_a_sa

f BIOQ Sistema transportador específic a través de membranes biològiques de natura totalment o parcialment proteica.

->permetedor

■permetedor -a

[de permetre]

adj Que pot ésser permès; permissible.

->permetre

■permetre

[del ll. permittĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Donar llibertat, no impedir de fer alguna cosa. El governador no permeté la manifestació. No sé com li permeten aquestes disbauxes.

2 pron Prendre’s la llibertat de fer una cosa. M’he permès d’entrar sense trucar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: permetre

GERUNDI: permetent

PARTICIPI: permès, permesa, permesos, permeses

INDICATIU PRESENT: permeto, permets, permet, permetem, permeteu, permeten

INDICATIU IMPERFET: permetia, permeties, permetia, permetíem, permetíeu, permetien

INDICATIU PASSAT: permetí, permeteres, permeté, permetérem, permetéreu, permeteren

INDICATIU FUTUR: permetré, permetràs, permetrà, permetrem, permetreu, permetran

INDICATIU CONDICIONAL: permetria, permetries, permetria, permetríem, permetríeu, permetrien

SUBJUNTIU PRESENT: permeti, permetis, permeti, permetem, permeteu, permetin

SUBJUNTIU IMPERFET: permetés, permetessis, permetés, permetéssim, permetéssiu, permetessin

IMPERATIU: permet, permeti, permetem, permeteu, permetin

->permià^1

■permià^1 -ana

Part. sil.: per_mi_à

[del nom de la ciutat de Perm (Rússia), o bé del nom de l’ant. reialme finohongarès de Permiya, Rússia oriental, prop dels Urals]

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al permià.

2 m Darrer període o sistema del paleozoic o era primària, situat per sobre del carbonífer.

->permià^2

permià^2 -ana

Part. sil.: per_mi_à

[v. permià^1]

1 adj Relatiu o pertanyent als permians o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’una població finesa del grup oriental establerta a les regions autònomes dels komis i dels udmurts i en regions limítrofes dels voltants. També són coneguts amb el nom de komis.

3 llengües permianes LING Branca de llengües del grup finoúgric, de la família uraliana constituïda pel votiac i el ziriè, parlats a l’oest dels Urals centrals i septentrionals.

->permiac

permiac

Part. sil.: per_mi_ac

adj i m i f ETNOL permià^2.

->pèrmic

pèrmic -a

adj i m ESTRATIG permià^1.

->permís

■permís

[del ll. permissus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1459]

m 1 Consentiment formal, autorització oral o escrita a dir o fer quelcom.

2 Llibertat donada a algú per a fer o dir quelcom.

3 Autorització o llicència que hom dóna a algú per a cessar temporalment en el seu treball, estudis i, especialment, en el servei militar.

4 permís d’arma MIL Llicència que concedeix l’autoritat governativa i que permet de posseir o usar armes curtes o llargues d’ànima estriada.

5 permís de circulació TRÀNS Autorització que permet de circular a un vehicle de motor.

6 permís de conduir TRÀNS i TRANSP Autorització per a poder conduir un vehicle de motor.

7 permís de treball Document atorgat als estrangers per a treballar en un país foraster.

->permissibilitat

■permissibilitat

[de permissible]

f Qualitat de permissible.

->permissible

■permissible

[del b. ll. permissibĭlis, íd.]

adj Que pot ésser permès.

->permissió

■permissió

Part. sil.: per_mis_si_ó

[del ll. permissio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

f 1 Acció de permetre.

2 Permís.

->permissionari

■permissionari -ària

Part. sil.: per_mis_si_o_na_ri

[de permissió]

m i f 1 El qui frueix d’una llicència o permís.

2 DR El qui frueix d’una autorització de l’administració pública per a dur a terme una activitat, una explotació, una investigació, etc.

->permissiu

■permissiu -iva

Part. sil.: per_mis_siu

[de permís]

adj 1 Que implica permís, que permet.

2 norma permissiva DR Llei que imposa de tolerar que altres facin alguna cosa.

->permissivament

■permissivament

[de permissiu]

adv Amb permissió.

->permissivitat

■permissivitat

[de permissiu]

f Qualitat de permissiu.

->permitent

■permitent

[del ll. permittens, -ntis, participi pres. de permittĕre ‘permetre’]

adj Que permet.

->permitivitat

■permitivitat

f ELECT [símb: ε] Constant que expressa la influència d’un medi isòtrop sobre les forces d’atracció o de repulsió entre cossos electritzats.

->permixtió

■permixtió

Part. sil.: per_mix_ti_ó

[del ll. permixtio, -ōnis, íd., der. de permiscēre ‘barrejar del tot’, der. de miscēre ‘mesclar’]

f Acció de barrejar o mesclar completament.

->permocarbonífer

permocarbonífer -a

adj i m ESTRATIG Terme usat per a referir-se al conjunt dels sistemes o períodes permià i carbonífer.

->permòdol

■permòdol

[molt probablement d’un comp. ll. palus mutŭlus ‘pal que fa de cap de biga’, on el primer element s’hauria modificat per dissimilació, pal-, par-, per-; 1a FONT: s. XIII]

m CONSTR Pedra o peça de fusta que surt d’una paret, i que sosté, damunt el seu pla horitzontal, el cap d’una biga, d’un prestatge, etc.

->permotriàsic

permotriàsic -a

Part. sil.: per_mo_tri_à_sic

adj i m ESTRATIG Terme usat en les àrees on es fa molt difícil la separació del permià i del triàsic per a englobar els terrenys que pertanyen a aquests dos sistemes o períodes.

->permuta

■permuta

[de permutar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Canvi d’una cosa que hom posseeix, d’un càrrec, d’un benifet, per un altre.

2 DR CIV Contracte entre dos, pel qual s’obliguen a bescanviar-se alguna cosa.

->permutable

■permutable

[del ll. td. permutabĭlis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Que es pot permutar.

2 LING Dit de l’element lingüístic capaç d’ésser canviat per un altre, si més no en un context determinat, sense esvair-ne la gramaticalitat.

->permutació

■permutació

Part. sil.: per_mu_ta_ci_ó

[del ll. permutatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de permutar;

2 l’efecte.

2 LING En glossemàtica, terme aplicat usualment a elements del nivell del contingut i correlatiu al de commutació, que és aplicat al nivell de l’expressió.

3 MAT Aplicació d’un conjunt de n elements a n llocs diferents.

->permutador

■permutador -a

[de permutar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que permuta.

->permutant

■permutant

[de permutar]

m i f Persona que fa permuta.

->permutar

■permutar

[del ll. permutare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 1 Posar una cosa en el lloc d’una altra, i viceversa.

2 Canviar una cosa per una altra. Permutar un torn de guàrdia amb un company. Permutar les paraules d’una citació.

2 DR CIV Fer una permuta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: permutar

GERUNDI: permutant

PARTICIPI: permutat, permutada, permutats, permutades

INDICATIU PRESENT: permuto, permutes, permuta, permutem, permuteu, permuten

INDICATIU IMPERFET: permutava, permutaves, permutava, permutàvem, permutàveu, permutaven

INDICATIU PASSAT: permutí, permutares, permutà, permutàrem, permutàreu, permutaren

INDICATIU FUTUR: permutaré, permutaràs, permutarà, permutarem, permutareu, permutaran

INDICATIU CONDICIONAL: permutaria, permutaries, permutaria, permutaríem, permutaríeu, permutarien

SUBJUNTIU PRESENT: permuti, permutis, permuti, permutem, permuteu, permutin

SUBJUNTIU IMPERFET: permutés, permutessis, permutés, permutéssim, permutéssiu, permutessin

IMPERATIU: permuta, permuti, permutem, permuteu, permutin

->pern

■pern

[masculinització de perna; 1a FONT: 1369]

m 1 1 TECNOL Peça metàl·lica, de forma cilíndrica, proveïda de cabota, en un extrem, i de rosca a l’altre per tal de poder-hi collar una femella, emprat per a unir dues peces o parts de peça, o bé per a servir d’eix del moviment d’una peça o part de peça respecte a una altra.

2 MOT Tub disposat al forat central d’un pistó d’un motor d’explosió a l’entorn del qual gira la biela pel seu cap superior.

3 pern d’ancoratge CONSTR i FUST Pern en el qual la cabota ha estat substituïda per un eixamplament i emprat per a fixar-hi alguna cosa en subjectar-la amb la femella roscada a l’extrem lliure.

2 fig Eix, fonament. El pern del món.

->perna

■perna

[del ll. pĕrna, íd.; 1a FONT: 974]

f 1 Cama (usat solament en certes expressions). Batre les pernes. Caure de pernes enlaire.

2 ant Cuixa d’un quadrúpede, especialment la de porc.

->pernabatre

■pernabatre

[de perna i batre; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr Espernetegar o espeternegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pernabatre

GERUNDI: pernabatent

PARTICIPI: pernabatut, pernabatuda, pernabatuts, pernabatudes

INDICATIU PRESENT: pernabato, pernabats, pernabat, pernabatem, pernabateu, pernabaten

INDICATIU IMPERFET: pernabatia, pernabaties, pernabatia, pernabatíem, pernabatíeu, pernabatien

INDICATIU PASSAT: pernabatí, pernabateres, pernabaté, pernabatérem, pernabatéreu, pernabateren

INDICATIU FUTUR: pernabatré, pernabatràs, pernabatrà, pernabatrem, pernabatreu, pernabatran

INDICATIU CONDICIONAL: pernabatria, pernabatries, pernabatria, pernabatríem, pernabatríeu, pernabatrien

SUBJUNTIU PRESENT: pernabati, pernabatis, pernabati, pernabatem, pernabateu, pernabatin

SUBJUNTIU IMPERFET: pernabatés, pernabatessis, pernabatés, pernabatéssim, pernabatéssiu, pernabatessin

IMPERATIU: pernabat, pernabati, pernabatem, pernabateu, pernabatin

->pernada

■pernada

[de perna; 1a FONT: s. XVI]

f 1 1 Cop de cama.

2 Moviment violent de la cama.

2 Quarta part de la masia.

3 1 CONSTR NAV Cadascun dels dos braços que forma qualsevol peça corba de construcció.

2 MAR Cadascuna de les branques d’una corda que es divideix en dues o més.

->pernejar

■pernejar

[de perna; 1a FONT: 1915, DAg.]

v intr Donar pernades; camejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pernejar

GERUNDI: pernejant

PARTICIPI: pernejat, pernejada, pernejats, pernejades

INDICATIU PRESENT: pernejo, perneges, perneja, pernegem, pernegeu, pernegen

INDICATIU IMPERFET: pernejava, pernejaves, pernejava, pernejàvem, pernejàveu, pernejaven

INDICATIU PASSAT: pernegí, pernejares, pernejà, pernejàrem, pernejàreu, pernejaren

INDICATIU FUTUR: pernejaré, pernejaràs, pernejarà, pernejarem, pernejareu, pernejaran

INDICATIU CONDICIONAL: pernejaria, pernejaries, pernejaria, pernejaríem, pernejaríeu, pernejarien

SUBJUNTIU PRESENT: pernegi, pernegis, pernegi, pernegem, pernegeu, pernegin

SUBJUNTIU IMPERFET: pernegés, pernegessis, pernegés, pernegéssim, pernegéssiu, pernegessin

IMPERATIU: perneja, pernegi, pernegem, pernegeu, pernegin

->perniciós

■perniciós -osa

Part. sil.: per_ni_ci_ós

[del ll. perniciosus, -a, -um, íd., der de pernicies ‘ruïna, desgràcia’, der. de nex; 1a FONT: 1491]

adj 1 Greument damnós o perjudicial. Perniciós a la salut.

2 PAT De caràcter molt greu. Anèmia perniciosa. Febre perniciosa.

->perniciosament

■perniciosament

Part. sil.: per_ni_ci_o_sa_ment

[de perniciós]

adv D’una manera perniciosa.

->pernil

■pernil

[de l’aragonès pernil, der. de perna amb el sufix aragonès-castellà -il, ll. -ile, que designa parts o peces del cos: rabacil, bracil, cuadril, frontil, dedil; 1a FONT: 1560, Nebrija-Bornat]

m 1 1 Cuixa d’un animal.

2 fig Tenir, una persona, bons pernils.

2 esp ALIM 1 Cuixa o espatlla de porc o de senglar salada, i posteriorment dessecada perquè es conservi.

2 pernil d’enceball Pernil de porc ibèric que ha estat sobrealimentat amb glans, herbes i pinso.

3 pernil dolç (o de York) Pernil de porc, desossat, assaonat, nitrificat i cuit, emmotllat amb cobertes o en llauna.

4 pernil salat Pernil.

->pernill

■pernill

m Pernil.

->perniosi

perniosi

Part. sil.: per_ni_o_si

f PAT Nom genèric de les malalties ocasionades pel fred.

->pernoctar

■pernoctar

[del ll. pernoctare, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v intr Passar la nit en un lloc determinat. Havíem decidit de pernoctar a Figueres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pernoctar

GERUNDI: pernoctant

PARTICIPI: pernoctat, pernoctada, pernoctats, pernoctades

INDICATIU PRESENT: pernocto, pernoctes, pernocta, pernoctem, pernocteu, pernocten

INDICATIU IMPERFET: pernoctava, pernoctaves, pernoctava, pernoctàvem, pernoctàveu, pernoctaven

INDICATIU PASSAT: pernoctí, pernoctares, pernoctà, pernoctàrem, pernoctàreu, pernoctaren

INDICATIU FUTUR: pernoctaré, pernoctaràs, pernoctarà, pernoctarem, pernoctareu, pernoctaran

INDICATIU CONDICIONAL: pernoctaria, pernoctaries, pernoctaria, pernoctaríem, pernoctaríeu, pernoctarien

SUBJUNTIU PRESENT: pernocti, pernoctis, pernocti, pernoctem, pernocteu, pernoctin

SUBJUNTIU IMPERFET: pernoctés, pernoctessis, pernoctés, pernoctéssim, pernoctéssiu, pernoctessin

IMPERATIU: pernocta, pernocti, pernoctem, pernocteu, pernoctin

->pernoliar

■pernoliar

Part. sil.: per_no_li_ar

[del b. ll. ecl. peroleare, base del cat. ant. peroliar, encreuat després amb inoleare, que hauria pogut donar un perinoleare; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v tr LITÚRG Extremunciar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pernoliar

GERUNDI: pernoliant

PARTICIPI: pernoliat, pernoliada, pernoliats, pernoliades

INDICATIU PRESENT: pernolio, pernolies, pernolia, pernoliem, pernolieu, pernolien

INDICATIU IMPERFET: pernoliava, pernoliaves, pernoliava, pernoliàvem, pernoliàveu, pernoliaven

INDICATIU PASSAT: pernolií, pernoliares, pernolià, pernoliàrem, pernoliàreu, pernoliaren

INDICATIU FUTUR: pernoliaré, pernoliaràs, pernoliarà, pernoliarem, pernoliareu, pernoliaran

INDICATIU CONDICIONAL: pernoliaria, pernoliaries, pernoliaria, pernoliaríem, pernoliaríeu, pernoliarien

SUBJUNTIU PRESENT: pernoliï, pernoliïs, pernoliï, pernoliem, pernolieu, pernoliïn

SUBJUNTIU IMPERFET: pernoliés, pernoliessis, pernoliés, pernoliéssim, pernoliéssiu, pernoliessin

IMPERATIU: pernolia, pernoliï, pernoliem, pernolieu, pernoliïn

->però

■però

[del ll. postclàssic per hŏc ‘per això’, que, usat preferentment en frases negatives, prengué el sentit adversatiu ‘no obstant això, tanmateix’; 1a FONT: 1272, CTort.]

1 conj Marca l’oposició entre les dues proposicions o membres que lliga (allò que hom diu en la segona és una restricció, una cosa contrària, etc.). La idea és bona, però no és original. És un bon noi, però és molt gandul. M’ho va explicar, però no el vaig entendre.

2 conj 1 Té una significació concessiva. Ell t’ho cedirà tot, amb la condició, però, que li resti alguna cosa per a viure.

2 [sovint seguida de molt] Serveix de vegades per a insistir. Ho han fet malament, però molt malament. M’han enganyat, però d’una manera indigna.

3 [pl peròs] m Objecció, dificultat. En tot troba peròs.

->perol

■perol

[dimin. de l’ant. pèr ‘mena de cubell’, d’un gal meridional *parium (bretó i còrnic ant. també per), corresponent a un protocèltic quario-, qurio-; 1a FONT: c. 1300]

m Vas de metall, d’una forma aproximadament hemisfèrica, per a anar al foc. Un perol d’aram.

->perola

■perola

Hom.: parola

[de perol; 1a FONT: 1255]

f Perol gran; caldera.

->perolada

■perolada

[de perol]

f Allò que es cou d’un cop en un perol o una perola; calderada.

->perolaire

■perolaire

Part. sil.: pe_ro_lai_re

[de perol; 1a FONT: s. XIX, Milà i F.]

m i f Peroler, calderer.

->peroler

■peroler -a

Hom.: paroler

[de perol]

m i f Persona que fa perols o en ven; calderer.

->peroné

■peroné

[del gr. perónē ‘clauet de sivella; clavilla; l’os més prim de la cama’]

[pl -és] m ANAT ANIM Os dels vertebrats terrestres situat a la part externa del segon segment de les extremitats posteriors, al costat de la tíbia.

->peroneal

■peroneal

Part. sil.: pe_ro_ne_al

[de peroné]

adj ANAT ANIM 1 Relatiu o pertanyent al peroné.

2 Pròxim al peroné. Artèria peroneal.

->peronisme

■peronisme

m HIST Moviment sociopolític instaurat pel president Juan Domingo Perón a l’Argentina arran de les eleccions del 1946.

->peronista

■peronista

1 adj Relatiu o pertanyent a Perón i al peronisme.

2 m i f Partidari de Perón o del peronisme.

->peronosporàcies

peronosporàcies

Part. sil.: pe_ro_nos_po_rà_ci_es

f BOT 1 pl Família de ficomicets oomicetals constituïda per fongs paràsits de plantes superiors terrestres, amb el miceli ramificat i conidiòfors aeris per sobre l’epidermis.

2 sing Fong de la família de les peronosoporàcies.

->peronosporals

■peronosporals

f BOT 1 pl Ordre de ficomicets de la subclasse de les oomicètides constituït per fongs generalment paràsits de plantes.

2 sing Fong de l’ordre de les peronosporals.

->peroració

■peroració

Part. sil.: per_o_ra_ci_ó

[del ll. peroratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1560]

f 1 Acció de perorar.

2 La darrera part d’un discurs.

->perorar

■perorar

Part. sil.: per_o_rar

[del ll. perorare, íd.; 1a FONT: 1784]

v intr 1 Pronunciar un discurs o discursos. Ara peroren els convidats.

2 p ext i col·loq Parlar, algú, com si fes un discurs. De cop i volta, es posà a perorar contra meu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perorar

GERUNDI: perorant

PARTICIPI: perorat, perorada, perorats, perorades

INDICATIU PRESENT: peroro, perores, perora, perorem, peroreu, peroren

INDICATIU IMPERFET: perorava, peroraves, perorava, peroràvem, peroràveu, peroraven

INDICATIU PASSAT: perorí, perorares, perorà, peroràrem, peroràreu, peroraren

INDICATIU FUTUR: peroraré, peroraràs, perorarà, perorarem, perorareu, peroraran

INDICATIU CONDICIONAL: peroraria, peroraries, peroraria, peroraríem, peroraríeu, perorarien

SUBJUNTIU PRESENT: perori, peroris, perori, perorem, peroreu, perorin

SUBJUNTIU IMPERFET: perorés, peroressis, perorés, peroréssim, peroréssiu, peroressin

IMPERATIU: perora, perori, perorem, peroreu, perorin

->perovskita

■perovskita

f MINERAL Òxid de titani i calci, de fórmula CaTiO3, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic, pseudocúbic.

->peroxi

■peroxi, radical

QUÍM ORG Cadascuna de les espècies radicalàries de fórmula general R—O—O formades per reacció d’un radical orgànic lliure amb l’oxigen molecular.

->peroxi-

peroxi-

QUÍM ORG Peroxo-.

->peroxiàcid

peroxiàcid

Part. sil.: pe_ro_xi_à_cid

m QUÍM Peroxoàcid.

->peròxid

■peròxid

m 1 QUÍM Cadascun dels composts que contenen el grup —O—O—, en el qual cada àtom d’oxigen presenta un nombre d’oxidació de -1.

2 índex de peròxids ALIM Mesura de l’enranciment oxidatiu dels greixos, mitjançant la determinació dels peròxids presents.

->peroxidació

■peroxidació

Part. sil.: pe_ro_xi_da_ci_ó

f 1 QUÍM 1 Acció de peroxidar;

2 l’efecte.

2 ALIM Procés de formació de peròxids en els greixos a causa de la degradació oxidativa que s’inclou en el fenomen general de l’enranciment.

->peroxidar

■peroxidar

Part. sil.: per_o_xi_dar

[de oxidar]

v tr QUÍM Oxidar al grau més alt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: peroxidar

GERUNDI: peroxidant

PARTICIPI: peroxidat, peroxidada, peroxidats, peroxidades

INDICATIU PRESENT: peroxido, peroxides, peroxida, peroxidem, peroxideu, peroxiden

INDICATIU IMPERFET: peroxidava, peroxidaves, peroxidava, peroxidàvem, peroxidàveu, peroxidaven

INDICATIU PASSAT: peroxidí, peroxidares, peroxidà, peroxidàrem, peroxidàreu, peroxidaren

INDICATIU FUTUR: peroxidaré, peroxidaràs, peroxidarà, peroxidarem, peroxidareu, peroxidaran

INDICATIU CONDICIONAL: peroxidaria, peroxidaries, peroxidaria, peroxidaríem, peroxidaríeu, peroxidarien

SUBJUNTIU PRESENT: peroxidi, peroxidis, peroxidi, peroxidem, peroxideu, peroxidin

SUBJUNTIU IMPERFET: peroxidés, peroxidessis, peroxidés, peroxidéssim, peroxidéssiu, peroxidessin

IMPERATIU: peroxida, peroxidi, peroxidem, peroxideu, peroxidin

->peroxidasa

peroxidasa

f BIOQ Enzim que es troba als peroxisomes i que catalitza oxidacions del substrat mitjançant peròxid d’hidrogen.

->peroxisoma

peroxisoma

m CIT Vesícula cel·lular rica en enzims, que té un paper regulador sobre el metabolisme del colesterol, anomenada també uricosoma, glicosoma i microcòs.

->peroxo-

peroxo-

QUÍM INORG Prefix que assenyala la presència del radical —O—O— en una molècula.

->peroxoacètic

peroxoacètic, àcid

QUÍM ORG Àcid peracètic.

->peroxoàcid

■peroxoàcid

Part. sil.: pe_ro_xo_à_cid

m QUÍM Cadascun dels oxoàcids inorgànics en els quals el radical —O— ha estat substituït per un radical —O—O—.

->peroxodisulfat

■peroxodisulfat

m QUÍM INORG 1 Qualsevol sal de l’àcid peroxodisulfúric.

2 Anió de fórmula S2O^28-.

->peroxodisulfúric

■peroxodisulfúric, àcid

[H2S2O8] QUÍM INORG Peroxoàcid mineral sòlid cristal·lí.

->peroxomonosulfúric

■peroxomonosulfúric, àcid

QUÍM INORG Peroxoàcid mineral sòlid cristal·lí, de fórmula HOSO2OOH, anomenat també àcid de Caro.

->perpal

■perpal

[der. de pal, potser d’un *prepal (cf. port. prepau ‘peça davant l’arbre de la nau’), o bé d’una dilació consonàntica d’un *ferpal, de ferri palum o ferro palu ‘pal de ferro’; 1a FONT: 1299]

m OFIC Alçaprem.

->perpaler

■perpaler -a

[de perpal]

m i f OFIC Obrer que treballa amb el perpal o alçaprem.

->perpalina

■perpalina

[de perpal]

f Petit perpal, palanqueta.

->perpany

■perpany

[d’un ll. vg. *perpedaneum, comp. de per ‘per’ i pedaneus ‘relatiu al peu’, és a dir, ‘pedra de base que va d’un costat a l’altre’; 1a FONT: 1435]

m CONSTR 1 Element interior del sistema de contraforts, que descarrega el pes de les parets damunt columnes exemptes.

2 Pedra o pedra artificial que té el gruix de la paret de la qual forma part i que és disposada de cara a cara de la dita paret tot travessant-la.

3 1 Pedra de construcció que té uns 20 cm de gruix, uns 40 cm d’amplada i uns 80 cm de longitud.

2 perpany estret Perpany de gruix rebaixat a uns 15 cm.

3 perpany ample Perpany d’uns 50 cm d’amplada.

->perpendicle

■perpendicle

[del ll. perpendicŭlum ‘plomada’]

m 1 Cosa que penja verticalment.

2 ASTR Pèndol.

->perpendicular

■perpendicular

[del ll. perpendicularis, íd., der. de perpendicŭlum ‘plomada’; 1a FONT: 1512]

adj i f GEOM Dit d’una recta, d’un pla, que cau sobre una recta o un pla sense inclinar-se més a un costat que a un altre, formant angles rectes. Una recta perpendicular a una altra. Una recta perpendicular a un pla. Dos plans perpendiculars entre ells.

->perpendicularitat

■perpendicularitat

[de perpendicular]

f Qualitat de perpendicular.

->perpendicularment

■perpendicularment

[de perpendicular]

adv Formant angles rectes.

->perpetrable

■perpetrable

[del ll. td. perpetrabĭlis ‘lícit, que es pot fer’]

adj Que pot ésser perpetrat.

->perpetració

■perpetració

Part. sil.: per_pe_tra_ci_ó

[del ll. td. perpetratio, -ōnis ‘execució’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Acció de perpetrar.

->perpetrador

■perpetrador -a

[del ll. td. perpetrator, -ōris ‘el qui fa o comet (alguna cosa dolenta)’; 1a FONT: 1403]

adj i m i f Que perpetra.

->perpetrar

■perpetrar

[del ll. td. perpetrare ‘executar, acomplir’, sobretot en sentit pejoratiu, der. de patrare (v. impetrar); 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Fer, executar, en el sentit especial de cometre una acció criminal. Perpetrar un crim, un assassinat, un robatori, un segrest. Qui ha perpetrat aquesta obra immunda?

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perpetrar

GERUNDI: perpetrant

PARTICIPI: perpetrat, perpetrada, perpetrats, perpetrades

INDICATIU PRESENT: perpetro, perpetres, perpetra, perpetrem, perpetreu, perpetren

INDICATIU IMPERFET: perpetrava, perpetraves, perpetrava, perpetràvem, perpetràveu, perpetraven

INDICATIU PASSAT: perpetrí, perpetrares, perpetrà, perpetràrem, perpetràreu, perpetraren

INDICATIU FUTUR: perpetraré, perpetraràs, perpetrarà, perpetrarem, perpetrareu, perpetraran

INDICATIU CONDICIONAL: perpetraria, perpetraries, perpetraria, perpetraríem, perpetraríeu, perpetrarien

SUBJUNTIU PRESENT: perpetri, perpetris, perpetri, perpetrem, perpetreu, perpetrin

SUBJUNTIU IMPERFET: perpetrés, perpetressis, perpetrés, perpetréssim, perpetréssiu, perpetressin

IMPERATIU: perpetra, perpetri, perpetrem, perpetreu, perpetrin

->perpetu

■perpetu -ètua

[del ll. perpetuus ‘continu, sense interrupció, que dura sempre’, der. de petĕre ‘dirigir-se vers’, amb el prefix intensiu per-, és a dir, ‘dirigit del tot vers un fi, sense interrupció’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj 1 Que no cessa mai, que dura sempre o per un temps il·limitat. La regió de neus perpètues. Condemnat a cadena perpètua.

2 Vitalici, aplicat a certs càrrecs obtinguts per herència o per elecció.

->perpetuable

■perpetuable

Part. sil.: per_pe_tu_a_ble

[de perpetuar]

adj Que pot ésser perpetuat, que és digne de perpetuar-se.

->perpetuació

■perpetuació

Part. sil.: per_pe_tu_a_ci_ó

[del b. ll. perpetuatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1412]

f Acció de perpetuar.

->perpetuador

■perpetuador -a

Part. sil.: per_pe_tu_a_dor

[de perpetuar]

adj i m i f Que perpetua.

->perpetual

■perpetual

Part. sil.: per_pe_tu_al

[del b. ll. perpetualis, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

adj Perpetu.

->perpetualment

■perpetualment

Part. sil.: per_pe_tu_al_ment

[de perpetual; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv Perpètuament.

->perpètuament

■perpètuament

Part. sil.: per_pè_tu_a_ment

[de perpetu; 1a FONT: 1596]

adv D’una manera perpètua.

->perpetuar

■perpetuar

Part. sil.: per_pe_tu_ar

[del ll. perpetuare, íd.; 1a FONT: 1487]

v tr Fer perpetu, fer que una cosa duri sempre. Perpetuar la memòria d’un fet.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perpetuar

GERUNDI: perpetuant

PARTICIPI: perpetuat, perpetuada, perpetuats, perpetuades

INDICATIU PRESENT: perpetuo, perpetues, perpetua, perpetuem, perpetueu, perpetuen

INDICATIU IMPERFET: perpetuava, perpetuaves, perpetuava, perpetuàvem, perpetuàveu, perpetuaven

INDICATIU PASSAT: perpetuí, perpetuares, perpetuà, perpetuàrem, perpetuàreu, perpetuaren

INDICATIU FUTUR: perpetuaré, perpetuaràs, perpetuarà, perpetuarem, perpetuareu, perpetuaran

INDICATIU CONDICIONAL: perpetuaria, perpetuaries, perpetuaria, perpetuaríem, perpetuaríeu, perpetuarien

SUBJUNTIU PRESENT: perpetuï, perpetuïs, perpetuï, perpetuem, perpetueu, perpetuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: perpetués, perpetuessis, perpetués, perpetuéssim, perpetuéssiu, perpetuessin

IMPERATIU: perpetua, perpetuï, perpetuem, perpetueu, perpetuïn

->perpetuenc

perpetuenc -a

Part. sil.: per_pe_tu_enc

adj i m i f De Santa Perpètua de Mogoda (Vallès Occidental).

->perpetuí

perpetuí -ïna

Part. sil.: per_pe_tu_í

adj i m i f Perpetuenc.

->perpetuïna

■perpetuïna

Part. sil.: per_pe_tu_ï_na

f BOT i JARD Planta herbàcia anual de la família de les amarantàcies (Gomphrena globosa), de fulles oposades i flors apètales en glomèruls de color rosa o blanc, que hom planta en tests.

->perpetuïtat

■perpetuïtat

Part. sil.: per_pe_tu_ï_tat

[del ll. perpetuĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1392]

f 1 1 Qualitat de perpetu.

2 Durada constant.

2 a perpetuïtat loc adv Per sempre. Bandejat a perpetuïtat.

->perpinyanenc

perpinyanenc -a

adj i m i f Perpinyanès.

->perpinyanès

■perpinyanès -esa

adj i m i f De Perpinyà (Rosselló).

->perplex

■perplex -a

[del ll. perplexus, -a, -um ‘entortolligat, embolicat’; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Dit de la persona que, en plena confusió, no pot sortir del dubte, no sap què decidir, quin partit prendre, què pensar, etc.

->perplexament

■perplexament

[de perplex]

adv Amb perplexitat.

->perplexitat

■perplexitat

[del ll. perplexĭtas, -ātis, íd.]

f Estat del qui està perplex.

->perpra

perpra

f NUMIS Nom donat al segle XIII al solidus bizantí.

->perpunt

■perpunt

m INDUM i HIST Peça de vestir enconxada i repuntejada amb què es cobria el cos.

->perpunter

■perpunter -a

m i f OFIC i HIST Persona que feia perpunts o en venia.

->perquè

■perquè

[de per^2 i què; 1a FONT: s. XII]

1 conj Introdueix una oració subordinada en què hom diu: 1 El motiu. No ho pot fer perquè no té temps. No han sortit perquè plovia.

2 El fi o objecte de l’acció expressada en la proposició principal. T’ho dic perquè li ho facis saber.

2 [pl perquès] m Raó per la qual. No et sabria dir el perquè.

->perquirir

■perquirir

[del ll. perquirĕre, íd.; 1a FONT: 1340]

v tr 1 Escorcollar, cercar amb diligència.

2 DR PROC Practicar una perquisició judicial.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perquirir

GERUNDI: perquirint

PARTICIPI: perquirit, perquirida, perquirits, perquirides

INDICATIU PRESENT: perquireixo, perquireixes, perquireix, perquirim, perquiriu, perquireixen

INDICATIU IMPERFET: perquiria, perquiries, perquiria, perquiríem, perquiríeu, perquirien

INDICATIU PASSAT: perquirí, perquirires, perquirí, perquirírem, perquiríreu, perquiriren

INDICATIU FUTUR: perquiriré, perquiriràs, perquirirà, perquirirem, perquirireu, perquiriran

INDICATIU CONDICIONAL: perquiriria, perquiriries, perquiriria, perquiriríem, perquiriríeu, perquiririen

SUBJUNTIU PRESENT: perquireixi, perquireixis, perquireixi, perquirim, perquiriu, perquireixin

SUBJUNTIU IMPERFET: perquirís, perquirissis, perquirís, perquiríssim, perquiríssiu, perquirissin

IMPERATIU: perquireix, perquireixi, perquirim, perquiriu, perquireixin

->perquisició

■perquisició

Part. sil.: per_qui_si_ci_ó

[del ll. perquisitio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de perquirir;

2 l’efecte.

2 DR PROC Escorcoll del domicili d’algú per manament judicial.

3 DR FISC Escorcoll practicat en algunes duanes.

->perquisicionar

■perquisicionar

Part. sil.: per_qui_si_ci_o_nar

[de perquisició]

v intr Fer una perquisició o perquisicions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perquisicionar

GERUNDI: perquisicionant

PARTICIPI: perquisicionat, perquisicionada, perquisicionats, perquisicionades

INDICATIU PRESENT: perquisiciono, perquisiciones, perquisiciona, perquisicionem, perquisicioneu, perquisicionen

INDICATIU IMPERFET: perquisicionava, perquisicionaves, perquisicionava, perquisicionàvem, perquisicionàveu, perquisicionaven

INDICATIU PASSAT: perquisicioní, perquisicionares, perquisicionà, perquisicionàrem, perquisicionàreu, perquisicionaren

INDICATIU FUTUR: perquisicionaré, perquisicionaràs, perquisicionarà, perquisicionarem, perquisicionareu, perquisicionaran

INDICATIU CONDICIONAL: perquisicionaria, perquisicionaries, perquisicionaria, perquisicionaríem, perquisicionaríeu, perquisicionarien

SUBJUNTIU PRESENT: perquisicioni, perquisicionis, perquisicioni, perquisicionem, perquisicioneu, perquisicionin

SUBJUNTIU IMPERFET: perquisicionés, perquisicionessis, perquisicionés, perquisicionéssim, perquisicionéssiu, perquisicionessin

IMPERATIU: perquisiciona, perquisicioni, perquisicionem, perquisicioneu, perquisicionin

->perquisidor

■perquisidor -a

[del ll. perquisitor, -ōris, íd.]

adj i m i f 1 Que perquireix o perquisiciona.

2 mirada perquisidora Ullada atenta i malfiada.

->perranya

■perranya

[mot rar en cat., probablement de la família expressiva de parrac, en el sentit de ‘cosa menyspreable’]

f ròssa 1 1.

->perroquet

■perroquet

[del fr. perroquet, íd., probablement del cast. periquito ‘papagai’ encreuat amb el fr. perrot, dimin. de Pierre ‘Pere’; 1a FONT: 1780]

m CONSTR NAV 1 Masteler de sobremitjana.

2 Vela quadrada que va damunt la mitjana.

->perrotina

perrotina

f TÈXT Màquina, ja en desús, per a mecanitzar l’estampació a mà o a bac.

->perruca

■perruca

[del fr. perruque, íd., probablement del fr. ant. perruquet, actualment perroquet ‘lloro’ (v. perroquet), usat segurament per a ridiculitzar les grans perruques dels funcionaris de justícia, que els feien semblants als lloros; 1a FONT: s. XVIII]

f Cabellera postissa.

->perruquer

■perruquer -a

[de perruca; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f 1 Persona que té per ofici tallar els cabells, afaitar, pentinar, etc.

2 Persona que fa perruques o en ven.

->perruqueria

■perruqueria

Part. sil.: per_ru_que_ri_a

[de perruquer]

f 1 Obrador de perruquer.

2 Botiga de perruquer.

->perruquí

perruquí

[de perruca]

m 1 Perruca amb cueta que duien els homes al segle XVIII.

2 Cabells postissos que dissimulen l’absència de cabells naturals en un punt determinat del cap.

->persa

■persa

1 adj i m i f De Pèrsia (antic nom de l’Iran) o del persa (llengua).

2 m LING Llengua indoeuropea del grup irànic, amb nombrosos dialectes, parlada a l’antiga Pèrsia, a l’Iran i a gran part de l’Afganistan.

->persà

■persà -ana

adj i m i f Persa.

->per se

per se* [persé]

[llat ] loc adv i loc adj Locució que significa ‘per si mateix’. No tots els descobriments científics són positius ‘per se’. Considera que l’educació és un valor ‘per se’.

->persecució

■persecució

Part. sil.: per_se_cu_ci_ó

[del ll. persecutio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 Acció de perseguir.

2 DR PEN Procediment judicial dirigit contra algú del qual hom té indicis racionals que ha comès una acció criminal o hi ha participat.

3 pl HIST ECL Nom donat a l’actitud de l’imperi Romà envers el cristianisme.

4 HIST i RELIG Inflicció de penes als adeptes d’una creença, d’una religió.

->persecutor

■persecutor -a

[del ll. persecutor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f Perseguidor.

->persecutori

■persecutori -òria

[del b. ll. persecutorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la persecució.

2 Que implica persecució.

->persega

persega

f ICT Perca.

->perseguidor

■perseguidor -a

[de perseguir; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj i m i f Que persegueix.

->perseguiment

■perseguiment

[de perseguir; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m Acció de perseguir.

->perseguir

■perseguir

[del ll. persĕqui, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 1 Seguir algú que fuig per tal d’aconseguir-lo, d’agafar-lo. Els guardes el van perseguir, però ell va aconseguir de fer-se escàpol.

2 fig Anar al darrere d’algú per obtenir alguna cosa. Em persegueix a totes hores: no puc desempallegar-me’n.

3 DR PEN Procedir judicialment contra alguna persona per fer-la comparèixer davant els tribunals.

4 HIST i RELIG Infligir penes als adeptes d’una creença, religió, opinió, etc.

2 fig Treballar assíduament per aconseguir alguna cosa. Perseguir la realització d’un projecte. Perseguir la glòria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perseguir

GERUNDI: perseguint

PARTICIPI: perseguit, perseguida, perseguits, perseguides

INDICATIU PRESENT: persegueixo, persegueixes, persegueix, perseguim, perseguiu, persegueixen

INDICATIU IMPERFET: perseguia, perseguies, perseguia, perseguíem, perseguíeu, perseguien

INDICATIU PASSAT: perseguí, perseguires, perseguí, perseguírem, perseguíreu, perseguiren

INDICATIU FUTUR: perseguiré, perseguiràs, perseguirà, perseguirem, perseguireu, perseguiran

INDICATIU CONDICIONAL: perseguiria, perseguiries, perseguiria, perseguiríem, perseguiríeu, perseguirien

SUBJUNTIU PRESENT: persegueixi, persegueixis, persegueixi, perseguim, perseguiu, persegueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: perseguís, perseguissis, perseguís, perseguíssim, perseguíssiu, perseguissin

IMPERATIU: persegueix, persegueixi, perseguim, perseguiu, persegueixin

->persever

■persever

m Acció de perseverar.

->perseveració

perseveració

Part. sil.: per_se_ve_ra_ci_ó

[del ll. perseveratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Acció de perseverar.

2 PAT Persistència en una resposta o idea, a preguntes, qüestions o estímuls diferents.

->perseverança

■perseverança

[de perseverant; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Acció de perseverar.

2 1 Qualitat de perseverant.

2 Persistència en alguna cosa empresa, prossecució continuada en quelcom començat.

3 perseverança final CRIST Constància en la virtut i en el manteniment de la gràcia fins a la mort.

->perseverant

■perseverant

[del ll. perseverans, -ntis, participi pres. de perseverare ‘perseverar’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Que persevera.

->perseverantment

■perseverantment

[de perseverant]

adv Amb perseverança.

->perseverar

■perseverar

[del ll. perseverare, íd., der. de severus, -a, -um ‘rigorós, dur, sever’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr Persistir en una manera d’ésser o d’obrar. Perseverar en el bé, en l’amor a la pàtria, en la fe jurada. Perseverar en l’estudi, en el treball.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perseverar

GERUNDI: perseverant

PARTICIPI: perseverat, perseverada, perseverats, perseverades

INDICATIU PRESENT: persevero, perseveres, persevera, perseverem, persevereu, perseveren

INDICATIU IMPERFET: perseverava, perseveraves, perseverava, perseveràvem, perseveràveu, perseveraven

INDICATIU PASSAT: perseverí, perseverares, perseverà, perseveràrem, perseveràreu, perseveraren

INDICATIU FUTUR: perseveraré, perseveraràs, perseverarà, perseverarem, perseverareu, perseveraran

INDICATIU CONDICIONAL: perseveraria, perseveraries, perseveraria, perseveraríem, perseveraríeu, perseverarien

SUBJUNTIU PRESENT: perseveri, perseveris, perseveri, perseverem, persevereu, perseverin

SUBJUNTIU IMPERFET: perseverés, perseveressis, perseverés, perseveréssim, perseveréssiu, perseveressin

IMPERATIU: persevera, perseveri, perseverem, persevereu, perseverin

->persiana

■persiana

Part. sil.: per_si_a_na

[probablement del fr. persienne ‘de Pèrsia’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f CONSTR 1 Conjunt de llistons, tires, etc., a la manera d’un finestró o d’una cortina, o bé de llistons plans, emmarcats per un bastiment o fixats en columnes formant com un finestró. Persiana enrotllable.

2 persiana valenciana Persiana enrotllable a manera de cortina de llistonets de fusta o d’un altre material, articulats de manera que els junts queden molt a tocar.

3 persiana veneciana Persiana de tires enfilades entre elles que hom pot orientar i arrenglerar mitjançant un cordó.

->pèrsic

■pèrsic -a

adj Relatiu o pertanyent a Pèrsia o a la llengua persa.

->persicària

■persicària

Part. sil.: per_si_cà_ri_a

[del ll. científic persicarius, -a, -um, der. de persĭcus, -a, -um ‘de Pèrsia’]

f BOT Herba presseguera.

->persignar

■persignar

[del ll. persignare ‘enregistrar, marcar’; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Senyar algú o alguna cosa.

2 pron Fer tres vegades el senyal de la creu amb el dit polze de la mà dreta, l’una al front, l’altra a la boca i l’altra al pit, mentre hom recita “Pel senyal de la santa creu, etc.".

CONJUGACIÓ

INFINITIU: persignar

GERUNDI: persignant

PARTICIPI: persignat, persignada, persignats, persignades

INDICATIU PRESENT: persigno, persignes, persigna, persignem, persigneu, persignen

INDICATIU IMPERFET: persignava, persignaves, persignava, persignàvem, persignàveu, persignaven

INDICATIU PASSAT: persigní, persignares, persignà, persignàrem, persignàreu, persignaren

INDICATIU FUTUR: persignaré, persignaràs, persignarà, persignarem, persignareu, persignaran

INDICATIU CONDICIONAL: persignaria, persignaries, persignaria, persignaríem, persignaríeu, persignarien

SUBJUNTIU PRESENT: persigni, persignis, persigni, persignem, persigneu, persignin

SUBJUNTIU IMPERFET: persignés, persignessis, persignés, persignéssim, persignéssiu, persignessin

IMPERATIU: persigna, persigni, persignem, persigneu, persignin

->persimó

■persimó

m BOT i AGR Arbre de fulles el·líptiques de la família de les ebenàcies (Diospyros virginiana), flors unisexuals hipògines i fruits bacciformes comestibles, semblants als caquis, apreciat per la seva fusta dura i resistent.

->persistència

■persistència

Part. sil.: per_sis_tèn_ci_a

[de persistent; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

f 1 Acció de persistir.

2 Qualitat de persistent.

3 ELECTRÒN Lapse durant el qual un material luminescent continua emetent llum un cop ha cessat l’excitació que la produïa.

->persistent

■persistent

[del ll. persistens, -ntis, participi pres. de persistĕre ‘persistir’]

adj 1 Que persisteix. Un dolor persistent. Una pluja persistent.

2 BOT Dit dels òrgans que romanen a la planta més temps que el normal en òrgans anàlegs.

->persistentment

■persistentment

[de persistent]

adv Amb persistència.

->persistir

■persistir

[del ll. persistĕre, íd. (v. assistir); 1a FONT: 1696, DLac.]

v intr 1 Mantenir-se ferm en una actitud. L’acusat persisteix a negar.

2 Durar llarg temps. La secada persistia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: persistir

GERUNDI: persistint

PARTICIPI: persistit, persistida, persistits, persistides

INDICATIU PRESENT: persisteixo, persisteixes, persisteix, persistim, persistiu, persisteixen

INDICATIU IMPERFET: persistia, persisties, persistia, persistíem, persistíeu, persistien

INDICATIU PASSAT: persistí, persistires, persistí, persistírem, persistíreu, persistiren

INDICATIU FUTUR: persistiré, persistiràs, persistirà, persistirem, persistireu, persistiran

INDICATIU CONDICIONAL: persistiria, persistiries, persistiria, persistiríem, persistiríeu, persistirien

SUBJUNTIU PRESENT: persisteixi, persisteixis, persisteixi, persistim, persistiu, persisteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: persistís, persistissis, persistís, persistíssim, persistíssiu, persistissin

IMPERATIU: persisteix, persisteixi, persistim, persistiu, persisteixin

->persona

■persona

[del ll. persōna ‘màscara d’actor, personatge’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 1 ANTROP Individu de l’espècie humana. Hi ha lloc per a vint persones.

2 Cos. Era bell de persona i noble de cor.

3 en persona Un mateix, amb presència real del cos. El ministre en persona lliurà els premis als guanyadors.

4 persona moral Conjunt o grup de persones, sigui o no reconegut com a persona jurídica.

2 DR CIV 1 Subjecte de drets i de deures.

2 persona física Tot ésser humà.

3 persona jurídica Conjunt de persones o de béns reconegut com a subjecte de dret amb personalitat independent dels seus associats, o dels seus afavorits, que s’organitza per a la consecució d’un fi permanent.

3 1 FILOS Individu humà que transcendeix la realitat fisicobiològica, gaudeix d’una radical autonomia, es realitza en la relació amb els altres i pot decidir per ell mateix el seu propi destí.

2 persona divina (o simplement persona) p anal CRIST En la cristologia, únic subjecte de la doble natura divinohumana del Crist, identificat amb la segona persona de la Trinitat.

3 persona divina (o simplement persona) p anal CRIST En el dogma de la Trinitat, cadascuna de les maneres com Déu es manifesta a la creació i a l’home, s’hi relaciona i s’hi autocomunica, i que correspon a la pròpia realitat intradivina que és trinitària (Pare, Fill i Esperit Sant).

4 persona social PSIC i SOCIOL Persona humana en tant que, pel fet mateix de néixer, tendeix a l’associació i a l’encontre amb els altres.

4 GRAM Categoria gramatical, comuna al possessiu, al pronom personal i al verb, que fa referència als participants en la comunicació i a allò que n’és l’objecte.

->personades

personades

f BOT 1 pl Ordre de dicotiledònies simpètales, compost per plantes herbàcies o arbustives, de fulles simples, flors zigomorfes i fruits en càpsula o en baia.

2 sing Planta de l’ordre de les personades.

->personal

■personal

[del ll. personalis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la persona.

2 Propi de la persona.

2 m Conjunt de persones que treballen en una empresa.

3 adj i f ESPORT En el basquetbol, dit de la falta comesa per un defensor en intentar de tallar l’atac del contrari.

4 adj GRAM 1 Dit dels elements lingüístics que poden ésser afectats per la categoria gramatical de persona: pronoms i verbs.

2 article personal Article que pot precedir un antropònim i que presenta formes derivades d’antigues partícules de tractament.

3 pronom personal El que es refereix a la persona gramatical del discurs.

4 mode personal Mode verbal amb flexió de persona i de temps: l’indicatiu, el subjuntiu i l’imperatiu.

->personalisme

■personalisme

[de personal]

m 1 Acció de personalitzar, de referir-se a una persona determinada.

2 FILOS 1 Actitud o tendència filosòfica que concedeix la primacia a la persona o dimensió personal, vista com transcendint l’àmbit fisicobiològic en virtut d’una autonomia i llibertat radicals.

2 esp Corrent filosòfic caracteritzable com a intent de superar l’individualisme i la despersonalització pròpia de la societat contemporània i de les tendències totalitaristes que redueixen l’home a pur instrument de la col·lectivitat estatal.

->personalista

■personalista

[de personal]

adj Relatiu o pertanyent al personalisme.

->personalitat

■personalitat

[del ll. personalĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Qualitat de personal.

2 Conjunt de trets característics d’una persona que la distingeixen d’una altra.

3 Conjunt de qualitats que constitueixen l’individu com a persona.

4 PSIC i PSIQ Organització dinàmica i integradora dels components psicològics i biològics de l’individu humà, tant en les seves característiques diferencials permanents com en les seves pròpies modalitats de comportament.

5 personalitat civil DR CIV Conjunt de dades relatives a una persona en virtut de les quals aquesta és diferenciada de qualsevol altra dins l’àmbit de la societat.

6 personalitat de base SOCIOL Esquema de la personalitat mitjana que expressa el conjunt de característiques dels individus reconegudes com a conformes amb l’ordre institucional propi d’una societat determinada.

7 personalitat jurídica DR CIV Capacitat que ostenta una persona jurídica per a ésser subjecte de totes les relacions de dret, exceptuades les pròpies de la natura humana.

8 personalitat social PSIC i SOCIOL Conjunt de trets de la personalitat que la societat aporta a l’individu i de formes en què aquest hi actua en relació amb altres persones i amb elles.

2 Persona il·lustre, conspícua. Aquest noi s’ha fet una gran personalitat. Personalitats invitades a l’acte.

->personalització

■personalització

Part. sil.: per_so_na_lit_za_ci_ó

[de personalitzar]

f 1 Acció de personalitzar.

2 AUT Acció de personalitzar un vehicle.

->personalitzar

■personalitzar

[de personal; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 1 Fer personal un subjecte que no ho és. Personalitzar un vici.

2 Fer personal un verb unipersonal o impersonal.

2 abs Referir-se a una persona determinada. Dic això sense personalitzar, en general.

3 1 Adaptar (alguna cosa) a les característiques, als gustos o a les necessitats d’una persona, donar un caràcter personal. Personalitzar l’atenció als malalts. Personalitzar una casa, un regal.

2 AUT Modificar l’aspecte o les característiques tècniques (d’un vehicle) amb la voluntat d’adaptar-lo als gustos del propietari.

3 INFORM Adequar l’aspecte o el comportament (d’un component del maquinari o del programari) a les necessitats o les preferències d’un usuari. Personalitzar la barra d’eines d’un tractament de textos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: personalitzar

GERUNDI: personalitzant

PARTICIPI: personalitzat, personalitzada, personalitzats, personalitzades

INDICATIU PRESENT: personalitzo, personalitzes, personalitza, personalitzem, personalitzeu, personalitzen

INDICATIU IMPERFET: personalitzava, personalitzaves, personalitzava, personalitzàvem, personalitzàveu, personalitzaven

INDICATIU PASSAT: personalitzí, personalitzares, personalitzà, personalitzàrem, personalitzàreu, personalitzaren

INDICATIU FUTUR: personalitzaré, personalitzaràs, personalitzarà, personalitzarem, personalitzareu, personalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: personalitzaria, personalitzaries, personalitzaria, personalitzaríem, personalitzaríeu, personalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: personalitzi, personalitzis, personalitzi, personalitzem, personalitzeu, personalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: personalitzés, personalitzessis, personalitzés, personalitzéssim, personalitzéssiu, personalitzessin

IMPERATIU: personalitza, personalitzi, personalitzem, personalitzeu, personalitzin

->personalment

■personalment

[de personal; 1a FONT: s. XIII]

adv 1 D’una manera personal.

2 En persona. S’hi ha d’anar personalment.

->personar-se

■personar-se

[de persona]

v pron 1 Acudir personalment a un organisme oficial per complir una obligació.

2 DR PROC Comparèixer en un judici per constituir-s’hi com a part.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: personar

GERUNDI: personant

PARTICIPI: personat, personada, personats, personades

INDICATIU PRESENT: persono, persones, persona, personem, personeu, personen

INDICATIU IMPERFET: personava, personaves, personava, personàvem, personàveu, personaven

INDICATIU PASSAT: personí, personares, personà, personàrem, personàreu, personaren

INDICATIU FUTUR: personaré, personaràs, personarà, personarem, personareu, personaran

INDICATIU CONDICIONAL: personaria, personaries, personaria, personaríem, personaríeu, personarien

SUBJUNTIU PRESENT: personi, personis, personi, personem, personeu, personin

SUBJUNTIU IMPERFET: personés, personessis, personés, personéssim, personéssiu, personessin

IMPERATIU: persona, personi, personem, personeu, personin

->personat^1

■personat^1

[de persona]

m DR CAN 1 Benefici eclesiàstic, sense jurisdicció ni ofici.

2 Persona que ostenta el personat.

->personat^2

■personat^2 -ada

[del ll. personatus, -a, -um ‘cobert amb una màscara’]

adj BOT Dit de la corol·la bilabiada i amb la gola closa per un bombament del llavi inferior anomenat paladar.

->personatge

■personatge

[de persona; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 Persona que ocupa una certa situació, important per jerarquia o per fama.

2 LIT i TEAT Cadascuna de les persones ideades per un escriptor que prenen part en l’acció d’una obra literària, d’una obra teatral, etc. El personatge principal d’un drama.

->personer

■personer -a

Hom.: parçoner

m i f Procurador.

->personificable

■personificable

[de personificar]

adj Que pot ésser personificat.

->personificació

■personificació

Part. sil.: per_so_ni_fi_ca_ci_ó

[de personificar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 1 Acció de personificar;

2 l’efecte.

2 RET Figura retòrica que consisteix a atribuir accions o qualitats pròpies d’una persona a un ésser irracional, a una cosa inanimada o abstracta.

->personificar

■personificar

[de persona]

v tr 1 Atribuir accions i qualitats pròpies d’una persona a un ésser irracional, a una cosa inanimada o abstracta. Personificar les bèsties, els elements. L’autor personifica la peresa.

2 Realitzar algú, en la seva persona, d’una manera completa, una qualitat, un defecte, una doctrina, etc. Ell era la bondat personificada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: personificar

GERUNDI: personificant

PARTICIPI: personificat, personificada, personificats, personificades

INDICATIU PRESENT: personifico, personifiques, personifica, personifiquem, personifiqueu, personifiquen

INDICATIU IMPERFET: personificava, personificaves, personificava, personificàvem, personificàveu, personificaven

INDICATIU PASSAT: personifiquí, personificares, personificà, personificàrem, personificàreu, personificaren

INDICATIU FUTUR: personificaré, personificaràs, personificarà, personificarem, personificareu, personificaran

INDICATIU CONDICIONAL: personificaria, personificaries, personificaria, personificaríem, personificaríeu, personificarien

SUBJUNTIU PRESENT: personifiqui, personifiquis, personifiqui, personifiquem, personifiqueu, personifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: personifiqués, personifiquessis, personifiqués, personifiquéssim, personifiquéssiu, personifiquessin

IMPERATIU: personifica, personifiqui, personifiquem, personifiqueu, personifiquin

->persorbir

persorbir

v tr QUÍM FÍS Fixar segons un tipus d’adsorció en el qual les molècules de l’adsorbat ocupen espais lliures del reticle cristal·lí de l’adsorbent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: persorbir

GERUNDI: persorbint

PARTICIPI: persorbit, persorbida, persorbits, persorbides

INDICATIU PRESENT: persorbeixo, persorbeixes, persorbeix, persorbim, persorbiu, persorbeixen

INDICATIU IMPERFET: persorbia, persorbies, persorbia, persorbíem, persorbíeu, persorbien

INDICATIU PASSAT: persorbí, persorbires, persorbí, persorbírem, persorbíreu, persorbiren

INDICATIU FUTUR: persorbiré, persorbiràs, persorbirà, persorbirem, persorbireu, persorbiran

INDICATIU CONDICIONAL: persorbiria, persorbiries, persorbiria, persorbiríem, persorbiríeu, persorbirien

SUBJUNTIU PRESENT: persorbeixi, persorbeixis, persorbeixi, persorbim, persorbiu, persorbeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: persorbís, persorbissis, persorbís, persorbíssim, persorbíssiu, persorbissin

IMPERATIU: persorbeix, persorbeixi, persorbim, persorbiu, persorbeixin

->persorció

persorció

Part. sil.: per_sor_ci_ó

f QUÍM FÍS 1 Acció de persorbir;

2 l’efecte.

->perspectiu

■perspectiu -iva

Part. sil.: pers_pec_tiu

[del ll. td. perspectivus, -a, -um, íd., der. de perspicĕre ‘mirar a través’; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la perspectiva.

2 Que representa un objecte en perspectiva.

2 f ART, DIB i GEOM 1 Construcció geomètrica que permet de representar els objectes tridimensionals sobre una superfície bidimensional.

2 perspectiva aèria Perspectiva que s’ocupa de la representació de l’aire o l’atmosfera que envolta els objectes o escenes.

3 perspectiva aèria Perspectiva utilitzada en certs traçats panoràmics topogràfics, els quals, en situar el punt de vista a bastant alçada, ofereixen la sensació d’una visió aèria del paisatge.

4 perspectiva axonomètrica Representació que consisteix a referir els objectes que han d’ésser representats als plans d’un tríedre trirectangle i projectar-los, després, sobre un quart pla oblic als anteriors.

5 perspectiva cavallera Projecció cilíndrica obliqua d’un cos sobre el pla de projecció.

6 perspectiva central (o polar) Sistema de representació les línies projectants del qual passen per un punt fix anomenat centre de projecció o pol.

7 perspectiva cònica Perspectiva central el centre de projecció o pol de la qual és l’ull de l’observador.

8 perspectiva lineal Perspectiva que representa els objectes utilitzant com a mitjà d’expressió solament la línia.

3 f Vista d’un conjunt d’objectes que fa una impressió de distància. Teníem davant els ulls una perspectiva grandiosa.

4 f fig Desenvolupament d’un afer, un esdeveniment, etc., favorables o desfavorables, que hom pot preveure per al futur. Aquesta carrera ofereix unes bones perspectives.

5 tenir (una cosa) en perspectiva Considerar-la com a probable. Tenia un molt bon negoci en perspectiva.

->perspectivisme

■perspectivisme

m FILOS Doctrina segons la qual les coses i el món en general han d’ésser considerats des de diferents punts de vista, per tal com cadascun ofereix una perspectiva única i indispensable per al coneixement del conjunt.

->perspectivista

■perspectivista

1 FILOS 1 adj Relatiu o pertanyent al perspectivisme.

2 m i f Seguidor del perspectivisme

2 m i f Persona que conrea la perspectiva.

->perspicaç

■perspicaç

[del ll. perspĭcax, -ācis, íd., der. de perspicĕre ‘mirar a través’; 1a FONT: 1487]

adj D’una visió mental aguda.

->perspicàcia

■perspicàcia

Part. sil.: pers_pi_cà_ci_a

[de perspicaç; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Qualitat de perspicaç.

2 Visió mental aguda.

->perspicacitat

■perspicacitat

[del ll. perspicacĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Perspicàcia.

->perspicaçment

■perspicaçment

[de perspicaç]

adv Amb perspicàcia.

->perspicu

■perspicu -ícua

[del ll. perspicuus, -a, -um, íd., der. de perspicĕre ‘mirar a través’; 1a FONT: c. 1500]

adj 1 Capaç o susceptible d’ésser comprès clarament, que no és obscur ni ambigu.

2 Que se sap explicar amb claredat.

->perspicuïtat

■perspicuïtat

Part. sil.: pers_pi_cu_ï_tat

[del ll. perspicuĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Qualitat de perspicu.

->perspiració

■perspiració

Part. sil.: pers_pi_ra_ci_ó

[de perspirar]

f 1 Acció de perspirar.

2 FISIOL ANIM Mecanisme de termoregulació consistent en la transpiració o vaporització constant i insensible, que és efectuada a través de les superfícies cutànies i les membranes mucoses.

->perspirar

■perspirar

[del ll. perspirare, íd.]

v tr FISIOL ANIM Evacuar un fluid per perspiració.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perspirar

GERUNDI: perspirant

PARTICIPI: perspirat, perspirada, perspirats, perspirades

INDICATIU PRESENT: perspiro, perspires, perspira, perspirem, perspireu, perspiren

INDICATIU IMPERFET: perspirava, perspiraves, perspirava, perspiràvem, perspiràveu, perspiraven

INDICATIU PASSAT: perspirí, perspirares, perspirà, perspiràrem, perspiràreu, perspiraren

INDICATIU FUTUR: perspiraré, perspiraràs, perspirarà, perspirarem, perspirareu, perspiraran

INDICATIU CONDICIONAL: perspiraria, perspiraries, perspiraria, perspiraríem, perspiraríeu, perspirarien

SUBJUNTIU PRESENT: perspiri, perspiris, perspiri, perspirem, perspireu, perspirin

SUBJUNTIU IMPERFET: perspirés, perspiressis, perspirés, perspiréssim, perspiréssiu, perspiressin

IMPERATIU: perspira, perspiri, perspirem, perspireu, perspirin

->perspiratori

■perspiratori -òria

[de perspirar]

adj Relatiu o pertanyent a la perspiració.

->perstricció

■perstricció

Part. sil.: pers_tric_ci_ó

[del ll. perstrictio, -ōnis, íd.]

f Acció de constrènyer.

->persuadir

■persuadir

Part. sil.: per_su_a_dir

[del ll. persuadēre, íd., der. de suadēre (v. dissuadir); 1a FONT: s. XV]

v 1 tr Induir algú a creure o a fer alguna cosa. L’he persuadit de la sinceritat de les meves paraules. L’he persuadit d’anar-se’n.

2 pron Convèncer-se d’una cosa. M’he persuadit que és un mal subjecte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: persuadir

GERUNDI: persuadint

PARTICIPI: persuadit, persuadida, persuadits, persuadides

INDICATIU PRESENT: persuadeixo, persuadeixes, persuadeix, persuadim, persuadiu, persuadeixen

INDICATIU IMPERFET: persuadia, persuadies, persuadia, persuadíem, persuadíeu, persuadien

INDICATIU PASSAT: persuadí, persuadires, persuadí, persuadírem, persuadíreu, persuadiren

INDICATIU FUTUR: persuadiré, persuadiràs, persuadirà, persuadirem, persuadireu, persuadiran

INDICATIU CONDICIONAL: persuadiria, persuadiries, persuadiria, persuadiríem, persuadiríeu, persuadirien

SUBJUNTIU PRESENT: persuadeixi, persuadeixis, persuadeixi, persuadim, persuadiu, persuadeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: persuadís, persuadissis, persuadís, persuadíssim, persuadíssiu, persuadissin

IMPERATIU: persuadeix, persuadeixi, persuadim, persuadiu, persuadeixin

->persuasibilitat

■persuasibilitat

Part. sil.: per_su_a_si_bi_li_tat

[de persuasible]

f Qualitat de persuasible.

->persuasible

■persuasible

Part. sil.: per_su_a_si_ble

[del ll. persuasibĭlis, íd.]

adj Capaç d’ésser persuadit.

->persuasió

■persuasió

Part. sil.: per_su_a_si_ó

[del ll. persuasio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1399]

f 1 Acció de persuadir.

2 Estat del qui està persuadit.

3 Poder de persuadir.

->persuasiu

■persuasiu -iva

Part. sil.: per_su_a_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. persuasus, -a, -um, participi de persuadēre ‘persuadir’]

adj Que té la virtut de persuadir. Paraules persuasives. Un mitjà persuasiu. Un home molt persuasiu.

->persuasivament

■persuasivament

Part. sil.: per_su_a_si_va_ment

[de persuasiu]

adv Amb persuasió.

->persulfat

■persulfat

m QUÍM INORG i ALIM Peroxodisulfat.

->persulfúric

■persulfúric, àcid

obs QUÍM INORG Forma emprada per a designar els peroxoàcids del sofre.

->pertanyent

■pertanyent

[de pertànyer; 1a FONT: s. XIII]

adj Que pertany.

->pertànyer

■pertànyer

[der. de l’ant. tànyer ‘pertànyer, pertocar’, ll. tangĕre ‘tocar’; en l’estructura del verb han influït el ll. pertingĕre ‘aconseguir’ (der. de tangĕre) i pertinēre ‘pertànyer’, que hauria donat pertenir i fou substituït per pertànyer; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v intr 1 1 Ésser, una cosa, propietat d’algú. Tots aquests terrenys pertanyen a ell.

2 Formar part d’una cosa. Aquesta planta pertany a la família de les solanàcies.

2 Tocar, correspondre, alguna cosa a algú perquè li és deguda, perquè és ell qui té obligació de fer-la. Això pertany a vós de fer-ho, com a president que sou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pertànyer

GERUNDI: pertanyent

PARTICIPI: pertangut, pertanguda, pertanguts, pertangudes

PARTICIPI (alternatiu): pertanyut, pertanyuda, pertanyuts, pertanyudes

INDICATIU PRESENT: pertanyo, pertanys, pertany, pertanyem, pertanyeu, pertanyen

INDICATIU IMPERFET: pertanyia, pertanyies, pertanyia, pertanyíem, pertanyíeu, pertanyien

INDICATIU PASSAT: pertanyí, pertanyeres, pertanyé, pertanyérem, pertanyéreu, pertanyeren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): pertanguí, pertangueres, pertangué, pertanguérem, pertanguéreu, pertangueren

INDICATIU FUTUR: pertanyeré, pertanyeràs, pertanyerà, pertanyerem, pertanyereu, pertanyeran

INDICATIU CONDICIONAL: pertanyeria, pertanyeries, pertanyeria, pertanyeríem, pertanyeríeu, pertanyerien

SUBJUNTIU PRESENT: pertanyi, pertanyis, pertanyi, pertanyem, pertanyeu, pertanyin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): pertangui, pertanguis, pertangui, pertanguem, pertangueu, pertanguin

SUBJUNTIU IMPERFET: pertanyés, pertanyessis, pertanyés, pertanyéssim, pertanyéssiu, pertanyessin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): pertangués, pertanguessis, pertangués, pertanguéssim, pertanguéssiu, pertanguessin

IMPERATIU: pertany, pertanyi, pertanyem, pertanyeu, pertanyin

IMPERATIU (alternatiu): pertany, pertangui, pertanguem, pertanyeu, pertanguin

->perthita

■perthita

[del nom de la localitat canadenca de Perth]

f MINERAL Mineral format per intercreixement de plagiòclasis a l’interior de l’ortosa o de la microclina.

->pertiguer

pertiguer

m CATOL Nom utilitzat a Tortosa i al País Valencià per a designar un funcionari secular que tenia la missió de posar ordre a les catedrals i a certes esglésies importants, durant les assemblees dels fidels.

->pertinaç

■pertinaç

[del ll. pertĭnax, -ācis, íd., der. de pertinēre ‘estendre’s; pertànyer’; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Obstinat en una opinió, en una doctrina, en un propòsit.

->pertinàcia

■pertinàcia

Part. sil.: per_ti_nà_ci_a

[del ll. pertinacia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f Qualitat de pertinaç; obstinació.

->pertinacitat

■pertinacitat

[de pertinaç]

f Pertinàcia.

->pertinaçment

■pertinaçment

[de pertinaç]

adv Amb pertinàcia.

->pertinença

■pertinença

Cp. pertinència

[llatinisme superposat a l’ant. pertanyença, der. de pertànyer.]

f 1 El fet de pertànyer a algú o a alguna cosa.

2 DR CIV Cosa accessòria que pertany jurídicament o moralment a un domini.

3 DR CIV Dret que hom té a la propietat d’una cosa.

4 DR CIV Terme o espai corresponent a algú per jurisdicció o propietat.

5 DR MERC Unitat de superfície, reduïda actualment a una hectàrea, que serveix de base per a les concessions mineres.

6 relació de pertinença MAT Relació que determina els elements que pertanyen a un conjunt.

->pertinència

■pertinència

Part. sil.: per_ti_nèn_ci_a

Cp. pertinença

[de pertinent; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f Qualitat de pertinent.

->pertinent

■pertinent

[del ll. pertinens, -ntis, participi pres. de pertinēre ‘estendre’s; pertànyer, afectar’; 1a FONT: 1393]

adj 1 Que ve a propòsit, apropiat al fi que hom persegueix. Les seves paraules foren molt pertinents, en aquelles circumstàncies.

2 FON Dit d’un tret fònic que és fonològicament rellevant.

->pertinentment

■pertinentment

[de pertinent]

adv A propòsit, oportunament.

->pertocar

■pertocar

[de tocar; 1a FONT: 1254]

v intr 1 Correspondre alguna cosa a algú en un repartiment, en una herència, etc. Jo vull la part que em pertoca. A mi em va pertocar un rellotge.

2 Tocar, correspondre, pertànyer, a algú de fer tal o tal cosa. A vós no us pertoca de parlar, ara.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pertocar

GERUNDI: pertocant

PARTICIPI: pertocat, pertocada, pertocats, pertocades

INDICATIU PRESENT: pertoco, pertoques, pertoca, pertoquem, pertoqueu, pertoquen

INDICATIU IMPERFET: pertocava, pertocaves, pertocava, pertocàvem, pertocàveu, pertocaven

INDICATIU PASSAT: pertoquí, pertocares, pertocà, pertocàrem, pertocàreu, pertocaren

INDICATIU FUTUR: pertocaré, pertocaràs, pertocarà, pertocarem, pertocareu, pertocaran

INDICATIU CONDICIONAL: pertocaria, pertocaries, pertocaria, pertocaríem, pertocaríeu, pertocarien

SUBJUNTIU PRESENT: pertoqui, pertoquis, pertoqui, pertoquem, pertoqueu, pertoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: pertoqués, pertoquessis, pertoqués, pertoquéssim, pertoquéssiu, pertoquessin

IMPERATIU: pertoca, pertoqui, pertoquem, pertoqueu, pertoquin

->pertorbable

■pertorbable

[de pertorbar; 1a FONT: s. XIX]

adj Que és capaç de pertorbar-se.

->pertorbació

■pertorbació

Part. sil.: per_tor_ba_ci_ó

[del ll. perturbatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de pertorbar o de pertorbar-se;

2 l’efecte.

2 ASTR Correcció que cal aplicar a l’òrbita d’un planeta (d’un satèl·lit) quan aquesta òrbita ha estat calculada considerant només l’efecte gravitatori del Sol (del seu planeta), prescindint de l’efecte gravitatori dels altres astres.

3 1 PAT Alteració o trastorn d’una funció o bé del curs d’una malaltia.

2 TECNOL i TELECOM Qualsevol alteració que produeix un efecte perjudicial en el funcionament d’un aparell, sistema, etc.

3 pertorbació atmosfèrica METEOR Alteració de l’estat de l’atmosfera en el pas d’una depressió.

4 pertorbació de l’ordre DR PEN Acció que tendeix a impedir el normal desenvolupament d’un acte, d’una cerimònia, del trànsit urbà, etc.

4 pertorbació mental PSIC i DR PEN Alienació mental permanent o transitòria.

->pertorbadament

■pertorbadament

[de pertorbar]

adv Amb pertorbació.

->pertorbador

■pertorbador -a

[del ll. perturbator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1561]

adj i m i f Que pertorba.

->pertorbar

■pertorbar

[del ll. perturbare, íd.; 1a FONT: s. XV]

v tr 1 Provocar confusió o desordre físic, mental o moral, torbar la quietud, l’assossec. Certes lectures pertorben l’ànim. L’alcohol li pertorbava el cervell. Les lluites polítiques pertorbaren tota la contrada.

2 Introduir una irregularitat. Els paràsits atmosfèrics pertorben la recepció de les imatges de la televisió.

3 Desviar del curs natural. L’atracció dels planetes pertorba la cursa dels cometes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pertorbar

GERUNDI: pertorbant

PARTICIPI: pertorbat, pertorbada, pertorbats, pertorbades

INDICATIU PRESENT: pertorbo, pertorbes, pertorba, pertorbem, pertorbeu, pertorben

INDICATIU IMPERFET: pertorbava, pertorbaves, pertorbava, pertorbàvem, pertorbàveu, pertorbaven

INDICATIU PASSAT: pertorbí, pertorbares, pertorbà, pertorbàrem, pertorbàreu, pertorbaren

INDICATIU FUTUR: pertorbaré, pertorbaràs, pertorbarà, pertorbarem, pertorbareu, pertorbaran

INDICATIU CONDICIONAL: pertorbaria, pertorbaries, pertorbaria, pertorbaríem, pertorbaríeu, pertorbarien

SUBJUNTIU PRESENT: pertorbi, pertorbis, pertorbi, pertorbem, pertorbeu, pertorbin

SUBJUNTIU IMPERFET: pertorbés, pertorbessis, pertorbés, pertorbéssim, pertorbéssiu, pertorbessin

IMPERATIU: pertorba, pertorbi, pertorbem, pertorbeu, pertorbin

->pertorbatiu

pertorbatiu -iva

Part. sil.: per_tor_ba_tiu

adj FÍS Relacionat amb una pertorbació, que dóna compte d’una pertorbació. Terme pertorbatiu d’un hamiltonià.

->pertot

■pertot

[de per^2 i tot]

adv En tot lloc, a tot arreu, per totes bandes.

->pertret

■pertret

[probablement ll. protactus, participi de protrahĕre ‘treure enfora, revelar, prolongar’; 1a FONT: 1313]

m 1 Conjunt de tots els instruments, els mitjans, etc., que han estat aplegats per a l’execució d’alguna cosa. Pertrets de guerra.

2 Esforços per a preparar una cosa. Fer pertret d’armes. Havia fet amb escreix tot son pertret.

->pertús

■pertús -usa

[del ll. pertūsus, -a, -um, participi de pertundĕre ‘foradar’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Foradat. Fulla pertusa.

->peruà

■peruà -ana

Part. sil.: pe_ru_à

adj i m i f Del Perú (estat d’Amèrica).

->peruvita

peruvita

f ALIM Aliment ric en proteïnes elaborat originàriament al Perú.

->perveància

perveància

Part. sil.: per_ve_àn_ci_a

f ELECTRÒN En un díode de buit amb càtode termoelectrònic, constant que indica la limitació de corrent per la càrrega espacial.

->pervenir

■pervenir

[del ll. pervenīre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr 1 1 Arribar amb dificultat i esforç a l’indret on hom volia anar. Els exploradors pervingueren a la regió després de moltes dificultats.

2 fig Arribar al fi que hom s’ha esforçat a atènyer. Finalment hem pervingut a la compra del pis!

2 Passar, una cosa, a ésser d’una altra propietat. A causa de la mort del seu pare li eren pervingudes aquelles terres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pervenir

GERUNDI: pervenint

PARTICIPI: pervingut, pervinguda, pervinguts, pervingudes

INDICATIU PRESENT: pervinc, pervens, pervé, pervenim, perveniu, pervenen

INDICATIU IMPERFET: pervenia, pervenies, pervenia, perveníem, perveníeu, pervenien

INDICATIU PASSAT: pervinguí, pervingueres, pervingué, pervinguérem, pervinguéreu, pervingueren

INDICATIU FUTUR: pervindré, pervindràs, pervindrà, pervindrem, pervindreu, pervindran

INDICATIU CONDICIONAL: pervindria, pervindries, pervindria, pervindríem, pervindríeu, pervindrien

SUBJUNTIU PRESENT: pervingui, pervinguis, pervingui, pervinguem, pervingueu, pervinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: pervingués, pervinguessis, pervingués, pervinguéssim, pervinguéssiu, pervinguessin

IMPERATIU: pervén, pervingui, pervinguem, perveniu, pervinguin

->pervers

■pervers -a

[del ll. perversus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIII]

adj 1 Que ama el mal, que fa el mal a gratcient. Un home pervers.

2 Que és propi de qui fa el mal a gratcient. Sentiments perversos. Actes perversos.

->perversament

■perversament

[de pervers]

adv Amb perversitat.

->perversió

■perversió

Part. sil.: per_ver_si_ó

[del ll. perversio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de pervertir o de pervertir-se; pervertiment;

2 l’efecte. La perversió dels costums.

2 PSIC Separació de la norma en la conducta especialment en el camp de la sexualitat.

->perversitat

■perversitat

[del ll. perversĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 Qualitat de pervers. És d’una perversitat diabòlica.

2 Acte propi d’una persona perversa.

->pervertible

■pervertible

[de pervertir]

adj Susceptible d’ésser pervertit.

->pervertidor

■pervertidor -a

[de pervertir; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f Que perverteix.

->pervertiment

■pervertiment

[de pervertir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció de pervertir.

->pervertir

■pervertir

[del ll. pervertĕre, íd.; 1a FONT: s. XVI]

v tr 1 Desviar de la rectitud moral. Les males amistats l’han pervertit.

2 p ext Pervertir el gust.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pervertir

GERUNDI: pervertint

PARTICIPI: pervertit, pervertida, pervertits, pervertides

INDICATIU PRESENT: perverteixo, perverteixes, perverteix, pervertim, pervertiu, perverteixen

INDICATIU IMPERFET: pervertia, perverties, pervertia, pervertíem, pervertíeu, pervertien

INDICATIU PASSAT: pervertí, pervertires, pervertí, pervertírem, pervertíreu, pervertiren

INDICATIU FUTUR: pervertiré, pervertiràs, pervertirà, pervertirem, pervertireu, pervertiran

INDICATIU CONDICIONAL: pervertiria, pervertiries, pervertiria, pervertiríem, pervertiríeu, pervertirien

SUBJUNTIU PRESENT: perverteixi, perverteixis, perverteixi, pervertim, pervertiu, perverteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: pervertís, pervertissis, pervertís, pervertíssim, pervertíssiu, pervertissin

IMPERATIU: perverteix, perverteixi, pervertim, pervertiu, perverteixin

->pervinca

■pervinca

f BOT Vinca.

->perviure

■perviure

Part. sil.: per_viu_re

[del ll. pervivĕre, íd.]

v intr Perdurar, romandre viu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perviure

GERUNDI: pervivint

PARTICIPI: perviscut, perviscuda, perviscuts, perviscudes

INDICATIU PRESENT: pervisc, pervius, perviu, pervivim, perviviu, perviuen

INDICATIU IMPERFET: pervivia, pervivies, pervivia, pervivíem, pervivíeu, pervivien

INDICATIU PASSAT: pervisquí, pervisqueres, pervisqué, pervisquérem, pervisquéreu, pervisqueren

INDICATIU FUTUR: perviuré, perviuràs, perviurà, perviurem, perviureu, perviuran

INDICATIU CONDICIONAL: perviuria, perviuries, perviuria, perviuríem, perviuríeu, perviurien

SUBJUNTIU PRESENT: pervisqui, pervisquis, pervisqui, pervisquem, pervisqueu, pervisquin

SUBJUNTIU IMPERFET: pervisqués, pervisquessis, pervisqués, pervisquéssim, pervisquéssiu, pervisquessin

IMPERATIU: perviu, pervisqui, pervisquem, perviviu, pervisquin

->pervivència

■pervivència

Part. sil.: per_vi_vèn_ci_a

[de perviure]

f 1 Acció de perviure;

2 l’efecte.

->pervivent

■pervivent

adj Que perviu.

->perxa

■perxa

Hom.: perxe

[del ll. pĕrtĭca, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 Pal llarg i estret. Conduir una barca amb una perxa. La perxa del paller. És alta i prima: sembla una perxa. Saltador de perxa.

2 Peça llarga de fusta amb claus, clavilles, etc., que serveix per a penjar-hi robes, mercaderies, etc.

3 ESPORT 1 Barra llarga i flexible emprada en l’atletisme per a una determinada prova de salt.

2 salt de perxa Prova atlètica consistent a saltar, ajudat d’una perxa, per damunt d’un llistó.

4 METROL Antiga mesura de longitud, de valor variable.

5 TÈXT Màquina emprada en el cardatge mecànic dels teixits.

->perxacana

perxacana

f METROL Cadena o corda emprada antigament al Rosselló i a la Cerdanya per a mesurar la terra.

->perxada

■perxada

[de perxa]

f BOT i FOREST Plantació densa d’arbres joves i prims, especialment de castanyers i d’avellaners.

->perxador

■perxador -a

[de perxar]

m i f TÈXT 1 Persona que té una indústria dedicada a perxar teixits.

2 Obrer que es dedica a perxar, que treballa en una perxa.

->perxar

■perxar

[de perxa; 1a FONT: 1449]

v 1 tr TÈXT Sotmetre els teixits al perxatge.

2 intr Fer anar una embarcació per la pressió exercida, al fons de l’aigua, amb una perxa, des de la mateixa embarcació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perxar

GERUNDI: perxant

PARTICIPI: perxat, perxada, perxats, perxades

INDICATIU PRESENT: perxo, perxes, perxa, perxem, perxeu, perxen

INDICATIU IMPERFET: perxava, perxaves, perxava, perxàvem, perxàveu, perxaven

INDICATIU PASSAT: perxí, perxares, perxà, perxàrem, perxàreu, perxaren

INDICATIU FUTUR: perxaré, perxaràs, perxarà, perxarem, perxareu, perxaran

INDICATIU CONDICIONAL: perxaria, perxaries, perxaria, perxaríem, perxaríeu, perxarien

SUBJUNTIU PRESENT: perxi, perxis, perxi, perxem, perxeu, perxin

SUBJUNTIU IMPERFET: perxés, perxessis, perxés, perxéssim, perxéssiu, perxessin

IMPERATIU: perxa, perxi, perxem, perxeu, perxin

->perxat

■perxat -ada

[de perxar]

1 adj HERÀLD Dit de l’ocell posat sobre una branca, pal o quelcom similar.

2 m TÈXT Perxatge.

->perxatge

■perxatge

[de perxar]

m TÈXT Cardatge de la superfície dels teixits quan és efectuat mecànicament en la perxa.

->perxe

■perxe

Hom.: perxa

[d’origen incert, possiblement de *parrice o *parce, variant del b. ll. parrĭcu, d’origen potser preromà, d’on el dial. pàrrec ‘cleda, parc’; 1a FONT: s. XIV]

m Porxo.

->perxejar

■perxejar

[de perxa]

v tr AGR Fer caure la fruita de l’arbre per mitjà d’una perxa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: perxejar

GERUNDI: perxejant

PARTICIPI: perxejat, perxejada, perxejats, perxejades

INDICATIU PRESENT: perxejo, perxeges, perxeja, perxegem, perxegeu, perxegen

INDICATIU IMPERFET: perxejava, perxejaves, perxejava, perxejàvem, perxejàveu, perxejaven

INDICATIU PASSAT: perxegí, perxejares, perxejà, perxejàrem, perxejàreu, perxejaren

INDICATIU FUTUR: perxejaré, perxejaràs, perxejarà, perxejarem, perxejareu, perxejaran

INDICATIU CONDICIONAL: perxejaria, perxejaries, perxejaria, perxejaríem, perxejaríeu, perxejarien

SUBJUNTIU PRESENT: perxegi, perxegis, perxegi, perxegem, perxegeu, perxegin

SUBJUNTIU IMPERFET: perxegés, perxegessis, perxegés, perxegéssim, perxegéssiu, perxegessin

IMPERATIU: perxeja, perxegi, perxegem, perxegeu, perxegin

->perxell

■perxell

[de perxa; 1a FONT: 1752]

m Pal, canya o bastó que hom ficava verticalment a terra al costat d’una planta per sostenir-la; aspre. Posar perxells a les tomaqueres.

->perxer

■perxer -a

[de perxa]

1 m i f 1 OFIC Teixidor en teler a mà especialista en la fabricació de galons, passamans i altres teixits propis de la passamaneria.

2 HIST Menestral que fabricava cintes o teixits llargs i estrets de seda, anomenat també galoner i cinter.

2 m i f Persona que maneja o porta una perxa, per exemple en les caramelles.

3 f Pal o perxa al voltant del qual hom fa els pallers.

->perxerat

■perxerat

[de perxa]

m TÈXT Cadascun dels dos llistons que, en un lliç, aguanten les bagues o els mallons.

->perxeró

■perxeró -ona

[del fr. percheron, de la regió de Perche]

RAM 1 m i f Cavall o euga de raça perxerona.

2 raça perxerona Raça cavallina de tir, una de les més antigues de França, caracteritzada per la corpulència dels seus exemplars.

->perxista

■perxista

[de perxa]

m i f ESPORT Atleta especialitzat en el salt de perxa.

->pes^1

■pes^1

[del ll. pensum ‘pes de llana que un esclau havia de filar per dia’, der. de pendĕre ‘pesar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 FÍS 1 [símb: P] Força amb què la Terra atreu un cos qualsevol com a conseqüència del fenomen de la gravitació.

2 p ext Força amb què un astre atreu els cossos que hi ha a prop seu.

3 a pes de braços Sostenint només amb les mans. Aixecar algú a pes de braços.

4 a pes d’or Molt car, a un preu molt elevat.

5 en pes Tots, sense mancar-n’hi ni un. La ciutat en pes demanava l’amnistia.

6 fer bon pes Tenir, una cosa, el pes just que hom exigeix.

7 fer el pes fig Satisfer, convèncer. És un actor que no m’acaba de fer el pes.

8 pes brut [abrev p. b.] Pes d’una mercaderia i de l’embalatge o recipient que la conté.

9 pes en buit AERON Pes d’una aeronau en ordre de vol, menys el pes de la tripulació, del combustible i l’oli, de l’equip desmuntable i de la càrrega comercial.

10 pes específic En una substància suposada homogènia, pes que té la unitat de volum.

11 pes màxim AERON Pes límit que és permès en ordre de vol d’acord amb regulacions específiques.

12 pes mort CONSTR NAV Pes d’un vaixell que és la suma dels pesos màxims de la càrrega que pot transportar, del combustible, de l’aigua potable de reserva, de la tripulació, dels queviures i del passatge i el seu equipatge.

13 pes net COMPT [abrev p. n.] Pes d’una mercaderia un cop deduïda la tara.

2 fig 1 El pes dels anys. El pes de la responsabilitat.

2 Allò que oprimeix l’ànim. Tenia un pes al cor que no el deixava parlar.

3 treure un pes de sobre (a algú) Alleujar-lo. Dient-li això, li traieu un pes de sobre.

3 fig Importància més o menys gran donada a una persona o a una cosa. El pes de la seva opinió. És un home de pes.

4 1 METROL Peça que serveix d’unitat de pes, que porta, de manera visible i en unitats legals, la indicació de la seva massa nominal.

2 TECNOL Cadascuna de les peces que, penjades d’una cadena o d’una corda, donen moviment, amb llur propi pes, a algun mecanisme.

3 TECNOL Peça metàl·lica emprada com a contrapès en alguns mecanismes.

5 ESPORT 1 En l’atletisme, instrument metàl·lic de forma esfèrica i superfície llisa.

2 Peça molt pesant usada en exercicis gimnàstics.

3 categories de pes En alguns esports, distribució dels esportistes segons llur pes. Pes mosca. Pes ploma. Pes gall. Pes pesant. Pes lleuger.

6 HIST DR CAT 1 A l’antic règim, lloc on es practicaven oficialment les operacions de pesatge d’una mercaderia.

2 pes del rei A l’antic règim, oficina on es feia la comprovació de les romanes i balances i també la dels pesos.

7 pes fórmula QUÍM Suma dels pesos atòmics dels àtoms que intervenen en la fórmula més simple d’una substància.

8 funció de pes MAT Funció ρ(r) que multiplica una altra funció f(r) abans d’integrar-la a una regió de l’espai, amb la finalitat de donar a uns punts més importància que als altres.

9 pes d’un operador lògic LÒG Nombre de proposicions independents sobre el qual és definit l’operador.

10 pes estadístic En un sistema complet d’esdeveniments o estats que poden presentar-se en una estructura o fenomen físic, cadascun dels termes que formen la distribució de probabilitat d’aquest sistema.

->pes^2

■pes^2

Contracció de la preposició per i l’article salat es.

->pesaàcids

■pesaàcids

Part. sil.: pe_sa_à_cids

m METROL Areòmetre per a mesurar la densitat dels àcids.

->pesabebès

■pesabebès

[de pesar^2 i bebè]

m PEDIAT Pesainfants.

->pesable

■pesable

[de pesar^2]

adj Que pot ésser pesat.

->pesacartes

■pesacartes

[de pesar i carta]

m OFIC Balança automàtica molt petita que serveix per a pesar cartes per tal de poder conèixer l’import del franqueig.

->pesada

■pesada

[de pesar^2; 1a FONT: 1556]

f 1 1 Acció de pesar;

2 l’efecte. Fer bona, mala, pesada.

2 METROL Determinació de la massa d’un cos mitjançant una balança i una sèrie de pesos graduats.

->pesadament

■pesadament

[de pesat]

adv D’una manera pesada, amb pesadesa.

->pesadesa

■pesadesa

[de pesat; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f 1 Qualitat de pesat.

2 PAT Malestar amb sensació de pes.

->pesador

■pesador -a

[de pesar^2; 1a FONT: 1304]

1 adj Que serveix per a pesar. Un aparell pesador.

2 m i f Funcionari o, en general, persona que verifica el pes. Un pesador de carbó.

->pesadura

■pesadura

[de pesat]

f Acció pesada, que molesta. És un home sense tacte: prodiga les pesadures a tort i a dret.

->pesafiltres

■pesafiltres

m QUÍM Flascó de vidre emprat per a pesar substàncies, especialment sòlides.

->pesainfants

■pesainfants

Part. sil.: pe_sa_in_fants

[de pesar^2 i infant]

m PEDIAT Bàscula per a pesar infants de llet.

->pesal

■pesal

m NUMIS Peça metàl·lica d’aspecte de moneda usada per a comprovar el pes de les monedes.

->pesalicors

■pesalicors

m Areòmetre per a mesurar la densitat dels líquids menys densos que l’aigua.

->pesant

■pesant

Cp. pesat

[de pesar^2; 1a FONT: s. XIII, Vides]

adj 1 Que té pes.

2 esp Que té un pes específic elevat. El mercuri és molt pesant.

->pesantor

■pesantor

[de pesant; 1a FONT: s. XVII]

f 1 Qualitat de pesant.

2 FÍS i ASTRON Atracció d’un cos per la massa d’un astre a causa de la gravitació.

3 intensitat de la pesantor FÍS Pes d’un cos per unitat de massa, igual a l’acceleració del seu moviment de caiguda lliure.

->prehomínids

prehomínids

m ANTROP 1 pl Grup de primats del grup dels catarins que inclou els homínids fòssils més primitius de caràcters més pròxims als dels pòngids. Hi pertanyen els oreopitecs, els ramapitecs i els australopitecs.

2 sing Primat del grup dels prehomínids.

->preindustrial

■preindustrial

Part. sil.: pre_in_dus_tri_al

adj HIST Anterior a la revolució industrial.

->preinscripció

preinscripció

Part. sil.: pre_ins_crip_ci_ó

f Inscripció prèvia a la inscripció definitiva, especialment en un centre o en una activitat educativa amb un nombre limitat de places. Preinscripció universitària.

->preixanenc

preixanenc -a

Part. sil.: prei_xa_nenc

adj i m i f De Preixana (Urgell).

->preixenaire

preixenaire

Part. sil.: prei_xe_nai_re

adj i m i f De Preixens (Noguera).

->prejubilació

prejubilació

Part. sil.: pre_ju_bi_la_ci_ó

f Jubilació anticipada.

->prejudici

■prejudici

Cp. perjudici

[del ll. praejudicium, íd.]

m 1 1 Acció de prejutjar;

2 l’efecte.

2 PSIC i SOCIOL Actitud no raonada, mancada de provació, que es manifesta en formes d’antipatia o de simpatia envers individus, grups, races, nacionalitats, idees, etc.

->prejudicial

■prejudicial

Part. sil.: pre_ju_di_ci_al

[del ll. praejudicialis, íd.]

adj Que precedeix el judici o sentència.

->prejuí

■prejuí

Part. sil.: pre_ju_í

[del ll. praejudicium]

[pl -ís] m Prejudici.

->prejutjar

■prejutjar

[de jutjar]

v tr 1 Jutjar per conjectura, per endavant, abans de tenir coneixement just o complet de la cosa. No pots prejutjar-lo sense saber les raons que el motivaren a fer allò.

2 DR PROC Dictaminar sobre una cosa pendent d’una resolució propera, abans de sentència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prejutjar

GERUNDI: prejutjant

PARTICIPI: prejutjat, prejutjada, prejutjats, prejutjades

INDICATIU PRESENT: prejutjo, prejutges, prejutja, prejutgem, prejutgeu, prejutgen

INDICATIU IMPERFET: prejutjava, prejutjaves, prejutjava, prejutjàvem, prejutjàveu, prejutjaven

INDICATIU PASSAT: prejutgí, prejutjares, prejutjà, prejutjàrem, prejutjàreu, prejutjaren

INDICATIU FUTUR: prejutjaré, prejutjaràs, prejutjarà, prejutjarem, prejutjareu, prejutjaran

INDICATIU CONDICIONAL: prejutjaria, prejutjaries, prejutjaria, prejutjaríem, prejutjaríeu, prejutjarien

SUBJUNTIU PRESENT: prejutgi, prejutgis, prejutgi, prejutgem, prejutgeu, prejutgin

SUBJUNTIU IMPERFET: prejutgés, prejutgessis, prejutgés, prejutgéssim, prejutgéssiu, prejutgessin

IMPERATIU: prejutja, prejutgi, prejutgem, prejutgeu, prejutgin

->prel.

prel.

abrev preliminar.

->prelacia

■prelacia

Part. sil.: pre_la_ci_a

[del b. ll. praelatia, íd.]

f DR CAN Prelatura.

->prelació

■prelació

Part. sil.: pre_la_ci_ó

[del ll. praelatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 DR Preferència o antelació amb què una persona, una qüestió, una cosa, ha d’ésser atesa amb relació a una altra a la qual es compara.

2 prelació de béns embargables DR PROC Ordre legal de preferència que dóna dret al creditor, que no ha pogut assegurar els seus crèdits amb els béns embargats, a actuar primer contra un grup de béns abans de passar al següent.

3 prelació de crèdits (o dret de prelació) ECON Ordre legal de preferència amb què han d’ésser satisfets els diversos crèdits concurrents en cas d’execució forçosa d’un deutor morós o insolvent.

->prelada

■prelada

[del b. ll. praelata, íd., ll. td. praelatus, -a, -um ‘preferible, superior’; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f Superiora d’una comunitat religiosa.

->prelat

■prelat

[del ll. praelatus, -a, -um ‘preferible, superior’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m DR CAN Eclesiàstic que té jurisdicció ordinària en el fur extern o que té aquest títol honorífic.

->prelatici

■prelatici -ícia

[formació culta analògica amb el sufix llatinitzant -ici, del ll. -icius, -icia, -icium, com pontifici, cardenalici, esponsalici, etc]

adj Relatiu o pertanyent al prelat o a la prelatura.

->prelatiu

■prelatiu -iva

Part. sil.: pre_la_tiu

[del ll. praelativus, -a, -um, íd.]

adj Que enclou o implica prelació.

->prelatura

■prelatura

[de prelat; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f DR CAN 1 Dignitat de prelat.

2 1 prelatura personal Organització de preveres, o de preveres i laics, que es regeix pels estatuts donats per la Santa Seu.

2 prelatura territorial (o simplement prelatura) Demarcació territorial, assimilada a una diòcesi, sota la jurisdicció d’un prelat.

->preleucèmia

preleucèmia

Part. sil.: pre_leu_cè_mi_a

f PAT Estat patològic caracteritzat per la presència d’anomalies físiques i de la sang, indicatives de la possibilitat del desenvolupament posterior d’una leucèmia.

->prelibació

■prelibació

Part. sil.: pre_li_ba_ci_ó

[del ll. praelibatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de prelibar;

2 l’efecte.

->prelibar

prelibar

[del ll. praelibare, íd.; 1a FONT: s. XV]

v tr Tastar o gaudir per endavant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prelibar

GERUNDI: prelibant

PARTICIPI: prelibat, prelibada, prelibats, prelibades

INDICATIU PRESENT: prelibo, prelibes, preliba, prelibem, prelibeu, preliben

INDICATIU IMPERFET: prelibava, prelibaves, prelibava, prelibàvem, prelibàveu, prelibaven

INDICATIU PASSAT: prelibí, prelibares, prelibà, prelibàrem, prelibàreu, prelibaren

INDICATIU FUTUR: prelibaré, prelibaràs, prelibarà, prelibarem, prelibareu, prelibaran

INDICATIU CONDICIONAL: prelibaria, prelibaries, prelibaria, prelibaríem, prelibaríeu, prelibarien

SUBJUNTIU PRESENT: prelibi, prelibis, prelibi, prelibem, prelibeu, prelibin

SUBJUNTIU IMPERFET: prelibés, prelibessis, prelibés, prelibéssim, prelibéssiu, prelibessin

IMPERATIU: preliba, prelibi, prelibem, prelibeu, prelibin

->preliminar

■preliminar

[del b. ll. praeliminaris, íd., der. de liminaris ‘situat al llindar’, der. de limen, -ĭnis ‘llindar’]

[abrev prel.] 1 adj Que precedeix i prepara l’objecte principal; introductori. Nocions preliminars.

2 m Allò que precedeix i prepara un assumpte.

3 diligències preliminars DR PROC Actes previs a la instrucció penal que tenen per objecte preparar el judici, quan són necessaris per tal de plantejar-lo degudament.

4 preliminars de la pau DR INTERN Cadascun dels acords entre dos estats bel·ligerants per a fixar els criteris fonamentals que han d’informar la restauració de llurs relacions pacífiques.

5 preliminars del procés DR PROC Formalitats que cal acomplir en l’obertura del debat relatives a la constitució de les parts, a la competència territorial, a la unió o separació dels jutges, a l’admissió de testimonis, de perits, etc.

->preliminarment

■preliminarment

[de preliminar]

adv D’una manera preliminar.

->prelitoral

■prelitoral

[de litoral]

m GEOMORF Contrada, regió o territori, que, essent relativament proper a la línia de costa, n’està separat per una planura, una depressió, una serralada, o per algun altre accident geogràfic.

->prellegat

■prellegat

[de llegat]

m DR CIV CAT Llegat ordenat a favor de l’hereu únic o a favor d’un cohereu.

->preludi

■preludi

[del b. ll. praeludium, íd.; 1a FONT: 1629]

m 1 Acció, esdeveniment, etc., que precedeix i prepara quelcom més important.

2 Part preliminar o introductòria.

3 MÚS 1 Peça musical breu, de forma lliure, sovint per a instruments de teclat, que als segles XVI i XVII solia precedir una obra més extensa i complexa.

2 Al segle XIX, peça musical de forma lliure, independent, generalment per a piano.

3 En l’òpera i alguns cops en l’oratori, peça breu d’introducció, de forma lliure, més curta que l’obertura.

->preludiar

■preludiar

Part. sil.: pre_lu_di_ar

[de preludi]

v 1 intr Servir com a preludi. Després d’aquells mots que preludiaven, el dissertant entrà en matèria.

2 tr Servir de preludi a una cosa. Aquelles paraules preludiaven una de les seves prèdiques insuportables.

3 intr MÚS Tocar les notes inicials d’una composició musical o bé improvisar una melodia abans de començar a tocar o cantar una obra més extensa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preludiar

GERUNDI: preludiant

PARTICIPI: preludiat, preludiada, preludiats, preludiades

INDICATIU PRESENT: preludio, preludies, preludia, preludiem, preludieu, preludien

INDICATIU IMPERFET: preludiava, preludiaves, preludiava, preludiàvem, preludiàveu, preludiaven

INDICATIU PASSAT: preludií, preludiares, preludià, preludiàrem, preludiàreu, preludiaren

INDICATIU FUTUR: preludiaré, preludiaràs, preludiarà, preludiarem, preludiareu, preludiaran

INDICATIU CONDICIONAL: preludiaria, preludiaries, preludiaria, preludiaríem, preludiaríeu, preludiarien

SUBJUNTIU PRESENT: preludiï, preludiïs, preludiï, preludiem, preludieu, preludiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: preludiés, preludiessis, preludiés, preludiéssim, preludiéssiu, preludiessin

IMPERATIU: preludia, preludiï, preludiem, preludieu, preludiïn

->prelusió

■prelusió

Part. sil.: pre_lu_si_ó

[del ll. praelusio, -ōnis, íd., der. de praeludĕre ‘preludiar’]

f Preludi.

->premall

■premall

[de prémer]

m El que resta d’una cosa després d’ésser premuda i de separar-se’n la part bona.

->prematrimonial

■prematrimonial

Part. sil.: pre_ma_tri_mo_ni_al

[de matrimonial]

adj 1 Que precedeix el matrimoni.

2 certificat mèdic prematrimonial En alguns països, document exigit als futurs cònjuges amb el qual demostren no tenir malalties infeccioses que puguin ésser hereditàries.

3 relacions prematrimonials Relacions sexuals tingudes abans del matrimoni.

->prematur

■prematur -a

[del ll. praematurus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XX, Oller]

1 adj Fet o esdevingut abans de temps, massa aviat. Un part prematur. Una nevada prematura.

2 adj i m OBST i PEDIAT Dit del nadó preterme.

->prematurament

■prematurament

[de prematur]

adv Abans de temps, d’una manera prematura.

->prematuritat

■prematuritat

[de prematur]

f MED 1 Qualitat de prematur.

2 Precocitat.

->premaxil·la

■premaxil·la

f ANAT ANIM Os de membrana de la part anterior de la mandíbula superior de molts vertebrats, en el qual es formen les incisives dels mamífers i el bec superior dels ocells.

->premeditació

■premeditació

Part. sil.: pre_me_di_ta_ci_ó

[del ll. praemeditatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de premeditar;

2 l’efecte.

2 DR PEN En els delictes d’homicidi i de lesions personals, circumstància que n’agreuja la responsabilitat.

->premeditadament

■premeditadament

[de premeditar]

adv Amb premeditació.

->premeditar

■premeditar

[del ll. praemeditari, íd.; 1a FONT: 1599]

v tr Pensar per endavant allò que hom farà, prenent a aquest efecte les disposicions necessàries.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: premeditar

GERUNDI: premeditant

PARTICIPI: premeditat, premeditada, premeditats, premeditades

INDICATIU PRESENT: premedito, premedites, premedita, premeditem, premediteu, premediten

INDICATIU IMPERFET: premeditava, premeditaves, premeditava, premeditàvem, premeditàveu, premeditaven

INDICATIU PASSAT: premedití, premeditares, premedità, premeditàrem, premeditàreu, premeditaren

INDICATIU FUTUR: premeditaré, premeditaràs, premeditarà, premeditarem, premeditareu, premeditaran

INDICATIU CONDICIONAL: premeditaria, premeditaries, premeditaria, premeditaríem, premeditaríeu, premeditarien

SUBJUNTIU PRESENT: premediti, premeditis, premediti, premeditem, premediteu, premeditin

SUBJUNTIU IMPERFET: premedités, premeditessis, premedités, premeditéssim, premeditéssiu, premeditessin

IMPERATIU: premedita, premediti, premeditem, premediteu, premeditin

->premenstrual

■premenstrual

Part. sil.: pre_mens_tru_al

[de menstrual]

adj FISIOL ANIM Que succeeix abans de la menstruació.

->prémer

■prémer

[del ll. prĕmĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v tr Agafar un cos entre dos o més que tendeixen a acostar-se, i, per tant, a comprimir-lo. Prement-ho en trauràs un suc espès. Premuts dins la munió, no podíem fer un pas.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prémer

GERUNDI: prement

PARTICIPI: premut, premuda, premuts, premudes

INDICATIU PRESENT: premo, prems, prem, premem, premeu, premen

INDICATIU IMPERFET: premia, premies, premia, premíem, premíeu, premien

INDICATIU PASSAT: premí, premeres, premé, premérem, preméreu, premeren

INDICATIU FUTUR: premeré, premeràs, premerà, premerem, premereu, premeran

INDICATIU CONDICIONAL: premeria, premeries, premeria, premeríem, premeríeu, premerien

SUBJUNTIU PRESENT: premi, premis, premi, premem, premeu, premin

SUBJUNTIU IMPERFET: premés, premessis, premés, preméssim, preméssiu, premessin

IMPERATIU: prem, premi, premem, premeu, premin

->premetro

■premetro

[de metro]

m FERROC Servei de passatgers que s’efectua amb vehicles automotors lleugers que poden circular tant per vies de tramvia com per túnels de metro.

->premi

■premi

[del ll. praemium, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

m 1 1 Recompensa, avantatge, que hom rep en canvi i en reconeixement dels propis mèrits. L’esforç mereix un premi.

2 Do més o menys valuós que hom confereix públicament en reconeixement d’una bona acció, o per encoratjar-la. Distribució de premis.

3 Persona o obra guardonats. Martin Luther King, premi Nobel de la pau.

4 ESPORT Trofeu, medalla o recompensa monetària assignats al vencedor d’una competició esportiva.

5 LIT i ART Reconeixement i recompensa del millor llibre, obra científica, acció, per part d’una comissió o jurat encarregat d’atorgar-lo.

2 1 Retribució especial conferida per l’estat o per una empresa als seus funcionaris o empleats en ocasions determinades. Premi de nupcialitat.

2 Ajuda financera que l’estat concedeix per encoratjar certes activitats. Cartell de premis a la creació i a la investigació.

3 1 Guany que hom obté en una rifa, tómbola, aposta, etc. El premi és d’un milió. Guanyar el segon premi.

2 Quantitat de diners obtinguts per sorteig entre els compradors de productes, títols d’estat, etc.

4 ÈTIC i TEOL Contraposat a càstig, recompensa eterna consecutiva al comportament virtuós.

->premiable

■premiable

Part. sil.: pre_mi_a_ble

[de premiar]

adj Que pot ésser premiat, digne de premi.

->premiador

■premiador -a

Part. sil.: pre_mi_a_dor

[de premiar]

adj i m i f Que premia.

->premianenc

premianenc -a

Part. sil.: pre_mi_a_nenc

adj i m i f De Premià de Dalt (Maresme) o de Premià de Mar (Maresme).

->premiar

■premiar

Part. sil.: pre_mi_ar

[del ll. td. praemiare, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr Donar a algú el premi que mereix, donar un premi o premis. Premiar els alumnes estudiosos. Premiar la virtut, la constància.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: premiar

GERUNDI: premiant

PARTICIPI: premiat, premiada, premiats, premiades

INDICATIU PRESENT: premio, premies, premia, premiem, premieu, premien

INDICATIU IMPERFET: premiava, premiaves, premiava, premiàvem, premiàveu, premiaven

INDICATIU PASSAT: premií, premiares, premià, premiàrem, premiàreu, premiaren

INDICATIU FUTUR: premiaré, premiaràs, premiarà, premiarem, premiareu, premiaran

INDICATIU CONDICIONAL: premiaria, premiaries, premiaria, premiaríem, premiaríeu, premiarien

SUBJUNTIU PRESENT: premiï, premiïs, premiï, premiem, premieu, premiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: premiés, premiessis, premiés, premiéssim, premiéssiu, premiessin

IMPERATIU: premia, premiï, premiem, premieu, premiïn

->premier

premier* [pɾemiér]

[angl ] m i f POLÍT Primer ministre d’alguns països, especialment de la Gran Bretanya.

->premíslida

premíslida

1 adj Relatiu o pertanyent als premíslides.

2 m i f HIST Membre de la dinastia bohèmia fundada, al començament del segle VIII, per Premysl, el llegendari camperol que fou elegit espòs per la princesa Libussa.

->premissa

■premissa

[del ll. praemissus, -a, -um, participi del ll. praemittĕre ‘enviar per endavant’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 LÒG Cadascuna de les dues proposicions d’un sil·logisme de les quals s’infereix la conclusió. Premissa major. Premissa menor.

2 Proposició provada anteriorment o donada com a certa que serveix de base a un argument o discussió.

->premoció

■premoció

Part. sil.: pre_mo_ci_ó

[de moció]

f 1 Acció de moure per endavant a l’acció.

2 FILOS i CRIST En l’escolàstica, concurs diví previ a l’acció lliure de l’home i determinant d’ella.

->premolar

■premolar

[de molar^1]

ANAT ANIM 1 adj Situat al davant d’una dent molar.

2 f Cadascuna de les dents situades entre els ullals i els queixals en els mamífers.

->premonició

■premonició

Part. sil.: pre_mo_ni_ci_ó

[del ll. td. praemonitio, -ōnis, íd.]

f 1 Pensament, idea, somni, etc., que anuncia el que s’ha d’esdevenir.

2 p ext Pressentiment.

->premonitori

■premonitori -òria

[del ll. td. praemonitorius, -a, -um, íd.]

adj 1 Que adverteix per endavant.

2 PAT Prodròmic.

->premonstratenc

premonstratenc -a

[del nom de la població francesa de Prémontré (regió de la Picardia), escrit ant. Prémonstré]

CATOL 1 adj Relatiu o pertanyent als premonstratencs.

2 m i f Membre de l’orde canonical fundat per sant Norbert a Premontré, vers el 1120, bàsicament com a reforma dels antics canonges augustinians.

->premonstratès

■premonstratès -esa

[variant de premonstratenc]

adj i m i f CATOL Premonstratenc.

->premoriència

■premoriència

Part. sil.: pre_mo_ri_èn_ci_a

[de premorient]

f Mort anterior a una altra.

->premorient

■premorient

Part. sil.: pre_mo_ri_ent

[de premorir]

adj Que premor a un altre.

->premorir

■premorir

[del ll. praemori, íd.]

v [p p premort -a] intr Morir primer que un altre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: premorir

GERUNDI: premorint

PARTICIPI: premort, premorta, premorts, premortes

INDICATIU PRESENT: premoro, premors, premor, premorim, premoriu, premoren

INDICATIU IMPERFET: premoria, premories, premoria, premoríem, premoríeu, premorien

INDICATIU PASSAT: premorí, premorires, premorí, premorírem, premoríreu, premoriren

INDICATIU FUTUR: premoriré, premoriràs, premorirà, premorirem, premorireu, premoriran

INDICATIU CONDICIONAL: premoriria, premoriries, premoriria, premoriríem, premoriríeu, premoririen

SUBJUNTIU PRESENT: premori, premoris, premori, premorim, premoriu, premorin

SUBJUNTIU IMPERFET: premorís, premorissis, premorís, premoríssim, premoríssiu, premorissin

IMPERATIU: premor, premori, premorim, premoriu, premorin

->premsa

■premsa

[de premsar; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f 1 1 OFIC i TECNOL Màquina constituïda bàsicament per dos elements plans o cilíndrics, generalment l’un fix i l’altre mòbil, disposats de tal manera que per accionament mecànic, hidràulic o pneumàtic poden agafar entre ells i estrènyer una cosa per subjectar-la, esclafar-la, esprémer-la, estampar-la, imprimir-la, etc. Premsa de cargol.

2 FUST Eina emprada pels fusters per a subjectar fortament una peça de fusta encolada o per a subjectar al banc la peça que han de treballar.

3 TÈXT Mecanisme d’alguns sistemes d’ordidors i de les màquines de parar que serveix per a obtenir els plegadors plens d’ordit amb el fil ben premut.

4 TÈXT Mecanisme amb el qual hom regula la pressió del cilindre contra les agulles en les màquines jacquard.

5 TÈXT Aparell en el qual són foradats els cartons jacquard mitjançant la pressió exercida per la planxa de picar proveïda dels corresponents punxons.

6 en premsa loc adv i loc adj Dit d’una obra que està en procés d’impressió.

7 premsa de daurar GRÀF Màquina emprada pels enquadernadors per a la impressió o la dauradura de les cobertes d’un llibre.

8 premsa de relligar GRÀF Nom genèric que hom dóna a les diferents eines emprades pels relligadors o enquadernadors quan cal subjectar els llibres o quan cal que estiguin fortament premuts, en qualsevol de les operacions a les quals els sotmeten.

9 premsa d’impressió (o simplement premsa) GRÀF Nom donat genèricament a totes les màquines d’imprimir.

2 1 PERIOD Conjunt de publicacions impreses, de caràcter informatiu, especialment els diaris i altres periòdics.

2 donar a la premsa Fer imprimir (una obra).

3 premsa clandestina PERIOD Publicacions editades al marge de la legalitat vigent, normalment en èpoques d’anormalitat democràtica.

4 premsa del cor (o rosa) PERIOD Premsa dedicada a informar sobre la vida privada i amorosa de personatges famosos.

5 premsa groga PERIOD Premsa sensacionalista.

6 tenir bona (o mala) premsa (algú) fig Tenir bona (o mala) fama.

3 premsa d’Heròfil ANAT ANIM Cavitat formada per la confluència dels sins venosos de la duramàter.

->premsada

■premsada

[de premsar; 1a FONT: s. XX, Oller]

f 1 Acció de premsar;

2 l’efecte.

->premsador

■premsador -a

[de premsar]

adj i m i f Que premsa.

->premsaestopa

■premsaestopa

Part. sil.: prem_sa_es_to_pa

[de premsar i estopa]

m TECNOL Junta que consisteix en un maneguet, una brida, etc., amb estopada impregnada d’un lubrificant, que en ajustar hermèticament a un arbre, a un piu, etc., impedeix les fuites de vapor, de gasos, etc., en els cilindres i altres òrgans de les màquines de vapor, dels motors, etc.

->premsaire

■premsaire

Part. sil.: prem_sai_re

[de premsar]

m i f Premsador, especialment de la verema.

->premsament

■premsament

[de premsar]

m Acció de premsar.

->premsar

■premsar

[del ll. pressare, freqüentatiu de prĕmĕre ‘prémer’, amb -m- per influx de prémer; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v tr 1 OFIC i TECNOL Sotmetre alguna cosa a l’acció d’una premsa.

2 fig Prémer, estrènyer. La gentada ens tenia premsats contra la paret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: premsar

GERUNDI: premsant

PARTICIPI: premsat, premsada, premsats, premsades

INDICATIU PRESENT: premso, premses, premsa, premsem, premseu, premsen

INDICATIU IMPERFET: premsava, premsaves, premsava, premsàvem, premsàveu, premsaven

INDICATIU PASSAT: premsí, premsares, premsà, premsàrem, premsàreu, premsaren

INDICATIU FUTUR: premsaré, premsaràs, premsarà, premsarem, premsareu, premsaran

INDICATIU CONDICIONAL: premsaria, premsaries, premsaria, premsaríem, premsaríeu, premsarien

SUBJUNTIU PRESENT: premsi, premsis, premsi, premsem, premseu, premsin

SUBJUNTIU IMPERFET: premsés, premsessis, premsés, premséssim, premséssiu, premsessin

IMPERATIU: premsa, premsi, premsem, premseu, premsin

->premsat

■premsat

[de premsar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Producte obtingut per premsatge.

2 Premsatge.

->premsatge

■premsatge

[de premsar]

m 1 1 Acció de premsar;

2 l’efecte.

2 1 ADOB Operació d’acabament a la qual són sotmeses les pells adobades, i eventualment tenyides.

2 ADOB Planxament efectuat amb premses hidràuliques.

3 TECNOL Operació en la qual diversos productes són sotmesos a l’acció de premses amb diferents finalitats.

4 TÈXT Operació d’acabament a la qual són sotmesos els teixits per tal de conferir-los llustre i donar-los cos.

5 TÈXT Acció de tancar els ganxos de les agulles en les màquines de fabricació de gènere de punt, per tal que les malles formades en la passada anterior passin per damunt d’ells per a formar una nova passada.

->premsista

■premsista

[de premsa; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f GRÀF i OFIC Persona que treballa en una premsa.

->premsot

■premsot

[de premsa]

m OFIC Premsa de cargol.

->premuda

■premuda

[de prémer; 1a FONT: 1460, Roig]

f Acció de prémer.

->premunir

■premunir

[del ll. praemunīre, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v tr Proveir dels mitjans necessaris per a evitar un risc, un dany, etc. Els visitants de la cova.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: premunir

GERUNDI: premunint

PARTICIPI: premunit, premunida, premunits, premunides

INDICATIU PRESENT: premuneixo, premuneixes, premuneix, premunim, premuniu, premuneixen

INDICATIU IMPERFET: premunia, premunies, premunia, premuníem, premuníeu, premunien

INDICATIU PASSAT: premuní, premunires, premuní, premunírem, premuníreu, premuniren

INDICATIU FUTUR: premuniré, premuniràs, premunirà, premunirem, premunireu, premuniran

INDICATIU CONDICIONAL: premuniria, premuniries, premuniria, premuniríem, premuniríeu, premunirien

SUBJUNTIU PRESENT: premuneixi, premuneixis, premuneixi, premunim, premuniu, premuneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: premunís, premunissis, premunís, premuníssim, premuníssiu, premunissin

IMPERATIU: premuneix, premuneixi, premunim, premuniu, premuneixin

->pren

■pren

m TÈXT En un teixit, punt d’encreuament en què el fil d’ordit ve posat sobre el de trama.

->prenarcosi

prenarcosi

f MED Preanestèsia.

->prenatal

■prenatal

[de natal]

adj Anterior al naixement.

->prendre

■prendre

[del ll. vg. prēndĕre, ll. cl. prĕhĕndĕre ‘agafar; copsar’, que, per dissimilació normal, donà ja des d’antic la forma pendre, que fóra la que s’hauria d’haver conservat ortogràficament d’acord amb la pronúncia unànime; 1a FONT: c. 1060]

[p p pres presa] v 1 tr 1 Agafar una cosa amb la mà. Li prengué la mà en senyal d’afecte. Et passo una poma; té, pren-la!

2 p ext Adherir una cosa a algun membre, per sostenir-la o retenir-la, o per fer-ne ús. La prengué en braços. El nen no vol prendre el pit.

3 prendre el pols Prémer amb la mà el pols d’algú per observar el seu estat.

2 tr 1 Emparar-se d’una cosa d’altri. Li prengué els diners. Prendre una ciutat a l’enemic.

2 prendre terra MAR Atracar, desembarcar.

3 tr 1 Agafar una cosa per usar-ne, servir-se’n, emprar-ho. Preneu cadires i asseieu-vos.

2 Adjuntar-se (algú) com a company, ajudant, auxiliar, etc. L’ha pres com a secretària. La prengué per muller.

3 Contractar per a un servei. Prendre cuiner.

4 Posar en obra, executar, adoptar. Prendre possessió. Prendre l’hàbit religiós. Prendre acords. Prendre precaucions. Prendre el bon camí. Prendre el vol.

5 prendre la paraula Parlar, intervenir, en una reunió.

6 prendre marit Una dona, casar-se.

7 prendre muller Un home, casar-se.

8 prendre nota Anotar, considerar atentament una cosa per recordar-la.

9 prendre part Intervenir, participar.

10 prendre peu Tenir motiu, pretext, per intervenir, per actuar.

11 prendre peu Originar-se. El foc ha pres peu a la pinassa.

12 prendre peu Agafar, prendre, reeixir. La neu no ha pres peu.

13 prendre vistes Fotografiar, filmar.

14 prendre vistes Examinar, observar.

4 tr 1 Proveir-se. Prendre entrades per a l’espectacle.

2 prendre declaració (a algú) Demanar que declari alguna cosa i anotar-ho.

3 prendre el senyal (o el signe) AGR i RAM Començar alguna feina del camp, com sembrar, segar, batre, etc., o començar alguna fase de la criança, l’explotació, etc., d’un animal, especialment iniciar la temporada de desmamar els anyells o de munyir les ovelles.

4 prendre estat Casar-se.

5 prendre exemple Observar allò que un altre fa, per tal d’imitar-lo.

6 prendre la lliçó (a algú) Fer-la-hi dir per veure si la sap.

7 prendre mides Amidar un objecte.

5 1 tr i pron Reaccionar davant un fet, una idea, etc., acceptar-lo, interpretar-lo. Prendre bé, malament. Prendre-s’ho seriosament, a joc, a broma. Prendre les coses tal com són.

2 prendre-la amb (algú) tr Concebre mala voluntat contra algú.

6 tr 1 Sentir eficaçment. Prendre gust. Pren coratge!

2 Sobrevenir, ocórrer. Xisclà, pres de follia.

3 prendre mal Sofrir un dany en un accident.

7 tr 1 Ingerir un aliment, un medicament. Prendre cafè. Prendre una purga.

2 p ext Prendre una dutxa, un bany. Prendre el sol, la fresca, l’aire, la pluja.

8 tr 1 Contreure, adquirir. La cortina ha pres un mal gest.

2 prendre cos Augmentar de volum.

9 intr 1 Arrelar, adquirir vigor, un plançó, un empelt, una planta. Una terra on l’herba no pren.

2 Concebre. La cabra no ha pres.

3 Propagar, produir el seu efecte, reeixir. El foc no ha pres.

10 pron Solidificar-se, espessir-se, coagular-se, un líquid, per refredament, per reacció química, etc. La llet s’ha pres.

11 1 prendre la a per la b Equivocar-se en el judici d’una cosa, confondre una cosa amb una altra.

2 prendre (algú) per (un altre) Confondre’l amb aquest.

12 intr NÀUT Rebre bé el vent una vela.

13 TÈXT 1 intr Alçar-se un fil d’ordit en obrir-se la calada per deixar pas a la llançadora, amb la qual cosa resta sobre el fil de trama.

2 prendre la creu tr Classificar els fils d’ordit i passar-los per sobre o per sota de les barretes de la creu, de manera que s’encreuin entre les dites barretes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prendre

GERUNDI: prenent

PARTICIPI: pres, presa, presos, preses

INDICATIU PRESENT: prenc, prens, pren, prenem, preneu, prenen

INDICATIU IMPERFET: prenia, prenies, prenia, preníem, preníeu, prenien

INDICATIU PASSAT: prenguí, prengueres, prengué, prenguérem, prenguéreu, prengueren

INDICATIU FUTUR: prendré, prendràs, prendrà, prendrem, prendreu, prendran

INDICATIU CONDICIONAL: prendria, prendries, prendria, prendríem, prendríeu, prendrien

SUBJUNTIU PRESENT: prengui, prenguis, prengui, prenguem, prengueu, prenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: prengués, prenguessis, prengués, prenguéssim, prenguéssiu, prenguessin

IMPERATIU: pren, prengui, prenguem, preneu, prenguin

->prenedor^1

■prenedor^1 -a

[de prendre i -dor^2; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que hom pot prendre, que cal prendre. Aquesta fruita no és prenedora: és tota podrida.

2 Acceptable.

->prenedor^2

■prenedor^2 -a

[de prendre i -dor^1]

m i f DR MERC 1 Persona que rep un efecte de comerç i que està legitimada per a cobrar-lo.

2 Persona que pren un contracte d’adhesió, especialment una assegurança.

->prenoció

■prenoció

Part. sil.: pre_no_ci_ó

[del ll. praenotio, -ōnis, íd.]

f Noció o coneixement anticipat d’una cosa.

->prenom

■prenom

[del ll. praenomen, -ĭnis, íd.]

m 1 HIST Nom individual que, en l’ús dels antics romans, precedia el gentilici.

2 Nom que precedeix el cognom i que és dit, més normalment, nom.

->prenotar

■prenotar

[de notar]

v tr Notar per endavant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prenotar

GERUNDI: prenotant

PARTICIPI: prenotat, prenotada, prenotats, prenotades

INDICATIU PRESENT: prenoto, prenotes, prenota, prenotem, prenoteu, prenoten

INDICATIU IMPERFET: prenotava, prenotaves, prenotava, prenotàvem, prenotàveu, prenotaven

INDICATIU PASSAT: prenotí, prenotares, prenotà, prenotàrem, prenotàreu, prenotaren

INDICATIU FUTUR: prenotaré, prenotaràs, prenotarà, prenotarem, prenotareu, prenotaran

INDICATIU CONDICIONAL: prenotaria, prenotaries, prenotaria, prenotaríem, prenotaríeu, prenotarien

SUBJUNTIU PRESENT: prenoti, prenotis, prenoti, prenotem, prenoteu, prenotin

SUBJUNTIU IMPERFET: prenotés, prenotessis, prenotés, prenotéssim, prenotéssiu, prenotessin

IMPERATIU: prenota, prenoti, prenotem, prenoteu, prenotin

->prènsil

■prènsil

[formació culta analògica sobre la base del ll. prehensus, -a, -um, participi de prehendĕre ‘agafar; copsar’ (v. contràctil)]

adj Adequat per a agafar encerclant.

->prensió

■prensió

Part. sil.: pren_si_ó

[del ll. prehensio, -ōnis, íd.]

f Acció de prendre o agafar.

->prensor

■prensor -a

[formació culta analògica sobre la base del ll. prehensus, -a, -um, participi de prehendĕre ‘agafar; copsar’]

adj 1 Capaç d’agafar, de prendre, amb les mans, les urpes, el bec, etc.

2 ORNIT Dit dels ocells psitaciformes, que són zigodàctils i tenen el bec corb.

->prenunci

■prenunci

[del ll. praenuntius, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

m Anunci anticipat.

->prenunciar

■prenunciar

Part. sil.: pre_nun_ci_ar

[del ll. praenuntiare, íd.]

v tr Anunciar per endavant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prenunciar

GERUNDI: prenunciant

PARTICIPI: prenunciat, prenunciada, prenunciats, prenunciades

INDICATIU PRESENT: prenuncio, prenuncies, prenuncia, prenunciem, prenuncieu, prenuncien

INDICATIU IMPERFET: prenunciava, prenunciaves, prenunciava, prenunciàvem, prenunciàveu, prenunciaven

INDICATIU PASSAT: prenuncií, prenunciares, prenuncià, prenunciàrem, prenunciàreu, prenunciaren

INDICATIU FUTUR: prenunciaré, prenunciaràs, prenunciarà, prenunciarem, prenunciareu, prenunciaran

INDICATIU CONDICIONAL: prenunciaria, prenunciaries, prenunciaria, prenunciaríem, prenunciaríeu, prenunciarien

SUBJUNTIU PRESENT: prenunciï, prenunciïs, prenunciï, prenunciem, prenuncieu, prenunciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: prenunciés, prenunciessis, prenunciés, prenunciéssim, prenunciéssiu, prenunciessin

IMPERATIU: prenuncia, prenunciï, prenunciem, prenuncieu, prenunciïn

->prenyar

■prenyar

[reducció de la forma ant. emprenyar ‘fecundar una dona o una femella’, avui conservada en llenguatge vulgar en el sentit de ‘molestar fortament’]

v tr Fer concebre una femella. El mosso prenyà la princesa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prenyar

GERUNDI: prenyant

PARTICIPI: prenyat, prenyada, prenyats, prenyades

INDICATIU PRESENT: prenyo, prenyes, prenya, prenyem, prenyeu, prenyen

INDICATIU IMPERFET: prenyava, prenyaves, prenyava, prenyàvem, prenyàveu, prenyaven

INDICATIU PASSAT: prenyí, prenyares, prenyà, prenyàrem, prenyàreu, prenyaren

INDICATIU FUTUR: prenyaré, prenyaràs, prenyarà, prenyarem, prenyareu, prenyaran

INDICATIU CONDICIONAL: prenyaria, prenyaries, prenyaria, prenyaríem, prenyaríeu, prenyarien

SUBJUNTIU PRESENT: prenyi, prenyis, prenyi, prenyem, prenyeu, prenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: prenyés, prenyessis, prenyés, prenyéssim, prenyéssiu, prenyessin

IMPERATIU: prenya, prenyi, prenyem, prenyeu, prenyin

->prenyat

■prenyat -ada

[de prenyar; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

1 OBST 1 adj f Dit de la femella que ha concebut i porta a l’úter un embrió o un fetus; gràvida, embarassada.

2 m Estat de la femella prenyada.

3 m Embaràs.

2 adj fig Carregat, ple. Una empresa prenyada de dificultats.

3 tracte prenyat DR CAT Pacte lleoní o abusiu o el que per la seva complexitat permet interpretacions oposades.

->prenys

■prenys

[del ll. vg. *praegnens, pronunciat col·loquialment *praegnes, alteració del ll. praegnans, -ntis ‘prenyada’, on degué influir el ll. inciens, -ntis ‘dona plena, prenyada’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj OBST Prenyada.

->preó

preó

Part. sil.: pre_ó

m PART Hipotètica partícula, més elemental que els leptons i els quarks.

->preocupació

■preocupació

Part. sil.: pre_o_cu_pa_ci_ó

[de preocupar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de preocupar o de preocupar-se;

2 l’efecte.

->preocupant

■preocupant

Part. sil.: pre_o_cu_pant

adj Que constitueix motiu de preocupació. Notícies preocupants.

->preocupar

■preocupar

Part. sil.: pre_o_cu_par

[del ll. praeoccupare ‘ocupar per endavant’, d’on ‘tenir absorbida l’atenció‘; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr 1 Ocupar per endavant l’ànim d’algú una idea, una opinió, etc., que li impedeix de veure-hi clar, d’admetre altres opinions, etc. Les obres el preocupen i ara no pot estar per altres afers.

2 esp Ocupar, absorbir, l’ànim d’algú un temor, una sospita, etc., que dóna ànsia, turment, etc. El preocupa molt la sort del seu fill.

2 pron No us preocupeu: tot anirà bé.

3 pron Ocupar-se d’algú o d’alguna cosa amb un interès especial. No es preocupava gens dels seus avis. Els polítics s’han de preocupar dels problemes dels ciutadans. No t’has preocupat de reservar les entrades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preocupar

GERUNDI: preocupant

PARTICIPI: preocupat, preocupada, preocupats, preocupades

INDICATIU PRESENT: preocupo, preocupes, preocupa, preocupem, preocupeu, preocupen

INDICATIU IMPERFET: preocupava, preocupaves, preocupava, preocupàvem, preocupàveu, preocupaven

INDICATIU PASSAT: preocupí, preocupares, preocupà, preocupàrem, preocupàreu, preocuparen

INDICATIU FUTUR: preocuparé, preocuparàs, preocuparà, preocuparem, preocupareu, preocuparan

INDICATIU CONDICIONAL: preocuparia, preocuparies, preocuparia, preocuparíem, preocuparíeu, preocuparien

SUBJUNTIU PRESENT: preocupi, preocupis, preocupi, preocupem, preocupeu, preocupin

SUBJUNTIU IMPERFET: preocupés, preocupessis, preocupés, preocupéssim, preocupéssiu, preocupessin

IMPERATIU: preocupa, preocupi, preocupem, preocupeu, preocupin

->preolímpic

preolímpic -a

Part. sil.: pre_o_lím_pic

adj ESPORT Dit de les competicions de preparació o de classificació que precedeixen els jocs olímpics. Torneig preolímpic.

->preoperatori

■preoperatori -òria

Part. sil.: pre_o_pe_ra_to_ri

adj CIR Que precedeix una operació quirúrgica.

->preopercle

■preopercle

Part. sil.: pre_o_per_cle

m ANAT ANIM Os pertanyent a la sèrie opercular dels peixos ossis.

->preopinant

■preopinant

Part. sil.: pre_o_pi_nant

[de preopinar]

m i f Persona que, en una discussió, ha expressat la seva opinió abans que una altra.

->preopinar

■preopinar

Part. sil.: pre_o_pi_nar

[de opinar]

v intr Donar, algú, la seva opinió abans que un altre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preopinar

GERUNDI: preopinant

PARTICIPI: preopinat, preopinada, preopinats, preopinades

INDICATIU PRESENT: preopino, preopines, preopina, preopinem, preopineu, preopinen

INDICATIU IMPERFET: preopinava, preopinaves, preopinava, preopinàvem, preopinàveu, preopinaven

INDICATIU PASSAT: preopiní, preopinares, preopinà, preopinàrem, preopinàreu, preopinaren

INDICATIU FUTUR: preopinaré, preopinaràs, preopinarà, preopinarem, preopinareu, preopinaran

INDICATIU CONDICIONAL: preopinaria, preopinaries, preopinaria, preopinaríem, preopinaríeu, preopinarien

SUBJUNTIU PRESENT: preopini, preopinis, preopini, preopinem, preopineu, preopinin

SUBJUNTIU IMPERFET: preopinés, preopinessis, preopinés, preopinéssim, preopinéssiu, preopinessin

IMPERATIU: preopina, preopini, preopinem, preopineu, preopinin

->preordinació

■preordinació

Part. sil.: pre_or_di_na_ci_ó

[de preordinar]

f 1 Acció de preordinar;

2 l’efecte.

->preordinar

■preordinar

Part. sil.: pre_or_di_nar

[de ordre]

v tr Ordenar per endavant les coses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preordinar

GERUNDI: preordinant

PARTICIPI: preordinat, preordinada, preordinats, preordinades

INDICATIU PRESENT: preordino, preordines, preordina, preordinem, preordineu, preordinen

INDICATIU IMPERFET: preordinava, preordinaves, preordinava, preordinàvem, preordinàveu, preordinaven

INDICATIU PASSAT: preordiní, preordinares, preordinà, preordinàrem, preordinàreu, preordinaren

INDICATIU FUTUR: preordinaré, preordinaràs, preordinarà, preordinarem, preordinareu, preordinaran

INDICATIU CONDICIONAL: preordinaria, preordinaries, preordinaria, preordinaríem, preordinaríeu, preordinarien

SUBJUNTIU PRESENT: preordini, preordinis, preordini, preordinem, preordineu, preordinin

SUBJUNTIU IMPERFET: preordinés, preordinessis, preordinés, preordinéssim, preordinéssiu, preordinessin

IMPERATIU: preordina, preordini, preordinem, preordineu, preordinin

->prep.

prep.

abrev GRAM preposició 2.

->prepalatal

■prepalatal

[de palatal]

adj i f FON Dit de l’articulació que es caracteritza per un contacte o constricció del dors de la llengua amb la zona anterior del paladar dur.

->preparació

■preparació

Part. sil.: pre_pa_ra_ci_ó

[del ll. praeparatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 1 Acció de preparar o preparar-se;

2 l’efecte.

2 Coneixements teòrics o pràctics que hom té sobre una matèria.

3 ESPORT Entrenament.

4 QUÍM i BIOL Conjunt format per un portaobjectes, un cobreobjectes i la mostra que hom vol estudiar al microscopi.

5 preparació de l’atac TÀCT Fase del combat ofensiu portada generalment a cap per l’artilleria, consistent en un conjunt d’accions de foc adreçades a neutralitzar les posicions enemigues que per llur natura i situació poden impedir l’avanç de la pròpia infanteria.

6 preparació petrogràfica PETROG Tros de roca, resultat de desgastar el resquill que hom pren per a l’anàlisi i al qual acostuma a donar un gruix d’uns 0,03 mm.

->preparador

■preparador -a

[del ll. praeparator, -ōris, íd.]

1 adj i m i f Que prepara.

2 m i f ESPORT Entrenador.

->preparar

■preparar

[del ll. praeparare, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

v 1 1 tr Posar una cosa en estat d’ésser usada, aplicada, d’acomplir una determinada destinació. Preparar un medicament. Preparar un discurs.

2 tr Posar algú en estat físic o mental apropiat a un fi, ensinistrant-lo, instruint-lo, entrenant-lo. Preparar un atleta per als Jocs Olímpics. Preparar un estudiant per als exàmens.

3 pron Preparar-se per a una competició esportiva.

4 pron Encaminar-se a una realització pròxima. Es prepara una tempesta. Es preparen greus esdeveniments.

2 tr esp Posar en estat de no ésser sobtat per una nova. Jo la vaig preparar perquè la mala notícia no l’afectés tant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preparar

GERUNDI: preparant

PARTICIPI: preparat, preparada, preparats, preparades

INDICATIU PRESENT: preparo, prepares, prepara, preparem, prepareu, preparen

INDICATIU IMPERFET: preparava, preparaves, preparava, preparàvem, preparàveu, preparaven

INDICATIU PASSAT: preparí, preparares, preparà, preparàrem, preparàreu, prepararen

INDICATIU FUTUR: prepararé, prepararàs, prepararà, prepararem, preparareu, prepararan

INDICATIU CONDICIONAL: prepararia, prepararies, prepararia, prepararíem, prepararíeu, prepararien

SUBJUNTIU PRESENT: prepari, preparis, prepari, preparem, prepareu, preparin

SUBJUNTIU IMPERFET: preparés, preparessis, preparés, preparéssim, preparéssiu, preparessin

IMPERATIU: prepara, prepari, preparem, prepareu, preparin

->preparat

■preparat

[del ll. praeparatus, -a, -um, íd.]

m Cosa preparada; preparació. Un preparat farmacèutic.

->preparatiu

■preparatiu -iva

Part. sil.: pre_pa_ra_tiu

[del b. ll. praeparativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Preparatori.

2 m Allò que hom fa per preparar quelcom. Estic fent els últims preparatius per a la festa.

->preparatori

■preparatori -òria

[del ll. praeparatorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adj Que prepara, que serveix per a preparar. Treballs preparatoris. Curs preparatori.

->prepirinenc

■prepirinenc -a

adj Relatiu o pertanyent als Prepirineus.

->preponderància

■preponderància

Part. sil.: pre_pon_de_ràn_ci_a

[de preponderant; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Qualitat de preponderant.

2 Fet de preponderar.

->preponderant

■preponderant

[del ll. praeponderans, -ntis, participi pres. de praeponderare ‘tenir més pes’]

adj Que prepondera, que predomina. El motiu preponderant de la seva petició.

->preponderantment

■preponderantment

[de preponderant]

adv Amb preponderància, d’una manera preponderant.

->preponderar

■preponderar

[del ll. praeponderare, íd.; 1a FONT: 1678]

v intr 1 Tenir més pes.

2 esp i fig Tenir una major influència, autoritat, importància, etc.; prevaler, predominar. No sempre prepondera la raó, com caldria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preponderar

GERUNDI: preponderant

PARTICIPI: preponderat, preponderada, preponderats, preponderades

INDICATIU PRESENT: prepondero, preponderes, prepondera, preponderem, prepondereu, preponderen

INDICATIU IMPERFET: preponderava, preponderaves, preponderava, preponderàvem, preponderàveu, preponderaven

INDICATIU PASSAT: preponderí, preponderares, preponderà, preponderàrem, preponderàreu, preponderaren

INDICATIU FUTUR: preponderaré, preponderaràs, preponderarà, preponderarem, preponderareu, preponderaran

INDICATIU CONDICIONAL: preponderaria, preponderaries, preponderaria, preponderaríem, preponderaríeu, preponderarien

SUBJUNTIU PRESENT: preponderi, preponderis, preponderi, preponderem, prepondereu, preponderin

SUBJUNTIU IMPERFET: preponderés, preponderessis, preponderés, preponderéssim, preponderéssiu, preponderessin

IMPERATIU: prepondera, preponderi, preponderem, prepondereu, preponderin

->preposar

■preposar

[de posar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v tr 1 Posar al davant.

2 fig Preferir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preposar

GERUNDI: preposant

PARTICIPI: preposat, preposada, preposats, preposades

INDICATIU PRESENT: preposo, preposes, preposa, preposem, preposeu, preposen

INDICATIU IMPERFET: preposava, preposaves, preposava, preposàvem, preposàveu, preposaven

INDICATIU PASSAT: preposí, preposares, preposà, preposàrem, preposàreu, preposaren

INDICATIU FUTUR: preposaré, preposaràs, preposarà, preposarem, preposareu, preposaran

INDICATIU CONDICIONAL: preposaria, preposaries, preposaria, preposaríem, preposaríeu, preposarien

SUBJUNTIU PRESENT: preposi, preposis, preposi, preposem, preposeu, preposin

SUBJUNTIU IMPERFET: preposés, preposessis, preposés, preposéssim, preposéssiu, preposessin

IMPERATIU: preposa, preposi, preposem, preposeu, preposin

->preposició

■preposició

Part. sil.: pre_po_si_ci_ó

[del ll. praepositio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Acció de preposar.

2 GRAM [abrev prep.] Categoria gramatical que expressa amb partícules invariables la relació entre un element sintàctic qualsevol i el seu complement.

->preposicional

■preposicional

Part. sil.: pre_po_si_ci_o_nal

[de preposició]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la preposició.

2 Construït mitjançant una preposició. Un complement preposicional.

->prepòsit

■prepòsit -a

[del ll. praeposĭtus, -a, -um, íd.]

1 m i f Persona posada al cap d’una junta, d’una comunitat.

2 m i f CATOL 1 Títol genèric del superior d’alguns ordes o congregacions religiosos. Prepòsit general.

2 Paborde.

3 m HIST A la Roma imperial, cap de funcionaris fora dels quadres reglamentaris de l’exèrcit i de l’administració.

->prepositiu

■prepositiu -iva

Part. sil.: pre_po_si_tiu

[del ll. td. praepositivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Que es posa davant. Un adjunt prepositiu.

2 Que fa l’ofici d’una preposició. Locució prepositiva.

->prepositivament

■prepositivament

[de prepositiu]

adv Posat davant.

->prepositura

■prepositura

[del ll. td. praepositura, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Dignitat, càrrec, de prepòsit.

2 Pabordia.

->prepòster

■prepòster -a

[del ll. praeposterus, -a, -um, íd.]

adj Invertit en ordre.

->preposteració

■preposteració

Part. sil.: pre_pos_te_ra_ci_ó

[del ll. td. praeposteratio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de preposterar;

2 l’efecte.

->prepòsterament

■prepòsterament

[de prepòster]

adv Amb preposteració.

->preposterar

■preposterar

[del ll. td. praeposterare, íd.]

v tr Invertir l’ordre posant abans allò que havia d’anar després.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preposterar

GERUNDI: preposterant

PARTICIPI: preposterat, preposterada, preposterats, preposterades

INDICATIU PRESENT: prepostero, preposteres, prepostera, preposterem, prepostereu, preposteren

INDICATIU IMPERFET: preposterava, preposteraves, preposterava, preposteràvem, preposteràveu, preposteraven

INDICATIU PASSAT: preposterí, preposterares, preposterà, preposteràrem, preposteràreu, preposteraren

INDICATIU FUTUR: preposteraré, preposteraràs, preposterarà, preposterarem, preposterareu, preposteraran

INDICATIU CONDICIONAL: preposteraria, preposteraries, preposteraria, preposteraríem, preposteraríeu, preposterarien

SUBJUNTIU PRESENT: preposteri, preposteris, preposteri, preposterem, prepostereu, preposterin

SUBJUNTIU IMPERFET: preposterés, preposteressis, preposterés, preposteréssim, preposteréssiu, preposteressin

IMPERATIU: prepostera, preposteri, preposterem, prepostereu, preposterin

->prepotència

■prepotència

Part. sil.: pre_po_tèn_ci_a

[del ll. td. praepotentia, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Qualitat de prepotent.

->prepotent

■prepotent

[del ll. praepotens, -ntis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Superior en poder, molt poderós.

->prepotentment

■prepotentment

[de prepotent]

adv Amb prepotència.

->preprocessador

preprocessador

m INFORM Processador secundari que aplica unes transformacions inicials a unes dades que seran tractades per un altre processador més important.

->prepuberal

prepuberal

[de prepubertat]

adj FISIOL ANIM Relatiu o pertanyent a la prepubertat.

->prepubertat

prepubertat

[de pubertat]

f FISIOL ANIM Període que precedeix la pubertat.

->prepuci

■prepuci

[del ll. praeputium, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

m ANAT ANIM Replec mucocutani a la part més distal del penis, que cobreix el gland.

->prepucial

■prepucial

Part. sil.: pre_pu_ci_al

[de prepuci]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent al prepuci.

->prerafaelita

■prerafaelita

Part. sil.: pre_ra_fa_e_li_ta

ART i LIT 1 adj Relatiu o pertanyent al prerafaelitisme.

2 m i f Artista que conrea el prerafaelitisme.

->prerafaelitisme

■prerafaelitisme

Part. sil.: pre_ra_fa_e_li_tis_me

m ART i LIT Moviment pictòric format a Anglaterra el 1848, caracteritzat per una concepció sincera de l’art, un fort medievalisme literari i cristià i sovint una certa preocupació social.

->prerefredament

prerefredament

[de refredament]

m ALIM Operació a la qual són sotmesos els aliments abans de refrigerar-los o de congelar-los i que consisteix en una extracció de llur calor.

->preregnant

■preregnant

[de regnant]

adj Que ha regnat abans que un altre.

->prerenaixement

■prerenaixement

Part. sil.: pre_re_nai_xe_ment

[de renaixement]

m ART Concepte amb què genèricament és definit l’art desenvolupat a Itàlia durant els segles XIII i XIV, període que hom considera de transició cap al ressorgiment del classicisme sense ruptura amb la tradició medieval.

->prerequisit

■prerequisit

[de requisit]

m Requisit previ a un altre o altres requisits.

->preromà

■preromà -ana

[de romà^1]

adj Anterior a l’època romana.

->preromànic

■preromànic -a

[de preromà]

adj i m ART Dit del conjunt de moviments artístics apareguts a Europa des de la integració assolida amb Carlemany fins a la introducció del romànic (segles IX-XI).

->preromàntic

■preromàntic -a

ART i LIT 1 adj Relatiu o pertanyent al preromanticisme.

2 m i f Seguidor del preromanticisme.

->preromanticisme

■preromanticisme

[de romanticisme]

m ART i LIT Corrent ideològic, artístic i literari que aparegué a Europa durant la segona meitat del segle XVIII i en el qual germinaren les idees que portaren al romanticisme. Es caracteritza pel retorn als orígens, sia als clàssics, als nòrdics o a la natura i al sentiment, enfront de les acadèmies i els racionalismes.

->prerrogativa

■prerrogativa

[del ll. praerogativa, íd., der. de rogare ‘demanar’; 1a FONT: 1357]

f 1 Privilegi, gràcia, exempció, de què frueix un cos polític, una autoritat o una persona.

2 POLÍT Facultat important o privativa d’alguns dels poders estatals, quant a llur exercici o relació amb els altres poders.

->pres

■pres -a

Cp. presoner 1 2.

[del ll. prehensus, -a, -um, participi de prehendĕre ‘agafar; copsar’; 1a FONT: s. XII]

adj i m i f Privat de llibertat, tancat en una presó. El portaven pres. Una roda de presos. Pres provisional o preventiu.

->pres.

pres.

abrev GRAM present^1 1 1.

->presa

■presa

[del ll. prehensa, fem. substantivat de l’adj. prehensus, -a, -um, participi de prehendĕre ‘agafar; copsar’; en el sentit de ‘cosa capturada o presa amb violència’ hi ha influït també el ll. praeda, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 1 Acció de prendre, d’agafar o d’emparar-se d’una cosa. La presa d’una fortalesa. Presa de consciència. Presa de contacte.

2 fer presa (d’algú o d’alguna cosa) Agafar-los amb la mà, amb la grapa, amb les dents, etc.

3 gos de presa Gos vigorós que no amolla la persona o animal que ha agafat amb les dents.

4 ocell de presa ORNIT Rapinyaire.

2 1 Efecte de prendre; la cosa que es pren.

2 Quantitat d’un medicament, d’un aliment, etc., que hom pren d’una sola vegada, per via oral. Li donaren el xarop en tres preses. Presa de brou. Presa de llet.

3 presa de vista CIN Enregistrament cinematogràfic.

4 presa de xocolata Peça de xocolata equivalent a dos quadrats de mitja unça.

5 topí de presa (o ansat de presa) Topí de cabuda equivalent a dos petricons.

3 ECOL Animal que és caçat per un altre per a alimentar-se’n. Els llops s’abraonaren sobre la presa.

4 1 DR INTERN Nau enemiga o neutral que fa contraban de guerra i de la qual s’apodera un dels bel·ligerants en la guerra marítima.

2 DR MAR Angaria.

3 DR MAR Allò que hom requisa en la pràctica de l’angaria.

4 presa de possessió DR Acte de començar a exercir un càrrec.

5 presa de possessió DR Acte de prendre possessió de drets o béns.

6 presa de raó DR CIV Anotació, en les oficines d’hipoteques, contractes, herències, etc., i, en els corresponents llibres, de lliuraments, cartes de pagament, etc.

5 ELECTROT 1 Connexió, derivació d’un aparell, instal·lació, cable, etc., que hom efectua per posar-los en contacte amb un altre.

2 Dispositiu, contacte, cable, etc., emprat per a fer una presa.

3 presa de corrent Endoll, especialment la base o sòcol que hom fixa en una paret, en un aparell o una màquina, etc.

4 presa de terra Conductor que hom posa en contacte íntim amb el sòl a fi d’establir una connexió entre certes parts metàl·liques d’una instal·lació i terra, i protegir així la instal·lació.

5 presa general Derivació destinada a connectar una instal·lació elèctrica d’utilització (domèstica, industrial, etc.) a la xarxa de la distribució.

6 ENG CIV i OBR PÚBL 1 Acció de desviar l’aigua d’un riu, d’un estany, etc., per dur-la a un molí, detenir-la, etc.

2 L’aigua desviada o detinguda en una presa.

3 Conducte pel qual hom condueix l’aigua desviada en una presa, per dur-la a algun lloc.

4 Obstacle artificial, generalment d’obra, construït a través d’un riu, en un estany, etc., per desviar l’aigua o detenir-la per tal de fer-la arribar a un lloc determinat o per tal de regular-ne el cabal, embassar-la, crear un saltant per a aprofitar-ne l’energia, etc.

7 1 ESPORT En la lluita, conjunt d’accions dutes a terme per un lluitador amb l’objecte de posar l’adversari d’espatlles al tapís.

2 ESPORT Accident d’una paret la forma del qual permet d’ajudar-se en l’escalada.

3 GIMN Acció d’agafar-se a un aparell gimnàstic;

4 GIMN l’efecte.

8 TECNOL 1 Enduriment d’un adhesiu, d’un aglutinant, en prendre.

2 Obertura, endoll, derivació, etc., d’on surt o per on entra el fluid que ha d’accionar una màquina, alimentar un motor, etc.

3 presa de força Element d’acoblament generalment de maneguet, que té l’arbre d’alguns motors, especialment els dels tractors agrícoles, per tal de poder-hi acoblar alguna màquina de manera que rebi el moviment de rotació del dit motor. També és anomenat presa de moviment.

9 presa d’aire AERON Conducte acampanat pel qual l’aire entra al compressor o, especialment, a cada motor d’una aeronau.

10 presa de so ELECTROAC Operació mitjançant la qual és possible de transmetre un so, que hom capta amb un micròfon, cap a una cadena d’amplificació i enregistrament o reproducció de so.

->presagi

■presagi

[del ll. praesagium, íd., der. del ll. ant. sagīre ‘endevinar’; 1a FONT: 1617]

m 1 Senyal que anuncia un esdeveniment futur. Va prendre aquest fet com un mal presagi.

2 Pronòstic tret d’aquest senyal. Fer bons presagis.

3 Auguri, averany. Presagis de victòria.

->presagiar

■presagiar

Part. sil.: pre_sa_gi_ar

[de presagi; 1a FONT: c. 1900]

v tr 1 Anunciar per algun senyal un esdeveniment futur. Els núvols presagiaven la tempesta.

2 Predir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: presagiar

GERUNDI: presagiant

PARTICIPI: presagiat, presagiada, presagiats, presagiades

INDICATIU PRESENT: presagio, presagies, presagia, presagiem, presagieu, presagien

INDICATIU IMPERFET: presagiava, presagiaves, presagiava, presagiàvem, presagiàveu, presagiaven

INDICATIU PASSAT: presagií, presagiares, presagià, presagiàrem, presagiàreu, presagiaren

INDICATIU FUTUR: presagiaré, presagiaràs, presagiarà, presagiarem, presagiareu, presagiaran

INDICATIU CONDICIONAL: presagiaria, presagiaries, presagiaria, presagiaríem, presagiaríeu, presagiarien

SUBJUNTIU PRESENT: presagiï, presagiïs, presagiï, presagiem, presagieu, presagiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: presagiés, presagiessis, presagiés, presagiéssim, presagiéssiu, presagiessin

IMPERATIU: presagia, presagiï, presagiem, presagieu, presagiïn

->presagiós

■presagiós -osa

Part. sil.: pre_sa_gi_ós

[de presagi]

adj Que presagia.

->presantificat

■presantificat -ada

[de santificar]

adj CRIST 1 Santificat, consagrat, per endavant.

2 missa (o litúrgia) de presantificats LITÚRG Litúrgia de comunió, semblant a una missa, per a facilitar als fidels la participació en l’eucaristia els dies alitúrgics en què no és permesa la celebració de la missa.

->presbiacúsia

presbiacúsia

Part. sil.: pres_bi_a_cú_si_a

[del gr. présbys ‘ancià’ i ákousis ‘acció de sentir-hi’]

f PAT Disminució de l’agudesa auditiva pròpia dels vells, consistent en el fet que hom hi sent millor de lluny que de prop i percep millor la veu baixa que l’alta.

->presbícia

■presbícia

Part. sil.: pres_bí_ci_a

[probablement del fr. presbytie, íd., der. de presbyte ‘prèsbita’]

f PAT Defecte de la vista, degut a la rigidesa del cristal·lí, consistent en la dificultat de veure netament, sense fatiga, els objectes pròxims.

->presbiofrènia

presbiofrènia

Part. sil.: pres_bi_o_frè_ni_a

[del gr. présbys ‘ancià’ i phrḗn, phrēnós ‘ment’]

f PAT 1 Demència senil.

2 Estat de debilitat mental pròpia de l’envelliment.

->presbiopia

presbiopia

Part. sil.: pres_bi_o_pi_a

f PAT Presbícia.

->prèsbita

■prèsbita

[probablement del fr. presbyte, íd., i aquest, del gr. presbýtēs ‘ancià’]

adj i m i f PAT Afectat de presbícia.

->presbiteral

■presbiteral

[del b. ll. ecl. presbyteralis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Relatiu o pertanyent al presbiteri o als preveres.

->presbiterat

■presbiterat

[del ll. ecl. presbyteratus, -us, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

m CRIST 1 Grau de prevere dins el sagrament de l’orde.

2 Dignitat, càrrec, de prevere.

3 Conjunt de tots els preveres d’una Església, d’una diòcesi, d’un país.

->presbiteri

■presbiteri

[del ll. ecl. presbyterium, i aquest, del gr. presbytérion, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 ARQUIT i LITÚRG Part de l’església, anomenada també santuari, situada al fons de la nau central, on hi ha l’altar major, i és reservada als clergues.

2 CRIST i HIST ECL Conjunt de tots els preveres d’una església presidits pel bisbe.

3 PROTEST Consell d’ancians (pastors i laics) entre els presbiterians.

->presbiterià

■presbiterià -ana

Part. sil.: pres_bi_te_ri_à

[de l’angl. presbyterian, que suposa un ll. ecl. presbyterianus, adj. der. de presbyterium ‘assemblea de preveres’]

PROTEST 1 adj Relatiu o pertanyent al presbiterianisme.

2 m i f Membre d’una església presbiteriana.

3 m i f Protestant calvinista en determinats països on l’església nacional és presbiteriana.

->presbiterianisme

■presbiterianisme

Part. sil.: pres_bi_te_ri_a_nis_me

[de presbiterià]

m PROTEST Moviment dins el protestantisme que accentua la forma d’organització eclesial desenvolupada per Calví, centrada en la comunitat i en l’assemblea de pastors i ancians.

->presciència

■presciència

Part. sil.: pres_ci_èn_ci_a

[del ll. td. praescientia, íd.]

f 1 Coneixença de les coses futures.

2 esp CRIST i FILOS Coneixement que Déu té per endavant del que ha d’esdevenir-se en el futur.

->prescient

■prescient

Part. sil.: pres_ci_ent

[del ll. td. praesciens, -ntis, participi pres. de praescīre ‘saber per endavant’]

adj Que posseeix presciència.

->prescindible

■prescindible

[de prescindir; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj De què hom pot prescindir.

->prescindir

■prescindir

[del ll. praescindĕre ‘separar’; 1a FONT: 1696, DLac.]

v intr Deixar de banda una persona o una cosa, deixar de prendre en consideració. No podem prescindir d’ella. Prescindirem del que ens diguin.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prescindir

GERUNDI: prescindint

PARTICIPI: prescindit, prescindida, prescindits, prescindides

INDICATIU PRESENT: prescindeixo, prescindeixes, prescindeix, prescindim, prescindiu, prescindeixen

INDICATIU IMPERFET: prescindia, prescindies, prescindia, prescindíem, prescindíeu, prescindien

INDICATIU PASSAT: prescindí, prescindires, prescindí, prescindírem, prescindíreu, prescindiren

INDICATIU FUTUR: prescindiré, prescindiràs, prescindirà, prescindirem, prescindireu, prescindiran

INDICATIU CONDICIONAL: prescindiria, prescindiries, prescindiria, prescindiríem, prescindiríeu, prescindirien

SUBJUNTIU PRESENT: prescindeixi, prescindeixis, prescindeixi, prescindim, prescindiu, prescindeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: prescindís, prescindissis, prescindís, prescindíssim, prescindíssiu, prescindissin

IMPERATIU: prescindeix, prescindeixi, prescindim, prescindiu, prescindeixin

->prescit

prescit -a

adj i m i f CRIST Rèprobe.

->prescripció

■prescripció

Part. sil.: pres_crip_ci_ó

[del ll. praescriptio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1640]

f 1 1 Acció de prescriure;

2 l’efecte.

2 DR CIV Extinció o adquisició de drets pel transcurs del temps.

3 DR PEN Mode d’extinció dels delictes i les penes, o de llur persecució.

4 MED i TERAP 1 Recepta.

2 Ordre que el metge dóna al malalt.

->prescriptible

■prescriptible

[del b. ll. praescriptibĭlis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que pot ésser prescrit.

2 DR Subjecte a prescripció. Drets prescriptibles.

->prescriptiu

■prescriptiu -iva

Part. sil.: pres_crip_tiu

[del ll. td. praescriptivus, -a, -um, íd.]

adj Que prescriu.

->prescriptor

prescriptor -a

m i f MERC Persona que desinteressadament aconsella, recomana o prescriu la compra d’un producte o servei relacionat amb la seva professió o els seus coneixements tècnics.

->prescrit

■prescrit

[del ll. praescriptus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Ordre, manament, d’autoritat.

->prescriure

■prescriure

Part. sil.: pres_criu_re

Cp. proscriure

[del ll. praescribĕre, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Ordenar, manar. El metge m’ha prescrit repòs i un calmant.

2 tr Adquirir un dret per haver transcorregut un temps determinat i establert.

3 intr DR Cessar, esdevenir nul·la una cosa establerta, instituïda, etc., pel fet d’haver transcorregut un cert lapse.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prescriure

GERUNDI: prescrivint

PARTICIPI: prescrit, prescrita, prescrits, prescrites

INDICATIU PRESENT: prescric, prescrius, prescriu, prescrivim, prescriviu, prescriuen

INDICATIU IMPERFET: prescrivia, prescrivies, prescrivia, prescrivíem, prescrivíeu, prescrivien

INDICATIU PASSAT: prescriví, prescrivires, prescriví, prescrivírem, prescrivíreu, prescriviren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): prescriguí, prescrigueres, prescrigué, prescriguérem, prescriguéreu, prescrigueren

INDICATIU FUTUR: prescriuré, prescriuràs, prescriurà, prescriurem, prescriureu, prescriuran

INDICATIU CONDICIONAL: prescriuria, prescriuries, prescriuria, prescriuríem, prescriuríeu, prescriurien

SUBJUNTIU PRESENT: prescrigui, prescriguis, prescrigui, prescriguem, prescrigueu, prescriguin

SUBJUNTIU IMPERFET: prescrivís, prescrivissis, prescrivís, prescrivíssim, prescrivíssiu, prescrivissin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): prescrigués, prescriguessis, prescrigués, prescriguéssim, prescriguéssiu, prescriguessin

IMPERATIU: prescriu, prescrigui, prescriguem, prescriviu, prescriguin

->prescútum

prescútum

m ENTOM En el mesotòrax dels insectes, part anterior del nòtum.

->presegmentat

presegmentat

m FISIOL Cadascuna de les cèl·lules precursores dels leucòcits segmentats.

->preselecció

■preselecció

Part. sil.: pre_se_lec_ci_ó

[de selecció]

f Selecció feta per endavant. Receptor de ràdio amb botó de preselecció.

->presenc

presenc -a

adj i m i f De les Preses (Garrotxa).

->presència

■presència

Part. sil.: pre_sèn_ci_a

[del ll. praesentia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Fet d’ésser, de trobar-se, present. La seva presència en aquell lloc. Ho jurà en presència de tots.

2 a la presència (o en presència) de Davant de.

3 fer acte de presència Presentar-se, mostrar-se, un moment en un lloc.

4 presència d’esperit Qualitat del qui no es desconcerta davant un perill, un succés advers, quelcom imprevist.

2 Aspecte, forma externa. Tenir bona presència.

3 FILOS Categoria amb què sol expressar-se, sobretot modernament, la relació que Déu manté envers les coses i l’Univers.

4 GEOBOT Caràcter sintètic de les comunitats vegetals, definit com l’existència més o menys constant d’una espècie en els diversos inventaris presos d’una determinada associació.

5 presència eucarística CRIST Tipus de presència del Crist en l’eucaristia, dit també presència sacramental.

->presencial

■presencial

Part. sil.: pre_sen_ci_al

[de presència]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la presència.

2 Que comporta la presència de la persona interessada. Consulta presencial. Cursos presencials.

3 Dit del testimoni que ha estat present en el fet del qual dóna testimoniatge.

->presencialment

■presencialment

Part. sil.: pre_sen_ci_al_ment

[de presencial]

adv En presència.

->presenciar

■presenciar

Part. sil.: pre_sen_ci_ar

[de presència; 1a FONT: s. XVIII]

v tr Veure una acció, un esdeveniment, pel fet de trobar-se present en el moment de succeir. Jo vaig presenciar la lluita.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: presenciar

GERUNDI: presenciant

PARTICIPI: presenciat, presenciada, presenciats, presenciades

INDICATIU PRESENT: presencio, presencies, presencia, presenciem, presencieu, presencien

INDICATIU IMPERFET: presenciava, presenciaves, presenciava, presenciàvem, presenciàveu, presenciaven

INDICATIU PASSAT: presencií, presenciares, presencià, presenciàrem, presenciàreu, presenciaren

INDICATIU FUTUR: presenciaré, presenciaràs, presenciarà, presenciarem, presenciareu, presenciaran

INDICATIU CONDICIONAL: presenciaria, presenciaries, presenciaria, presenciaríem, presenciaríeu, presenciarien

SUBJUNTIU PRESENT: presenciï, presenciïs, presenciï, presenciem, presencieu, presenciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: presenciés, presenciessis, presenciés, presenciéssim, presenciéssiu, presenciessin

IMPERATIU: presencia, presenciï, presenciem, presencieu, presenciïn

->present^1

■present^1

[del ll. praesens, -ntis, íd., participi pres. de praesse ‘estar al davant’; 1a FONT: s. XIII, Usatges]

1 1 adj [abrev pres.] Que es troba en el lloc o a la vista d’una persona, d’un esdeveniment. Quan us vaig dir això, ell era present.

2 m i f pl Persones que es troben en el lloc on hi ha la persona que parla. En nom de tots els presents.

3 adj fig La seva imatge estava sempre present en la meva ànima.

4 de cos present Es diu d’un mort encara no enterrat.

5 fer present (una cosa a algú) Recordar-la-hi.

6 tenir present (una cosa) Recordar-la.

2 1 adj Que existeix en el moment actual. Els fets presents. Les circumstàncies presents. La present setmana.

2 m El temps present. El passat, el present i l’esdevenidor d’una cosa. No pensar més que en el present.

3 m GRAM Temps verbal que expressa l’acció coexistent en l’instant de parlar.

->present^2

■present^2

m Allò que hom ofereix en do a algú; regal. Li féu present d’una figureta de vori.

->presentable

■presentable

[del b. ll. praesentabĭlis, íd.; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

adj Que pot ésser presentat, que és digne d’ésser presentat.

->presentació

■presentació

Part. sil.: pre_sen_ta_ci_ó

[del b. ll. praesentatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

f 1 Acció de presentar.

2 1 BÍBL Ritu de l’Antic Testament pel qual els pares consagraven a Jahvè els primogènits al temple de Jerusalem; després en pagaven el rescat per cinc sicles.

2 Presentació del Senyor LITÚRG Festa que l’Església celebra el 2 de febrer per commemorar la presentació de Jesús al temple juntament amb la purificació de Maria i el trobament amb Simeó.

3 OBST Part fetal que penetra primer en el conducte pelvià i que pel seu volum i consistència condiciona un determinat mecanisme de part.

4 dret de presentació DR INTERN Privilegi pel qual un monarca o cap d’estat podia proposar al papa, en quedar vacant una seu episcopal, un candidat perquè fos elegit i consagrat bisbe.

->presentador

■presentador -a

[del b. ll. praesentator, -ōris, íd.]

1 adj i m i f Que presenta.

2 m i f ESPECT i TELECOM Persona encarregada de presentar un programa.

->presentalla

■presentalla

[de presentar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f RELIG Exvot.

->presentar

■presentar

[del ll. praesentare, íd., freqüentatiu format sobre praesens; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Posar una cosa davant d’algú perquè la prengui, la vegi, l’examini. Presentar la carta, els documents, el rebut, una instància.

2 presentar armes MIL Posar-se amb l’arma alçada i en posició vertical com oferint l’arma a un superior.

3 presentar la dimissió Dimitir, donar l’escrit de dimissió d’un càrrec.

2 1 tr Oferir. Aquest afer presenta moltes dificultats, molts avantatges. Presentar batalla a l’enemic.

2 pron L’assumpte es presentava molt favorablement.

3 tr ant Fer un present, un do.

4 tr TECNOL Posar provisionalment un objecte, una peça, etc., al lloc on ha d’anar fixat, etc., per veure si va bé, si cal modificar-lo, etc., abans de col·locar-lo definitivament.

3 tr 1 Posar una persona davant d’algú, conduir-la a la presència d’algú perquè la vegi, la conegui, l’aculli, etc. El van presentar a la senyora de la casa.

2 Introduir algú a parlar. El conferenciant fou presentat pel rector de la Universitat.

3 ESPECT i TELECOM Conduir i animar un programa de ràdio o de televisió, un espectacle, una festa, etc.

4 Fer conèixer alguna cosa. Avui presenten la nova col·lecció.

4 1 tr Mostrar, exhibir, deixar veure. Aquesta pintura no la presentis enlloc.

2 pron Comparèixer a la presència d’algú. En presentar-se la guàrdia civil, tothom va fugir. Així, no et pots presentar enlloc.

3 pron fig Si es presenta l’ocasió. Es presenta un dia molt rúfol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: presentar

GERUNDI: presentant

PARTICIPI: presentat, presentada, presentats, presentades

INDICATIU PRESENT: presento, presentes, presenta, presentem, presenteu, presenten

INDICATIU IMPERFET: presentava, presentaves, presentava, presentàvem, presentàveu, presentaven

INDICATIU PASSAT: presentí, presentares, presentà, presentàrem, presentàreu, presentaren

INDICATIU FUTUR: presentaré, presentaràs, presentarà, presentarem, presentareu, presentaran

INDICATIU CONDICIONAL: presentaria, presentaries, presentaria, presentaríem, presentaríeu, presentarien

SUBJUNTIU PRESENT: presenti, presentis, presenti, presentem, presenteu, presentin

SUBJUNTIU IMPERFET: presentés, presentessis, presentés, presentéssim, presentéssiu, presentessin

IMPERATIU: presenta, presenti, presentem, presenteu, presentin

->presentment

■presentment

[de present^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv Ara, en el moment present.

->presepi

■presepi

m ant Grípia, menjadora del bestiar.

->preservació

■preservació

Part. sil.: pre_ser_va_ci_ó

[del b. ll. praeservatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1349]

f 1 Acció de preservar;

2 l’efecte.

->preservador

■preservador -a

[de preservar]

adj i m i f Que preserva.

->preservar

■preservar

[del ll. td. praeservare, íd.; 1a FONT: s. XV]

v tr Guardar d’un mal, d’un dany, evitar que ocorri. Preservar una planta de la glaçada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preservar

GERUNDI: preservant

PARTICIPI: preservat, preservada, preservats, preservades

INDICATIU PRESENT: preservo, preserves, preserva, preservem, preserveu, preserven

INDICATIU IMPERFET: preservava, preservaves, preservava, preservàvem, preservàveu, preservaven

INDICATIU PASSAT: preserví, preservares, preservà, preservàrem, preservàreu, preservaren

INDICATIU FUTUR: preservaré, preservaràs, preservarà, preservarem, preservareu, preservaran

INDICATIU CONDICIONAL: preservaria, preservaries, preservaria, preservaríem, preservaríeu, preservarien

SUBJUNTIU PRESENT: preservi, preservis, preservi, preservem, preserveu, preservin

SUBJUNTIU IMPERFET: preservés, preservessis, preservés, preservéssim, preservéssiu, preservessin

IMPERATIU: preserva, preservi, preservem, preserveu, preservin

->preservatiu

■preservatiu -iva

Part. sil.: pre_ser_va_tiu

[del b. ll. praeservativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Que serveix per a preservar.

2 MED 1 adj Que evita una malaltia o un dany.

2 m Condom.

->preservativament

■preservativament

[de preservatiu]

adv A fi de preservar.

->presidència

■presidència

Part. sil.: pre_si_dèn_ci_a

[del b. ll. praesidentia, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 Acció de presidir.

2 Dignitat, funció, càrrec, de president.

3 Època i durada del càrrec de president.

4 Lloc que ocupa el president en una reunió, assemblea, etc.

5 Residència oficial del president.

6 HIST i GEOG POL Divisió administrativa de l’Índia britànica, governada per un president.

->presidenciable

presidenciable

Part. sil.: pre_si_den_ci_a_ble

[de president]

adj i m i f Dit de la persona que té possibilitats d’ésser president.

->presidencial

■presidencial

Part. sil.: pre_si_den_ci_al

[del b. ll. praesidentialis, íd.]

adj Relatiu o pertanyent al president o a la presidència.

->presidencialisme

■presidencialisme

Part. sil.: pre_si_den_ci_a_lis_me

[de presidencial]

m POLÍT Règim polític fonamentat en la separació entre el poder executiu i el poder legislatiu en el qual el president de la república, elegit directament pels ciutadans i responsable davant d’ells de la seva gestió, és alhora el cap de l’estat i el cap del govern.

->presidencialista

■presidencialista

Part. sil.: pre_si_den_ci_a_lis_ta

[de presidencial]

1 adj Relatiu o pertanyent al presidencialisme.

2 m i f Partidari del presidencialisme.

->president

■president -a

[del ll. praesidens, -ntis, íd.; 1a FONT: c. 1360]

1 m i f 1 Persona que presideix.

2 DR CIV El qui dirigeix les deliberacions, els treballs, d’un consell, assemblea, junta, societat o tribunal.

3 president de la Generalitat de Catalunya POLÍT Cap del govern autònom de Catalunya.

4 president de la Mancomunitat HIST Cap de la Mancomunitat de Catalunya.

5 president de la república POLÍT El titular que en una república encarna la representació de l’estat.

6 president del govern (o del consell de ministres) POLÍT Cap del govern nomenat pel cap de l’estat d’acord amb el resultat de les eleccions.

2 f col·loq Dona del president.

->presidi

■presidi

[del ll. praesidium ‘protecció; defensa; escorta; fortificació’; 1a FONT: 1647]

m 1 DR PEN 1 Penal.

2 Pena temporal privativa de llibertat que pot oscil·lar de sis mesos a sis anys o atènyer els dotze anys i que comporta una gradació de penes, segons la gravetat del delicte.

2 ant Ajuda, protecció.

3 HIST Nom que hom donà al segle XVI —i fins al XIX— a diverses places fortes o fortaleses dotades de guarnicions importants.

->presidiari

■presidiari -ària

Part. sil.: pre_si_di_a_ri

[del ll. praesidiarius, -a, -um ‘col·locat per protegir’; 1a FONT: 1803, DEst.]

DR PEN 1 adj Relatiu o pertanyent al presidi. Règim presidiari.

2 m i f Persona que compleix una pena de presidi.

->presidir

■presidir

[del ll. praesidēre, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr 1 Dirigir les deliberacions o treballs d’una assemblea, una junta, un tribunal, etc.

2 Ésser al cap d’una societat, d’una associació, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: presidir

GERUNDI: presidint

PARTICIPI: presidit, presidida, presidits, presidides

INDICATIU PRESENT: presideixo, presideixes, presideix, presidim, presidiu, presideixen

INDICATIU IMPERFET: presidia, presidies, presidia, presidíem, presidíeu, presidien

INDICATIU PASSAT: presidí, presidires, presidí, presidírem, presidíreu, presidiren

INDICATIU FUTUR: presidiré, presidiràs, presidirà, presidirem, presidireu, presidiran

INDICATIU CONDICIONAL: presidiria, presidiries, presidiria, presidiríem, presidiríeu, presidirien

SUBJUNTIU PRESENT: presideixi, presideixis, presideixi, presidim, presidiu, presideixin

SUBJUNTIU IMPERFET: presidís, presidissis, presidís, presidíssim, presidíssiu, presidissin

IMPERATIU: presideix, presideixi, presidim, presidiu, presideixin

->presídium

■presídium

Part. sil.: pre_sí_di_um

[del ll. praesidium ‘protecció; defensa; escorta; fortificació’]

m DR i POLÍT 1 Als països germànics, òrgan de presidència o de direcció del parlament, de l’administració pública, etc.

2 HIST A l’antiga Unió Soviètica, òrgan directiu del partit comunista.

->presístole

presístole

[de sístole]

f FISIOL ANIM Moment que precedeix immediatament la sístole ventricular.

->presistòlic

presistòlic

adj FISIOL ANIM Relatiu o pertanyent a la presístole.

->presó

■presó

[del ll. prehensio, -ōnis ‘acció d’agafar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 DR PEN Pena de privació de llibertat per un temps determinat.

2 presó cel·lular Presó en què cada pres està tancat en una cel·la o apartament separat.

3 presó preventiva DR PROC Privació de llibertat del processat durant la tramitació de la causa.

2 DR PEN i DR PROC Lloc on hom està pres o detingut.

3 dial 1 Acció de prendre’s la llet.

2 Flor de l’herbacol, que serveix per a prendre la llet.

->presocràtic

■presocràtic -a

FILOS 1 adj Relatiu o pertanyent als presocràtics.

2 m Nom genèric amb què són coneguts tots i cadascun dels filòsofs grecs anteriors a Sòcrates (segles VI-V aC).

->presoner

■presoner -a

[de presó; 1a FONT: 1316]

1 adj i m i f 1 Pres.

2 presoner de guerra (o simplement presoner) DR MIL i DR PEN Soldat agafat a l’enemic.

2 adj i m i f fig Subjectat, privat de llibertat, de poder anar-se’n o moure’s.

3 f BOT Card formatger.

4 m TECNOL Cargol cilíndric amb els dos caps roscats i la part central llisa que va collat per un cap a una peça, a la qual se’n fixa una altra mitjançant una femella collada a l’altre cap.

->presonització

presonització

Part. sil.: pre_so_nit_za_ci_ó

f DR PEN i PSIC 1 Acció de presonitzar o de presonitzar-se;

2 l’efecte.

->presonitzar

presonitzar

v DR PEN i PSIC 1 tr Fer que (una persona) s’adapti als costums, normes i comportaments propis de la presó.

2 pron Adaptar-se als costums, normes i comportaments propis de la presó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: presonitzar

GERUNDI: presonitzant

PARTICIPI: presonitzat, presonitzada, presonitzats, presonitzades

INDICATIU PRESENT: presonitzo, presonitzes, presonitza, presonitzem, presonitzeu, presonitzen

INDICATIU IMPERFET: presonitzava, presonitzaves, presonitzava, presonitzàvem, presonitzàveu, presonitzaven

INDICATIU PASSAT: presonitzí, presonitzares, presonitzà, presonitzàrem, presonitzàreu, presonitzaren

INDICATIU FUTUR: presonitzaré, presonitzaràs, presonitzarà, presonitzarem, presonitzareu, presonitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: presonitzaria, presonitzaries, presonitzaria, presonitzaríem, presonitzaríeu, presonitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: presonitzi, presonitzis, presonitzi, presonitzem, presonitzeu, presonitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: presonitzés, presonitzessis, presonitzés, presonitzéssim, presonitzéssiu, presonitzessin

IMPERATIU: presonitza, presonitzi, presonitzem, presonitzeu, presonitzin

->presonorització

presonorització

Part. sil.: pre_so_no_rit_za_ci_ó

f CIN i TV Sonorització anterior a l’enregistrament de les imatges.

->prespora

prespora

f MICROB Zona més clara que pot ésser observada en el citoplasma dels bacteris a l’inici de la formació d’una endòspora.

->pressa

■pressa

[del ll. pressus, -a, -um, participi de prĕmĕre ‘estrènyer’, usat en combinacions com multitudo pressa ‘gentada atapeïda’, d’on ‘situació angoixosa’ i ‘ànsia’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Ànsia, viu desig, de fer ràpidament una cosa.

2 córrer pressa (una cosa) Ésser urgent.

3 de pressa loc adv Ràpidament.

2 pl Acció de fer les coses atropelladament, sense esmerçar-hi el temps necessari. No em vinguis amb presses.

->préssec

■préssec

[del ll. (malum) persĭcum ‘fruita de Pèrsia’; 1a FONT: 1288]

m 1 Fruit del presseguer.

2 fer el préssec pop Fer el ridícul.

->presseguer

■presseguer

[de préssec; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m BOT i AGR Arbre caducifoli de la família de les rosàcies (Prunus persica), de fulles lanceolades i serrades, i flors rosades i solitàries i fruits globosos, vellutats, groguencs o vermellosos, comestibles (els préssecs), estès per tots els països temperats.

->presseguera

■presseguera

[de préssec; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Presseguer.

2 presseguera borda BOT Herba presseguera.

->presseguerar

■presseguerar

[de presseguer]

m AGR Camp plantat de presseguers.

->pressentiment

■pressentiment

[de pressentir; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Impressió o convicció que ha d’ocórrer quelcom, especialment desagradable o calamitós. La mala notícia no em va sorprendre gens: en tenia el pressentiment.

->pressentir

■pressentir

[del ll. praesentīre, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Tenir la impressió o convicció que ha d’ocórrer quelcom. Ja ho pressentia jo, que aquests dos no s’avindrien!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pressentir

GERUNDI: pressentint

PARTICIPI: pressentit, pressentida, pressentits, pressentides

INDICATIU PRESENT: pressento, pressents, pressent, pressentim, pressentiu, pressenten

INDICATIU IMPERFET: pressentia, pressenties, pressentia, pressentíem, pressentíeu, pressentien

INDICATIU PASSAT: pressentí, pressentires, pressentí, pressentírem, pressentíreu, pressentiren

INDICATIU FUTUR: pressentiré, pressentiràs, pressentirà, pressentirem, pressentireu, pressentiran

INDICATIU CONDICIONAL: pressentiria, pressentiries, pressentiria, pressentiríem, pressentiríeu, pressentirien

SUBJUNTIU PRESENT: pressenti, pressentis, pressenti, pressentim, pressentiu, pressentin

SUBJUNTIU IMPERFET: pressentís, pressentissis, pressentís, pressentíssim, pressentíssiu, pressentissin

IMPERATIU: pressent, pressenti, pressentim, pressentiu, pressentin

->pressió

■pressió

Part. sil.: pres_si_ó

[del ll. pressio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

f 1 [símb: p] Acció d’una força que prem o empeny el cos a què s’aplica. La pressió d’un líquid sobre el fons del vas.

2 fig 1 Força moral. Fer pressió sobre algú per fer-li fer una cosa.

2 SOCIOL Força moral exercida per un grup (grup de pressió) en el conjunt d’un grup social, un país o un continent.

3 FÍS 1 Concepte físic que expressa la força que és exercida perpendicularment a la unitat de superfície.

2 pressió de vapor Tensió de vapor.

3 pressió dinàmica Pressió deguda a l’empenta d’un fluid per l’únic efecte d’ésser dotat d’una velocitat relativa, anomenada també pressió de velocitat.

4 pressió hidrostàtica (o estàtica d’un fluid) En hidrostàtica, força que, per unitat de superfície, exerceix una columna de fluid d’una determinada altura h.

5 pressió superficial En un sistema físic en què hi ha dues fases en contacte, diferència de pressions exercides sobre la superfície que les separa.

4 FISIOL ANIM 1 Tensió.

2 pressió arterial Pressió de la sang que circula dins les artèries.

3 pressió intraabdominal Pressió del líquid o gas contingut en la cavitat intraabdominal.

4 pressió intracranial Pressió del líquid o gas contingut en la cavitat intracranial.

5 pressió oncòtica Pressió osmòtica de les solucions col·loïdals.

6 pressió venosa Pressió de la sang a les venes.

5 QUÍM FÍS 1 pressió crítica Pressió que correspon al punt crític.

2 pressió parcial En una mescla de fluids, pressió que exerceix cadascun dels components.

6 pressió atmosfèrica FÍS i METEOR Pressió que exerceix l’atmosfera terrestre sobre els cossos que s’hi troben immergits.

7 pressió demogràfica DEMOG Relació entre el nombre d’individus d’una població i els recursos de què disposa.

8 pressió de radiació ASTR i FÍS Pressió exercida per qualsevol radiació electromagnètica sobre la superfície sobre la qual incideix.

9 pressió fiscal ECON Relació entre els imposts que han estat recaptats i la renda nacional o el producte nacional brut d’un país.

->pressiòmetre

pressiòmetre

Part. sil.: pres_si_ò_me_tre

[de pressió i -metre]

m METROL Manòmetre en el qual l’indicador és accionat per la diferència d’altura d’un líquid.

->pressionar

■pressionar

Part. sil.: pres_si_o_nar

[de pressió]

v tr Fer pressió (damunt algú o alguna cosa). El pressionaren perquè dimitís.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pressionar

GERUNDI: pressionant

PARTICIPI: pressionat, pressionada, pressionats, pressionades

INDICATIU PRESENT: pressiono, pressiones, pressiona, pressionem, pressioneu, pressionen

INDICATIU IMPERFET: pressionava, pressionaves, pressionava, pressionàvem, pressionàveu, pressionaven

INDICATIU PASSAT: pressioní, pressionares, pressionà, pressionàrem, pressionàreu, pressionaren

INDICATIU FUTUR: pressionaré, pressionaràs, pressionarà, pressionarem, pressionareu, pressionaran

INDICATIU CONDICIONAL: pressionaria, pressionaries, pressionaria, pressionaríem, pressionaríeu, pressionarien

SUBJUNTIU PRESENT: pressioni, pressionis, pressioni, pressionem, pressioneu, pressionin

SUBJUNTIU IMPERFET: pressionés, pressionessis, pressionés, pressionéssim, pressionéssiu, pressionessin

IMPERATIU: pressiona, pressioni, pressionem, pressioneu, pressionin

->pressoreceptor

pressoreceptor

[de presso (tret de pressió) i receptor]

m FISIOL ANIM Baroreceptor.

->pressòstat

■pressòstat

[de presso (tret de pressió) i -stat]

m TECNOL Manòstat desproveït d’indicador de mesura.

->pressoteràpia

pressoteràpia

Part. sil.: pres_so_te_rà_pi_a

f TERAP Mètode terapèutic basat en els efectes benèfics de la pressió exercida sobre determinades parts del cos, sia de forma manual o bé amb un aparell, destinat a la millora de la circulació sanguínia i limfàtica.

->pressuposar

■pressuposar

[de suposar; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v tr 1 Suposar una cosa per endavant. Vaig pressuposar que ja ho sabien, però m’errava.

2 Donar per endavant com a segur que s’acomplirà una cosa. Per què pressuposes que acceptaran la teva oferta?

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pressuposar

GERUNDI: pressuposant

PARTICIPI: pressuposat, pressuposada, pressuposats, pressuposades

INDICATIU PRESENT: pressuposo, pressuposes, pressuposa, pressuposem, pressuposeu, pressuposen

INDICATIU IMPERFET: pressuposava, pressuposaves, pressuposava, pressuposàvem, pressuposàveu, pressuposaven

INDICATIU PASSAT: pressuposí, pressuposares, pressuposà, pressuposàrem, pressuposàreu, pressuposaren

INDICATIU FUTUR: pressuposaré, pressuposaràs, pressuposarà, pressuposarem, pressuposareu, pressuposaran

INDICATIU CONDICIONAL: pressuposaria, pressuposaries, pressuposaria, pressuposaríem, pressuposaríeu, pressuposarien

SUBJUNTIU PRESENT: pressuposi, pressuposis, pressuposi, pressuposem, pressuposeu, pressuposin

SUBJUNTIU IMPERFET: pressuposés, pressuposessis, pressuposés, pressuposéssim, pressuposéssiu, pressuposessin

IMPERATIU: pressuposa, pressuposi, pressuposem, pressuposeu, pressuposin

->pressuposició

■pressuposició

Part. sil.: pres_su_po_si_ci_ó

[de suposició; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció de pressuposar;

2 l’efecte.

2 LING Condició de tipus semàntic o pragmàtic que ha de complir un enunciat perquè sigui cert o adequat al context situacional.

->pressupòsit

■pressupòsit

[de supòsit; 1a FONT: c. 1560]

m 1 Pressuposició.

2 ECON Pressupost.

->pressupost

■pressupost

Cp. pressuposició i pressupòsit 1

[participi del cat. ant. pressupondre; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m ECON 1 1 Còmput anticipat del que costarà una obra a fer.

2 Còmput anticipat de les despeses i els ingressos d’una unitat econòmica o entitat per a un període de temps determinat.

2 Quantitat de diners destinada per a una finalitat concreta.

3 pressupost públic Document que recull, amb més o menys detall, els ingressos i les despeses que tindrà una entitat pública durant un període determinat, que generalment és anual o bianual.

->pressupostar

■pressupostar

[de pressupost; 1a FONT: 1878]

v tr Fer el pressupost d’una obra concreta, d’un exercici econòmic, etc. Pressupostar la instal·lació de la calefacció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pressupostar

GERUNDI: pressupostant

PARTICIPI: pressupostat, pressupostada, pressupostats, pressupostades

INDICATIU PRESENT: pressuposto, pressupostes, pressuposta, pressupostem, pressuposteu, pressuposten

INDICATIU IMPERFET: pressupostava, pressupostaves, pressupostava, pressupostàvem, pressupostàveu, pressupostaven

INDICATIU PASSAT: pressupostí, pressupostares, pressupostà, pressupostàrem, pressupostàreu, pressupostaren

INDICATIU FUTUR: pressupostaré, pressupostaràs, pressupostarà, pressupostarem, pressupostareu, pressupostaran

INDICATIU CONDICIONAL: pressupostaria, pressupostaries, pressupostaria, pressupostaríem, pressupostaríeu, pressupostarien

SUBJUNTIU PRESENT: pressuposti, pressupostis, pressuposti, pressupostem, pressuposteu, pressupostin

SUBJUNTIU IMPERFET: pressupostés, pressupostessis, pressupostés, pressupostéssim, pressupostéssiu, pressupostessin

IMPERATIU: pressuposta, pressuposti, pressupostem, pressuposteu, pressupostin

->pressupostari

■pressupostari -ària

[de pressupost]

adj ECON Relatiu o pertanyent al pressupost. Assignació pressupostària.

->pressura

■pressura

[del ll. pressura ‘pressió; situació angoixosa’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 Situació angoixosa, d’extrema necessitat, de la qual hom no pot sortir sense ajuda d’altri; destret.

2 pl Presses.

->pressurització

pressurització

Part. sil.: pres_su_rit_za_ci_ó

[de pressuritzar]

f TECNOL 1 Acció de pressuritzar;

2 l’efecte.

->pressuritzar

pressuritzar

[de l’angl. pressurize ‘pressionar’]

v tr TECNOL Condicionar un recipient o un espai tancat per mitjà d’un dispositiu que manté una pressió semblant o igual a l’atmosfèrica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pressuritzar

GERUNDI: pressuritzant

PARTICIPI: pressuritzat, pressuritzada, pressuritzats, pressuritzades

INDICATIU PRESENT: pressuritzo, pressuritzes, pressuritza, pressuritzem, pressuritzeu, pressuritzen

INDICATIU IMPERFET: pressuritzava, pressuritzaves, pressuritzava, pressuritzàvem, pressuritzàveu, pressuritzaven

INDICATIU PASSAT: pressuritzí, pressuritzares, pressuritzà, pressuritzàrem, pressuritzàreu, pressuritzaren

INDICATIU FUTUR: pressuritzaré, pressuritzaràs, pressuritzarà, pressuritzarem, pressuritzareu, pressuritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: pressuritzaria, pressuritzaries, pressuritzaria, pressuritzaríem, pressuritzaríeu, pressuritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: pressuritzi, pressuritzis, pressuritzi, pressuritzem, pressuritzeu, pressuritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: pressuritzés, pressuritzessis, pressuritzés, pressuritzéssim, pressuritzéssiu, pressuritzessin

IMPERATIU: pressuritza, pressuritzi, pressuritzem, pressuritzeu, pressuritzin

->pressut

■pressut -uda

[de pressa; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj Que té pressa o manifesta pressa.

->prest^1

■prest^1

[del ll. td. praestus, -a, -um ‘present, a mà, disposat; aviat’ (cl. praesto, adv. invariable, íd.); 1a FONT: 1272, CTort.]

adv 1 Aviat.

2 prest o tard loc adv Tard o d’hora.

->prest^2

■prest^2 -a

[v. prest^1]

adj 1 Disposat, preparat, per a executar una cosa.

2 Prompte, ràpid.

->prestable

■prestable

[del ll. praestabĭlis ‘excel·lent, remarcable, avantatjós’]

adj Que es pot prestar.

->prestació

■prestació

Part. sil.: pres_ta_ci_ó

[del ll. praestatio, -ōnis ‘liquidació; garantia’; 1a FONT: 1599]

f 1 1 Acció de prestar o de prestar-se;

2 l’efecte.

3 DR CIV i ECON Obligació que dimana de la llei o que, en virtut d’un conveni, ha de complir una de les parts.

4 DR CIV i ECON Impost o servei exigible per una autoritat competent.

5 prestació patrimonial DR Mesura administrativa de gravamen sobre els béns particulars de caràcter forçós.

6 prestació personal DR FISC i ECON Servei personal exigit per la llei als veïns d’una població per a obres o serveis d’utilitat comuna.

7 prestació social ECON Acció social que l’administració pública duu a terme en favor dels ciutadans.

8 prestació social substitutòria MIL Servei civil dels objectors de consciència.

2 pl AERON i AUT Conjunt de qualitats que caracteritzen quantitativament les possibilitats d’un avió, d’un automòbil, d’una motocicleta.

->prestador

■prestador -a

[del ll. praestator, -ōris ‘garant’; 1a FONT: 1271]

1 adj i m i f Que presta.

2 m i f ECON Persona que en un contracte de préstec deixa els diners al prestatari.

->prestament^1

■prestament^1

[de prestar; 1a FONT: 1932, DFa.]

m Acció de prestar.

->prestament^2

■prestament^2

[de prest^1; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adv Amb prestesa.

->prestància

■prestància

Part. sil.: pres_tàn_ci_a

f 1 Aspecte distingit. Casa pairal amb prestància.

2 excel·lència 1 1.

->prestanoms

■prestanoms

m i f DR CIV Testaferro, especialment a Andorra.

->prestar

■prestar

[del ll. praestare ‘excel·lir; ser fiador; proporcionar’; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

v 1 tr Deixar a una persona diners, o una altra cosa, amb la condició de tornar-ho passat un cert temps. Presta’m aquest llibre.

2 tr Seguit d’un substantiu no material, fer, tenir o observar el que el nom indica. Prestar atenció. Prestar declaració. Prestar homenatge.

3 pron 1 Oferir-se, estar disposat. Es va prestar a fer aquella tasca.

2 Donar peu a (una cosa). Aquest exemple es presta a confusió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prestar

GERUNDI: prestant

PARTICIPI: prestat, prestada, prestats, prestades

INDICATIU PRESENT: presto, prestes, presta, prestem, presteu, presten

INDICATIU IMPERFET: prestava, prestaves, prestava, prestàvem, prestàveu, prestaven

INDICATIU PASSAT: prestí, prestares, prestà, prestàrem, prestàreu, prestaren

INDICATIU FUTUR: prestaré, prestaràs, prestarà, prestarem, prestareu, prestaran

INDICATIU CONDICIONAL: prestaria, prestaries, prestaria, prestaríem, prestaríeu, prestarien

SUBJUNTIU PRESENT: presti, prestis, presti, prestem, presteu, prestin

SUBJUNTIU IMPERFET: prestés, prestessis, prestés, prestéssim, prestéssiu, prestessin

IMPERATIU: presta, presti, prestem, presteu, prestin

->prestatari

■prestatari -ària

[de prestar]

m i f Persona que en un contracte de préstec rep els diners del prestador i es compromet a retornar-los juntament amb l’interès acordat.

->prestatge

■prestatge

[del ll. td. parastatĭcum, i aquest, del gr. parastatikós ‘destinat a exposar’; 1a FONT: 1361]

m MOBL Post, peça plana de metall, plàstic, etc., disposada horitzontalment i que, formant part d’un moble, sostinguda per mòduls, etc., serveix per a posar-hi coses damunt.

->prestatgeria

■prestatgeria

Part. sil.: pres_tat_ge_ri_a

[de prestatge; 1a FONT: s. XX, Oller]

f MOBL 1 Conjunt o joc de prestatges col·locats a la paret.

2 esp Moble amb peus o fixat a la paret, eventualment tancat amb portes vidrieres, proveït de prestatges i fet de diversos materials i diferents dimensions.

->prestatjat

■prestatjat -ada

[de prestatge; 1a FONT: 1932, DFa.]

adj Amb prestatges, guarnit de prestatges. Un armari prestatjat.

->preste

preste

[del fr. ant. prestre, ll. td. presbyter, -tĕri ‘més ancià’]

m LITÚRG Sacerdot que fa d’oficiant principal en un acte litúrgic.

->préstec

■préstec

[alteració de l’ant. préstet, ll. praestĭtum, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m 1 1 Acció de prestar;

2 l’efecte. Demanar un préstec.

2 ECON 1 Contracte segons el qual una persona o entitat social rep d’una altra una quantitat determinada de diners, amb la condició de retornar-los en uns terminis i unes condicions preestablerts.

2 préstec hipotecari Préstec obtingut d’una entitat financera donant una propietat immobiliària com a garantia de pagament.

3 fig LING Manlleu.

4 préstec de llibres BIBLIOT Servei organitzat a les biblioteques consistent a deixar llibres a domicili.

->prester

■prester

[del gr. prēstḗr, íd.]

m METEOR Massa d’aire animada d’un ràpid moviment giratori que quan es forma a la terra és abrasadora i quan s’origina a la mar produeix una tromba d’aigua.

->prestesa

■prestesa

[de prest^2; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Celeritat, rapidesa, a fer una cosa.

->prestidigitació

■prestidigitació

Part. sil.: pres_ti_di_gi_ta_ci_ó

[del fr. prestidigitation, format per analogia amb prestidigitador]

f Art i espectacle d’habilitat i enginy consistent a produir, artificialment, efectes d’aparença meravellosa i inexplicable.

->prestidigitador

■prestidigitador -a

[del fr. prestidigitateur (1823), alteració del ll. praestigiator, -ōris ‘il·lusionista’, der. de praestigiae ‘il·lusions’, pres per un comp. de preste ‘ràpid’ i el ll. digitus ‘dit’; 1a FONT: 1864, DLab.]

m i f Persona que practica la prestidigitació.

->prestigi

■prestigi

[del ll. td. praestigium ‘impostura’, neutre sing. refet a partir de praestigiae ‘il·lusions’, de praestringĕre ‘lligar; enlluernar’, de stringĕre ‘estrènyer’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Allò que colpeix l’esperit pel que té de meravellós, pel seu esclat.

2 Ascendent, influència, deguda a èxits anteriors, a la reputació adquirida. Una persona d’un gran prestigi per la seva erudició.

->prestigiar

■prestigiar

Part. sil.: pres_ti_gi_ar

[del ll. praestigiare ‘fer jocs de mans’]

v tr Donar prestigi. Amb totes aquelles actuacions van prestigiar la institució.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prestigiar

GERUNDI: prestigiant

PARTICIPI: prestigiat, prestigiada, prestigiats, prestigiades

INDICATIU PRESENT: prestigio, prestigies, prestigia, prestigiem, prestigieu, prestigien

INDICATIU IMPERFET: prestigiava, prestigiaves, prestigiava, prestigiàvem, prestigiàveu, prestigiaven

INDICATIU PASSAT: prestigií, prestigiares, prestigià, prestigiàrem, prestigiàreu, prestigiaren

INDICATIU FUTUR: prestigiaré, prestigiaràs, prestigiarà, prestigiarem, prestigiareu, prestigiaran

INDICATIU CONDICIONAL: prestigiaria, prestigiaries, prestigiaria, prestigiaríem, prestigiaríeu, prestigiarien

SUBJUNTIU PRESENT: prestigiï, prestigiïs, prestigiï, prestigiem, prestigieu, prestigiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: prestigiés, prestigiessis, prestigiés, prestigiéssim, prestigiéssiu, prestigiessin

IMPERATIU: prestigia, prestigiï, prestigiem, prestigieu, prestigiïn

->prestigiós

■prestigiós -osa

Part. sil.: pres_ti_gi_ós

[del ll. praestigiosus, -a, -um ‘que fa jocs de mans, trampós’; 1a FONT: 1868]

adj Que té prestigi.

->prestimoni

■prestimoni

[del b. ll. praestimonium, íd.]

m Préstec.

->prestissimo

prestissimo* [pɾestísimo]

[mot it., superlatiu de presto ‘ràpid’]

m MÚS 1 Moviment musical d’una gran velocitat, superior a la que indica el presto.

2 Fragment escrit en aquest moviment.

->presto

■presto* [pɾésto, pɾɛ́sto]

[mot it., ‘ràpid’ (v. prest^1)]

m MÚS 1 Moviment musical d’una gran rapidesa, superior a la indicada per l’allegro.

2 Fragment escrit en aquest moviment. Sol constituir el darrer temps de la sonata, la simfonia i el concert.

->presumible

■presumible

[de presumir]

adj Que pot ésser presumit, cregut, tingut per tal o tal cosa.

->presumiblement

■presumiblement

[de presumible]

adv Segons és de presumir.

->presumir

■presumir

[del ll. praesumĕre ‘prendre per endavant; imaginar-se’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[també com dormir] v 1 tr Creure una cosa fundant-se en la seva probabilitat, en indicis o senyals que hom en té. Després del que va passar, ja presumíem que no vindrien.

2 intr 1 Creure, i donar-ho a entendre amb les paraules, el capteniment, etc., de posseir una qualitat, un mèrit, etc. Presumeix de valent, de ric.

2 abs Fatxendejar, gastar fatxenda. Qui presum fa fum.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: presumir

GERUNDI: presumint

PARTICIPI: presumit, presumida, presumits, presumides

INDICATIU PRESENT: presumeixo, presumeixes, presumeix, presumim, presumiu, presumeixen

INDICATIU PRESENT (alternatiu): presumo, presums, presum, presumim, presumiu, presumen

INDICATIU IMPERFET: presumia, presumies, presumia, presumíem, presumíeu, presumien

INDICATIU PASSAT: presumí, presumires, presumí, presumírem, presumíreu, presumiren

INDICATIU FUTUR: presumiré, presumiràs, presumirà, presumirem, presumireu, presumiran

INDICATIU CONDICIONAL: presumiria, presumiries, presumiria, presumiríem, presumiríeu, presumirien

SUBJUNTIU PRESENT: presumeixi, presumeixis, presumeixi, presumim, presumiu, presumeixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): presumi, presumis, presumi, presumim, presumiu, presumin

SUBJUNTIU IMPERFET: presumís, presumissis, presumís, presumíssim, presumíssiu, presumissin

IMPERATIU: presumeix, presumeixi, presumim, presumiu, presumeixin

IMPERATIU (alternatiu): presum, presumi, presumim, presumiu, presumin

->presumit

■presumit -ida

[de presumir; 1a FONT: 1460, Roig]

adj 1 Que presumeix.

2 Presumptuós, fatxender.

->presumpció

■presumpció

Part. sil.: pre_sump_ci_ó

[del ll. praesumptio, -ōnis ‘presa o concepció anticipada’; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 1 Acció de presumir alguna cosa;

2 l’efecte.

3 Suposició, sospita.

4 DR Deducció feta pel jutge o per la llei de l’existència d’un fet o d’una circumstància desconeguts a partir de la certesa o veritat d’un de conegut, amb el qual hi hagi un lligam precís o directe.

5 presumpció muciana DR CAT Presumpció, derivada del dret romà, en virtut de la qual en el cas de controvèrsia sobre la procedència dels béns adquirits per una dona casada era més honest presumir que els hi havia donat el seu marit, evitant així la sospita que la muller els hagués adquirit per una causa deshonesta.

2 1 Acció de presumir massa de si mateix. Té la presumpció d’ésser el millor alumne de la classe.

2 Defecte del qui presumeix massa de si mateix. És un home ple de presumpció.

->presumpte

■presumpte -a

[del ll. praesumptus, -a, -um ‘pres per endavant’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que hom presumeix o suposa que és tal o tal cosa. El presumpte autor d’un crim.

->presumptiu

■presumptiu -iva

Part. sil.: pre_sump_tiu

[del ll. praesumptivus, -a, -um ‘que pren per endavant’; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Presumible.

2 DR PROC Deduït o conjecturat pel fet de tenir-ne indicis positius.

->presumptivament

■presumptivament

[de presumptiu]

adv Segons presumpció.

->presumptuós

■presumptuós -osa

Part. sil.: pre_sump_tu_ós

[del ll. praesumptuosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Ple de presumpció 2.

->presumptuosament

■presumptuosament

Part. sil.: pre_sump_tu_o_sa_ment

[de presumptuós; 1a FONT: 1653, DTo.]

adv D’una manera presumptuosa.

->presumptuositat

■presumptuositat

Part. sil.: pre_sump_tu_o_si_tat

[de presumptuós]

f Qualitat de presumptuós.

->presura

■presura

f HIST Aprisió.

->pretaller

■pretaller

[de taller^1]

m OFIC Entitat per a la iniciació laboral d’adolescents no escolaritzats que encara no tenen l’edat legal per a treballar.

->prêt-à-porter

prêt-à-porter* [pɾɛ̀taporté]

[del fr. prêt-à-porter, expressió francesa, íd., literalment ‘a punt de portar’]

m INDUM Roba confeccionada de manera seriada, generalment en sèries no gaire llargues i de realització acurada.

->pretemporada

pretemporada

f Període que precedeix l’inici d’una temporada, especialment esportiva.

->pretendent

■pretendent -a

[del ll. praetendens, -ntis, participi pres. de praetendĕre ‘allargar, estendre; posar com a pretext, fingir’; 1a FONT: 1410]

1 m i f Persona que pretén alguna cosa.

2 esp 1 m i f Persona que pretén tenir drets a regnar. Pretendent a la corona de França.

2 m El qui aspira a aconseguir la mà d’una noia. Aquella noia té molts pretendents.

->pretendre

■pretendre

[del ll. praetendĕre ‘allargar, estendre; posar com a pretext, fingir’, der. de tendĕre ‘estendre’; 1a FONT: 1393]

v* 1 tr 1 Perseguir la consecució d’una cosa a la qual hom creu tenir dret o a la qual hom aspira. El príncep pretenia la corona de França. Pretenia casar-se amb la filla de l’amo.

2 Voler que quelcom sigui reconegut com a cert. Pretenia que només ell tenia raó.

2 intr Aspirar a l’obtenció de quelcom, desitjar-ho. Pretendre a aquells honors. Pretendre a la mà d’una pubilla rica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pretendre

GERUNDI: pretenent

PARTICIPI: pretès, pretesa, pretesos, preteses

INDICATIU PRESENT: pretenc, pretens, pretén, pretenem, preteneu, pretenen

INDICATIU IMPERFET: pretenia, pretenies, pretenia, preteníem, preteníeu, pretenien

INDICATIU PASSAT: pretenguí, pretengueres, pretengué, pretenguérem, pretenguéreu, pretengueren

INDICATIU FUTUR: pretendré, pretendràs, pretendrà, pretendrem, pretendreu, pretendran

INDICATIU CONDICIONAL: pretendria, pretendries, pretendria, pretendríem, pretendríeu, pretendrien

SUBJUNTIU PRESENT: pretengui, pretenguis, pretengui, pretenguem, pretengueu, pretenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: pretengués, pretenguessis, pretengués, pretenguéssim, pretenguéssiu, pretenguessin

IMPERATIU: pretén, pretengui, pretenguem, preteneu, pretenguin

->pretensió

■pretensió

Part. sil.: pre_ten_si_ó

[del b. ll. praetentio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 1 Acció de pretendre.

2 Dret al·legat en pretendre quelcom. Tenir pretensions a una herència.

2 Fet de creure posseir una qualitat superior, avantatjosa, meritòria, etc. Té moltes pretensions, el teu amic.

->pretensiós

■pretensiós -osa

Part. sil.: pre_ten_si_ós

[de pretensió]

adj 1 Ple de pretensions. Una persona molt pretensiosa.

2 Que és efecte o fruit de molta pretensió. Una qualificació massa pretensiosa.

->pretensiosament

■pretensiosament

Part. sil.: pre_ten_si_o_sa_ment

[de pretensiós]

adv D’una manera pretensiosa, amb molta pretensió.

->pretensor

■pretensor -a

[de tensor]

m i f Pretendent.

->preterició

■preterició

Part. sil.: pre_te_ri_ci_ó

[del ll. td. praeteritio, -ōnis ‘acció de passar de llarg, omissió’]

f 1 Acció de preterir, omissió.

2 1 DR CIV Omissió del legitimari per part del causant.

2 preterició errònia DR CAT Preterició que es dóna quan el testament no menciona el fill o descendent del testador que ha nascut o arribat a ésser legitimari després d’atorgat el testament o quan en testar el causant ignorava l’existència d’aquest legitimari.

3 preterició intencional DR CAT Preterició que suposa la no menció del legitimari en el testament sense que el legitimari hagi rebut donació en concepte de llegítima o imputable a ella; o, també, quan malgrat ésser mencionat el legitimari en el testament, aquest no conté atribució de cap mena a favor del legitimari ni el deshereta.

3 RET Figura amb la qual hom aparenta de no dir allò que realment diu.

->preterintencionalitat

■preterintencionalitat

Part. sil.: pre_te_rin_ten_ci_o_na_li_tat

f DR PEN Circumstància agreujant de delicte, en el sentit que el resultat d’un acte comès és més greu que el que hom tenia intenció de causar.

->preterir

■preterir

[del ll. praeterīre ‘passar de llarg’; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr Fer omissió, passar en silenci. Hem preterit antigues divergències.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preterir

GERUNDI: preterint

PARTICIPI: preterit, preterida, preterits, preterides

INDICATIU PRESENT: pretereixo, pretereixes, pretereix, preterim, preteriu, pretereixen

INDICATIU IMPERFET: preteria, preteries, preteria, preteríem, preteríeu, preterien

INDICATIU PASSAT: preterí, preterires, preterí, preterírem, preteríreu, preteriren

INDICATIU FUTUR: preteriré, preteriràs, preterirà, preterirem, preterireu, preteriran

INDICATIU CONDICIONAL: preteriria, preteriries, preteriria, preteriríem, preteriríeu, preteririen

SUBJUNTIU PRESENT: pretereixi, pretereixis, pretereixi, preterim, preteriu, pretereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: preterís, preterissis, preterís, preteríssim, preteríssiu, preterissin

IMPERATIU: pretereix, pretereixi, preterim, preteriu, pretereixin

->pretèrit

■pretèrit -a

[del ll. praeterĭtus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Pertanyent completament al passat. Els segles pretèrits.

2 m GRAM Denominació genèrica de temps verbal que, respecte al present del qui parla, expressa acció passada, sense precisar-ne l’aspecte de duració o d’acabament.

->preterme

preterme

adj OBST 1 Dit del part que s’esdevé abans que no es completin les trenta-set setmanes de gestació.

2 PEDIAT Dit del nadó nascut abans que no es completin les trenta-set setmanes de gestació.

->pretermissió

■pretermissió

Part. sil.: pre_ter_mis_si_ó

[del ll. praetermissio, -ōnis, íd.]

f Preterició, omissió.

->preternatural

■preternatural

[del b. ll. praeternaturalis, íd.]

adj 1 Dit del que resta enfora d’allò que és natural o conforme al curs natural de les coses, sense ésser tanmateix sobrenatural.

2 esp CATOL Dit dels dons atorgats per Déu a l’home en el seu estat original, els quals perdé aquest pel pecat i, a diferència dels dons sobrenaturals, no ha tornat a recuperar malgrat la redempció.

->preternaturalisme

preternaturalisme

[de preternatural]

m Qualitat de preternatural.

->pretesar

■pretesar

[de tesar]

v tr CONSTR Tesar l’estructura metàl·lica (barres corrugades, cables antitorsió, filferro) d’una estructura de formigó armat abans que aquesta peça treballi a ple rendiment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pretesar

GERUNDI: pretesant

PARTICIPI: pretesat, pretesada, pretesats, pretesades

INDICATIU PRESENT: preteso, preteses, pretesa, pretesem, preteseu, pretesen

INDICATIU IMPERFET: pretesava, pretesaves, pretesava, pretesàvem, pretesàveu, pretesaven

INDICATIU PASSAT: pretesí, pretesares, pretesà, pretesàrem, pretesàreu, pretesaren

INDICATIU FUTUR: pretesaré, pretesaràs, pretesarà, pretesarem, pretesareu, pretesaran

INDICATIU CONDICIONAL: pretesaria, pretesaries, pretesaria, pretesaríem, pretesaríeu, pretesarien

SUBJUNTIU PRESENT: pretesi, pretesis, pretesi, pretesem, preteseu, pretesin

SUBJUNTIU IMPERFET: pretesés, pretesessis, pretesés, preteséssim, preteséssiu, pretesessin

IMPERATIU: pretesa, pretesi, pretesem, preteseu, pretesin

->pretesat

pretesat -ada

[de pretesar]

adj CONSTR Dit del formigó que va armat amb barres corrugades, cables antitorsió o bé filferros que es tesen prèviament o durant la construcció.

->pretext

■pretext

[del ll. praetextus, -us, íd., der. de praetexĕre ‘brodar, guarnir’, i aquest, de tĕxĕre ‘teixir’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Raó ostensible, motiu assumit, que hom dóna per amagar la veritable raó o motiu real. Sota pretext que era massa tard.

->pretexta

■pretexta

f 1 INDUM A la Roma antiga, toga blanca, guarnida amb una vora de porpra, que portaven els fills mascles dels patricis fins a l’edat de 16 anys i les noies i donzelles fins al matrimoni.

2 faula pretexta TEAT Tragèdia llatina d’argument romà en la qual els actors actuaven vestits amb la toga pretexta.

->pretextar

■pretextar

[de pretext; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Prendre per pretext. S’havia excusat pretextant una indisposició.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pretextar

GERUNDI: pretextant

PARTICIPI: pretextat, pretextada, pretextats, pretextades

INDICATIU PRESENT: pretexto, pretextes, pretexta, pretextem, pretexteu, pretexten

INDICATIU IMPERFET: pretextava, pretextaves, pretextava, pretextàvem, pretextàveu, pretextaven

INDICATIU PASSAT: pretextí, pretextares, pretextà, pretextàrem, pretextàreu, pretextaren

INDICATIU FUTUR: pretextaré, pretextaràs, pretextarà, pretextarem, pretextareu, pretextaran

INDICATIU CONDICIONAL: pretextaria, pretextaries, pretextaria, pretextaríem, pretextaríeu, pretextarien

SUBJUNTIU PRESENT: pretexti, pretextis, pretexti, pretextem, pretexteu, pretextin

SUBJUNTIU IMPERFET: pretextés, pretextessis, pretextés, pretextéssim, pretextéssiu, pretextessin

IMPERATIU: pretexta, pretexti, pretextem, pretexteu, pretextin

->pretònic

■pretònic -a

[de tònic]

adj FON Dit de l’element fonològic, fonema o síl·laba, que en l’estructura seqüencial d’un mot ocupa una posició immediatament anterior a la síl·laba tònica.

->pretor

■pretor

[del ll. praetor, -ōris ‘el qui va al davant, comandant’; 1a FONT: s. XIV, Metge]

m HIST 1 Comandant de la milícia en la Roma republicana.

2 Magistrat romà que tenia jurisdicció sobre Roma o sobre les províncies.

->pretori

■pretori

[del ll. praetorium, íd.]

m HIST 1 Espai central del campament romà reservat al pretor o comandant de la milícia.

2 Lloc en què el pretor administrava justícia.

3 Palau del governador a les diverses províncies romanes.

->pretorià

■pretorià -ana

Part. sil.: pre_to_ri_à

[del ll. praetorianus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Relatiu o pertanyent al pretor. Exèrcit pretorià.

2 m 1 HIST Individu que formava part del cos de guàrdia del comandant de l’exèrcit romà i, posteriorment, de la guàrdia personal dels emperadors romans, anomenada per això guàrdia pretoriana.

2 Modernament, cadascun dels soldats que constituïen un cos de guàrdia especial de persones particulars.

->pretorial

■pretorial

Part. sil.: pre_to_ri_al

[de pretori]

adj Relatiu o pertanyent al pretor o al pretori.

->pretorianisme

■pretorianisme

Part. sil.: pre_to_ri_a_nis_me

[de pretorià]

m HIST Influència de l’exèrcit damunt l’estat.

->prets

prets

m ant Honor, bona fama.

->pretura

■pretura

[del ll. praetura, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Càrrec o dignitat de pretor.

->pretz

pretz

m ant Prets.

->preu

■preu

Part. sil.: preu

[del ll. prĕtium, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

m 1 ECON 1 Relació de canvi entre dos béns econòmics, és a dir, nombre d’unitats d’un bé X que cal lliurar per a obtenir una unitat d’un altre bé Y.

2 a preu fet Per un preu o una quantitat fixats per endavant, no a jornal.

3 a sota preu A un preu més baix que el de compra.

4 preu compost Preu d’una tasca definida (que forma part d’una obra) d’acord amb les quantitats i els costos de jornals, materials i transport necessaris per a efectuar-la.

5 preu de cost El que resulta de comptar el valor de tots els recursos emprats en la producció d’un bé.

6 preu de llançament Preu que es fixa per a un producte nou, més moderat del que tindrà més endavant.

7 preu de saldo Preu reduït que es proposa per a disminuir o acabar les existències d’un producte.

8 preu de venda Quantitat per la qual pot adquirir-se un bé.

9 preu just Valor que, en un procés d’expropiació forçosa, es fixa per a un bé i que correspon al seu valor real.

10 preu simple Preu d’unitats elementals com ara el preu del jornal o el de les unitats dels materials.

11 preu unitari Preu compost que s’aplica a cada una de les unitats que formen una obra.

2 a (o al) preu de loc prep A costa de. Ho ha aconseguit a preu de grans sacrificis.

3 a preu d’or A un preu molt alt.

4 a preu fet fig De pressa, sense parar.

5 a tot preu Costi el que costi. Voler reeixir a tot preu.

6 no tenir preu fig Ésser extraordinàriament valuós. La meva veïna no té preu.

7 posar preu (a una cosa) Oferir una recompensa per una cosa a fer.

8 preu per preu, sabates grosses Frase amb què s’aconsella d’endur-se, de dues coses que valen el mateix preu, la més abundant, la més grossa, etc.

->preuar

■preuar

Part. sil.: pre_uar

Cp. apreuar

[de preu; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr 1 Prear.

2 Posar preu a una cosa. Van preuar la finca. Ho van preuar en 12.000 euros.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preuar

GERUNDI: preuant

PARTICIPI: preuat, preuada, preuats, preuades

INDICATIU PRESENT: preuo, preues, preua, preuem, preueu, preuen

INDICATIU IMPERFET: preuava, preuaves, preuava, preuàvem, preuàveu, preuaven

INDICATIU PASSAT: preuí, preuares, preuà, preuàrem, preuàreu, preuaren

INDICATIU FUTUR: preuaré, preuràs, preuarà, preuarem, preuareu, preuaran

INDICATIU CONDICIONAL: preuaria, preuaries, preuaria, preuaríem, preuaríeu, preuarien

SUBJUNTIU PRESENT: preui, preuis, preui, preuem, preueu, preuin

SUBJUNTIU IMPERFET: preués, preuessis, preués, preuéssim, preuéssiu, preuessin

IMPERATIU: preua, preui, preuem, preueu, preuin

->preufet

■preufet

Part. sil.: preu_fet

[de preu i fet^1; 1a FONT: 1624]

m Contracte d’una feina a preu fet.

->preufetaire

■preufetaire

Part. sil.: preu_fe_tai_re

[de preufet]

m i f Persona que treballa, que fa una feina o feines, a preu fet.

->preufeter

■preufeter -a

Part. sil.: preu_fe_ter

[de preufet; 1a FONT: s. XVII]

m i f Preufetaire.

->prevaldre

prevaldre

[variant de prevaler]

v intr i pron Prevaler.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prevaldre

GERUNDI: prevalent

PARTICIPI: prevalgut, prevalguda, prevalguts, prevalgudes

INDICATIU PRESENT: prevalc, prevals, preval, prevalem, prevaleu, prevalen

INDICATIU IMPERFET: prevalia, prevalies, prevalia, prevalíem, prevalíeu, prevalien

INDICATIU PASSAT: prevalguí, prevalgueres, prevalgué, prevalguérem, prevalguéreu, prevalgueren

INDICATIU FUTUR: prevaldré, prevaldràs, prevaldrà, prevaldrem, prevaldreu, prevaldran

INDICATIU CONDICIONAL: prevaldria, prevaldries, prevaldria, prevaldríem, prevaldríeu, prevaldrien

SUBJUNTIU PRESENT: prevalgui, prevalguis, prevalgui, prevalguem, prevalgueu, prevalguin

SUBJUNTIU IMPERFET: prevalgués, prevalguessis, prevalgués, prevalguéssim, prevalguéssiu, prevalguessin

IMPERATIU: preval, prevalgui, prevalguem, prevaleu, prevalguin

->prevalença

■prevalença

[de prevaler]

f 1 Acció de prevaler.

2 DR Principi constitucional que comporta la preferència d’aplicació de les normes de l’estat sobre les de les comunitats autònomes, en cas de conflicte, en les matèries que no siguin de la seva exclusiva competència.

->prevaler

■prevaler

[del ll. praevalēre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Corbatxo]

v 1 intr Emportar-se la victòria, la superioritat, l’avantatge, entre diferents coses concurrents, en competència. Prevaler contra un concurrent. Fer prevaler la pròpia opinió.

2 pron Aprofitar-se o servir-se d’alguna cosa. Prevaler-se de l’ocasió, de la força, de les circumstàncies.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prevaler

GERUNDI: prevalent

PARTICIPI: prevalgut, prevalguda, prevalguts, prevalgudes

INDICATIU PRESENT: prevalc, prevals, preval, prevalem, prevaleu, prevalen

INDICATIU IMPERFET: prevalia, prevalies, prevalia, prevalíem, prevalíeu, prevalien

INDICATIU PASSAT: prevalguí, prevalgueres, prevalgué, prevalguérem, prevalguéreu, prevalgueren

INDICATIU FUTUR: prevaldré, prevaldràs, prevaldrà, prevaldrem, prevaldreu, prevaldran

INDICATIU CONDICIONAL: prevaldria, prevaldries, prevaldria, prevaldríem, prevaldríeu, prevaldrien

SUBJUNTIU PRESENT: prevalgui, prevalguis, prevalgui, prevalguem, prevalgueu, prevalguin

SUBJUNTIU IMPERFET: prevalgués, prevalguessis, prevalgués, prevalguéssim, prevalguéssiu, prevalguessin

IMPERATIU: preval, prevalgui, prevalguem, prevaleu, prevalguin

->punyir

■punyir

[del ll. pŭngĕre ‘punxar’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v 1 tr 1 Punxar.

2 fig Penetrar colpidorament l’ànim. El punyia el desig, la curiositat. Aquelles paraules li punyien el cor.

3 Burxar (en una cosa) ficant-hi la mà o un objecte punxegut. De tant punyir el pany amb la clau, el va espatllar.

2 intr Començar a sortir la barba o els sembrats. A quinze anys ja li començava a punyir la barba. El blat ja puny.

3 tr ADOB Pitjar les peces de sola amb el punyidor, dins el clot, per tal que ocupin poc lloc i es remullin bé pertot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: punyir

GERUNDI: punyint

PARTICIPI: punyit, punyida, punyits, punyides

INDICATIU PRESENT: punyo, punys, puny, punyim, punyiu, punyen

INDICATIU IMPERFET: punyia, punyies, punyia, punyíem, punyíeu, punyien

INDICATIU PASSAT: punyí, punyires, punyí, punyírem, punyíreu, punyiren

INDICATIU FUTUR: punyiré, punyiràs, punyirà, punyirem, punyireu, punyiran

INDICATIU CONDICIONAL: punyiria, punyiries, punyiria, punyiríem, punyiríeu, punyirien

SUBJUNTIU PRESENT: punyi, punyis, punyi, punyim, punyiu, punyin

SUBJUNTIU IMPERFET: punyís, punyissis, punyís, punyíssim, punyíssiu, punyissin

IMPERATIU: puny, punyi, punyim, punyiu, punyin

->puó

■puó

Part. sil.: pu_ó

m TÈXT Cadascuna de les pues llargues de ferro trempat que en dues o més fileres guarnien les cardes emprades per a separar l’estam de la llana.

->pupa^1

■pupa^1

[d’origen expressiu, propi del llenguatge infantil, paral·lel a buba (v. bua^1)]

f 1 col·loq En llenguatge infantil, mal, dolor físic.

2 Cosa molesta, que disgusta, que surt al contrari del que s’esperava o es desitjava.

->pupa^2

■pupa^2

[del ll. pupa ‘nena, nina’]

f ENTOM Estadi de desenvolupament intermedi dels insectes holometàbols entre la fase de larva i la d’adult, en estat quiescent.

->pupari

pupari

m ENTOM Embolcall quitinós de la pupa dels insectes dípters ciclòrrafs, que és la resta, molt endurida, de l’última muda larval.

->pupí

pupí

[pl -ins] m Eufemisme irònic, inventat per Josep Carner, per designar els membres del PUP (Partido de Unión Patriótica) del general Primo de Rivera.

->pupil

■pupil -il·la

[del ll. pūpīllus, -a, íd.; 1a FONT: c. 1300]

1 m i f DR CIV i DR ROM Orfe menor d’edat sota la cura d’un tutor.

2 f 1 ANAT ANIM Obertura de l’iris, anomenada també nineta de l’ull.

2 pupil·la d’entrada ÒPT En un sistema òptic, obertura eficaç del diafragma de l’aparell.

3 pupil·la de sortida ÒPT En un sistema òptic, imatge que el sistema dóna del diafragma real de l’aparell.

->pupil·lar

■pupil·lar

[del ll. pupillaris, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

adj 1 Relatiu o pertanyent al pupil.

2 ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a la pupil·la.

->pupil·laritat

■pupil·laritat

[de pupil·lar]

f DR Edat que precedeix la pubertat.

->pupil·latge

■pupil·latge

[de pupil; 1a FONT: 1399]

m 1 Estat o condició de pupil.

2 Temps que dura l’estat de pupil.

3 p ext Estat del qui depèn d’un altre que en té cura i l’alimenta.

4 1 Servei ofert per certs establiments, consistent a albergar i guardar vehicles, mitjançant un preu convingut.

2 Preu que hom paga per aquest servei.

->pupil·latonia

pupil·latonia

Part. sil.: pu_pil_la_to_ni_a

f PAT Atonia de la pupil·la.

->pupil·lòmetre

pupil·lòmetre

m DIAG Instrument per a mesurar el diàmetre de la pupil·la.

->pupil·lotonia

pupil·lotonia

Part. sil.: pu_pil_lo_to_ni_a

f PAT Síndrome d’Adie.

->pupinització

pupinització

Part. sil.: pu_pi_nit_za_ci_ó

f TELECOM Mètode utilitzat per a millorar les característiques de transmissió d’un cable.

->pupitre

■pupitre

[del fr. pupitre, deformació popular del ll. pulpĭtum ‘estrada, tarima’; 1a FONT: c. 1850]

m 1 MOBL Moble de fusta, amb la tapa formant un pla inclinat, que hom posa damunt la taula i sobre la qual hom posa el paper per escriure més còmodament.

2 p anal ENOL Moble de les caves consistent en dues grans plaques inclinades unides pel vèrtex, en les quals hi ha fileres de forats per a ficar-hi de cap per avall les ampolles de xampany abans de degollar-les.

3 Moble, generalment metàl·lic, proveït de diversos elements tals com interruptors, teclats, polsadors, pantalles, visualitzadors, etc., emprat per a donar ordres de comandament, controlar el funcionament d’una instal·lació, etc.

->puput^1

■puput^1

[del ll. upŭpa, relacionat amb el gr. épops, íd., alterat en *apupot i, per influx de cucut o de put ‘fa pudor’, en apuput, d’on l’apuput, la puput; 1a FONT: 1460, Roig]

f [o m] 1 ICT Peix de l’ordre dels pleuronectiformes, de la família dels bòtids (Bothus podas).

2 ORNIT Ocell de l’ordre dels coraciformes, de la família dels upúpids (Upupa epops), de color bru rosat, ales i cua ratllades de blanc i negre i cresta llarga erèctil en ventall.

->puput^2

puput^2 -uda

adj i m i f Nom satíric que hom dóna als naturals de Vilanova d’Escornalbou (Baix Camp).

->pur

■pur -a

[del ll. purus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que no conté cap element estrany, exempt de tota mescla. Or pur. Oli d’oliva pur. Vi pur.

2 Sol, no acompanyat de cap altra cosa, que consisteix tan solament en tal cosa o tal altra. Una substància químicament pura.

3 1 Lliure d’elements espuris, d’imperfeccions. Un cavall de pura sang. Un aire pur.

2 RELIG En moltes religions, no contaminat per contacte amb persones o coses impures.

3 fig Innocent, net de culpa, de pecat. Una ànima pura.

4 esp Cast. Una noia pura.

4 1 Dit de les ciències, la filosofia, etc., exemptes d’elements pràctics o empírics, en la seva estructura formal, no aplicades.

2 forma pura GRAM En català, forma de radical verbal inalterable que presenten molts verbs de la tercera conjugació, en oposició a la majoria que prenen la forma dita incoativa.

->purament

■purament

[de pur; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv 1 D’una manera pura, amb puresa.

2 Estrictament.

3 Sense restriccions ni excepcions.

->purbeckià

purbeckià -ana

Part. sil.: pur_bec_ki_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al purbeckià.

2 m Estatge del juràssic superior anglès.

->puré

■puré

[del fr. purée, íd., der. de l’ant. purer ‘depurar, colar’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

[pl -és] m ALIM Aliment triturat, cuit, reduït a pasta, fet a base d’hortalisses i, a vegades, amb llet, mantega, ous, carns i espècies.

->puresa

■puresa

[del ll. puritia, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Qualitat de pur. La puresa de l’aire de muntanya. La puresa de la llengua. La puresa del seu afecte.

2 ÒPT i LUM Magnitud que expressa el grau de dilució d’un color determinat, prenent com a referència el color pur del mateix to, al qual hom atribueix una puresa unitat.

3 RELIG 1 En moltes religions, fins i tot primitives, condició de no contaminat pel contacte amb persones o coses que hom considera impures, sobretot amb vista al culte.

2 Innocència.

3 esp Castedat.

4 criteris de puresa QUÍM Comparació que hom efectua entre propietats perfectament conegudes, empíricament o teòricament, d’una substància i les d’una mostra concreta d’aquesta, per determinar la seva puresa.

->puret

puret

m Puro, sobretot si és petit o molt bo. Fer el puret.

->purga

■purga

[de purgar; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f 1 1 Acció de purgar o de purgar-se;

2 l’efecte.

2 esp FARM i MED Nom genèric dels medicaments que tenen un efecte purgant a causa del principi actiu que contenen.

3 DR 1 Alliberament d’un càrrec, d’una sospita, d’una sanció.

2 purga hipotecària Benefici legal concedit al posseïdor d’un immoble hipotecat per poder-se alliberar de totes les hipoteques i tots els gravàmens anteriors i posteriors existents, o per deixar amb validesa només les anteriors i preferents.

4 GEOMORF Allau que no desplaça prou neu per a colgar una persona i que es produeix en vessants molt inclinats després d’una nevada o en èpoques de calor forta.

5 HIST Procés d’eliminació d’elements políticament indesitjables o poc segurs en el si de l’administració pública o en un partit polític, acomplert per l’òrgan executiu o pels màxims dirigents.

6 TECNOL 1 Acció de purgar o extreure l’aire, l’aigua, el gas, el vapor, etc., d’una conducció, d’una caldera, etc.

2 aixeta de purga Purgador.

3 vàlvula de purga Purgador.

->purgable

■purgable

[del ll. purgabĭlis, íd.]

adj Que pot ésser purgat.

->purgació

■purgació

Part. sil.: pur_ga_ci_ó

[del ll. purgatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: c. 1400, Canals]

f 1 1 Acció de purgar o de purgar-se;

2 l’efecte.

2 CATOL Expiació de les culpes venials i de les penes temporals, sobretot al purgatori.

3 HIST DR i DR CAN A l’edat mitjana, acte solemne amb què una persona acusada públicament podia “purgar la infàmia", és a dir, disculpar-se de tots els efectes jurídics, posant Déu per testimoni de la pròpia innocència.

4 pl PAT 1 ant Evacuació de pus, d’humors naturals o patològics.

2 Fluix blennorràgic.

3 Blennorràgia.

->purgador

■purgador

Hom.: porgador

[del ll. purgator, -ōris, íd.]

m 1 TECNOL Aixeta, clau de pas o dispositiu automàtic que permet de purgar o purga automàticament un fluid d’una conducció, d’una caldera, de l’injector d’un motor, etc.

2 TÈXT Aparell que controla el gruix del fil que passa a través seu i el talla o el trenca quan es presenta algun defecte i, un cop tret el defecte, el fil és nuat i l’operació continua.

->purgament

■purgament

[de purgar]

m Acció de purgar.

->purgant

■purgant

[de purgar; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

1 adj Que purga.

2 m FARM i MED Substància farmacològicament activa que provoca o afavoreix l’expulsió del contingut intestinal.

->purgar

■purgar

Hom.: porgar

[del ll. pŭrgare ‘purificar, purgar’, probablement der. de purus ‘pur’; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v tr 1 1 Llevar d’una cosa allò que l’embruta, que la impurifica, que no li convé. Purgar l’or de tota matèria estranya.

2 MED i TERAP Administrar un purgant.

3 TECNOL Evacuar, extreure el fluid que pot dificultar el funcionament d’una màquina, d’un dispositiu, etc., o que pot dificultar o impedir la circulació d’un altre fluid per una canalització, etc.

4 TÈXT Sotmetre els fils a l’acció del purgador.

5 Disposar (els peixos) en aigua per tal que perdin el gust de llot.

2 Expiar, patir la pena o el càstig com a satisfacció d’un pecat, d’una culpa o d’un delicte. Hem de purgar els nostres pecats.

3 DR PEN 1 Esborrar els indicis, les sospites o els càrrecs que hi ha contra una persona.

2 Complir la pena privativa de llibertat imposada judicialment a un reu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: purgar

GERUNDI: purgant

PARTICIPI: purgat, purgada, purgats, purgades

INDICATIU PRESENT: purgo, purgues, purga, purguem, purgueu, purguen

INDICATIU IMPERFET: purgava, purgaves, purgava, purgàvem, purgàveu, purgaven

INDICATIU PASSAT: purguí, purgares, purgà, purgàrem, purgàreu, purgaren

INDICATIU FUTUR: purgaré, purgaràs, purgarà, purgarem, purgareu, purgaran

INDICATIU CONDICIONAL: purgaria, purgaries, purgaria, purgaríem, purgaríeu, purgarien

SUBJUNTIU PRESENT: purgui, purguis, purgui, purguem, purgueu, purguin

SUBJUNTIU IMPERFET: purgués, purguessis, purgués, purguéssim, purguéssiu, purguessin

IMPERATIU: purga, purgui, purguem, purgueu, purguin

->purgat

■purgat

[del ll. purgatus, -a, -um, íd.]

m 1 TECNOL Purgació.

2 ADOB Rendit.

->purgatiu

■purgatiu -iva

Part. sil.: pur_ga_tiu

[del ll. purgativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que té la virtut de purgar.

2 FARM i MED Dit de l’acció produïda per l’administració d’un purgant o d’un laxant.

->purgatori

■purgatori

[del ll. purgatorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m CATOL i 1 HIST REL Segons la teologia catòlica, lloc o estat d’expiació temporal en el qual les ànimes dels justs, morts en estat de gràcia però no ben nets encara de les culpes venials o de les penes per culpes mortals ja perdonades, satisfan abans d’ésser admeses definitivament al cel.

2 Cadafal, sovint molt espectacular i monumental, que era muntat en moltes esglésies parroquials durant el novenari de les ànimes.

->purí

■purí

[generalment en pl] m BIOL i ZOOT Fem líquid.

->púric

púric -a

adj BIOQ Purínic.

->puridina-desaminasa

puridina-desaminasa

f BIOQ Amidasa que actua sobre les purines i les transforma en hipoxantina o en derivats d’aquesta.

->purificable

■purificable

[de purificar]

adj Que pot ésser purificat.

->purificació

■purificació

Part. sil.: pu_ri_fi_ca_ci_ó

[del ll. purificatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de purificar o de purificar-se;

2 l’efecte.

2 DR CAT Acompliment d’un esdeveniment o d’una condició, que fa que restin sense més efectes una obligació o un fideïcomís i que els béns que hi anaven gravats passin a la qualitat de lliures de la càrrega o substitució que els afectava, a disposició d’un darrer possessor.

3 1 HIST REL Conjunt d’accions, ritus i cerimònies que estableixen o restableixen una persona o un grup social en llur condició física, cultual i espiritual, que hom ha determinat d’acord amb les tradicions religioses vàlides en un àmbit sociocultural concret.

2 LITÚRG A la litúrgia romana, acte de netejar amb el purificador alguns objectes que han estat en contacte amb el sagrat.

3 purificació de Maria BÍBL Ritu acomplert per Maria quaranta dies després del part, tal com prescriu la llei mosaica.

4 Purificació de Maria LITÚRG Festa que l’Església celebra el 2 de febrer juntament amb la Presentació del Senyor, anomenada popularment la Candelera.

->purificador

■purificador -a

[de purificar; 1a FONT: 1653, DTo.]

1 adj i m i f Que purifica.

2 m LITÚRG Drap que, a la missa, serveix per a netejar el calze i la patena després de les ablucions i per a eixugar-se els llavis i els dits després de la comunió.

3 m TECNOL Nom donat a diversos aparells que serveixen per a depurar o purificar, rentar, filtrar, etc., especialment algun fluid.

->purificament

■purificament

[de purificar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció de purificar.

->purificar

■purificar

[del ll. purificare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Fer pur, llevar la part espúria, deslliurar de tota impuresa, de tot element estrany o nociu. Purificar l’or al gresol.

2 fig Purificar l’ànima.

2 RELIG i LITÚRG 1 tr Fer determinats actes rituals per fer una persona o una cosa digna d’entrar en contacte amb el sagrat.

2 tr A la litúrgia romana, netejar amb el purificador el calze i la patena després de les ablucions.

3 pron Complir certs ritus de purificació.

3 tr depurar 1.

4 tr TERAP Treure d’una part o d’un líquid del cos les coses que li són estranyes, per deixar-los en estat de puresa. Purificar la sang.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: purificar

GERUNDI: purificant

PARTICIPI: purificat, purificada, purificats, purificades

INDICATIU PRESENT: purifico, purifiques, purifica, purifiquem, purifiqueu, purifiquen

INDICATIU IMPERFET: purificava, purificaves, purificava, purificàvem, purificàveu, purificaven

INDICATIU PASSAT: purifiquí, purificares, purificà, purificàrem, purificàreu, purificaren

INDICATIU FUTUR: purificaré, purificaràs, purificarà, purificarem, purificareu, purificaran

INDICATIU CONDICIONAL: purificaria, purificaries, purificaria, purificaríem, purificaríeu, purificarien

SUBJUNTIU PRESENT: purifiqui, purifiquis, purifiqui, purifiquem, purifiqueu, purifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: purifiqués, purifiquessis, purifiqués, purifiquéssim, purifiquéssiu, purifiquessin

IMPERATIU: purifica, purifiqui, purifiquem, purifiqueu, purifiquin

->purificatori

■purificatori -òria

[del ll. ecl. purificatorius, -a, -um, íd.]

adj Que serveix per a purificar.

->puriforme

■puriforme

adj PAT 1 Que s’assembla al pus.

2 Dit de la secreció dels abscessos freds.

->purina

■purina

f 1 QUÍM ORG i BIOQ 1 Compost heterocíclic d’estructura bicíclica consistent en un anell de pirimidina unit per un costat a un d’imidazole. Té la fórmula C5H4N4.

2 p ext Nom genèric de diverses substàncies d’origen natural, derivades formalment de la purina, com ara l’adenina, la guanina, l’àcid úric o la xantina.

2 BIOL i ZOOT Purí.

->purinera

purinera

f Fossa de purins.

->purínic

■purínic -a

adj BIOQ 1 Relatiu o pertanyent a la purina.

2 base purínica Nom genèric d’un grup de substàncies, derivades de la purina, que presenten un caràcter feblement bàsic en llurs àtoms de nitrogen i que són constituents dels nucleòtids dels àcids nucleics.

->purisme

■purisme

Hom.: porisma

[de pur; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Qualitat de purista.

2 ART Moviment artístic italià que, derivat del natzarenisme, preconitzava la inspiració religiosa en l’art i la revaloració del trecento i el quattrocento italians.

->purista

■purista

[de pur; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Relatiu o pertanyent al purisme.

2 m i f El qui afecta de parlar i escriure amb un gran respecte a la puresa de la llengua o hi té un interès intransigent.

3 m i f ART Seguidor del purisme.

->purità

■purità -ana

[de l’angl. puritain, membre de la secta presbiteriana o calvinista estricta (s. XVI), der. del ll. td. purĭtas, -ātis, o d’un ll. modern puritanus per analogia amb el b. ll. cathari, catharistae ‘càtars’, ‘purs’]

1 adj i m i f Que practica o afecta una gran puresa i escrupolositat en el seu capteniment.

2 HIST i PROTEST 1 adj Relatiu o pertanyent al puritanisme o als puritans.

2 m i f Membre o seguidor del puritanisme.

->puritanisme

■puritanisme

[de l’angl. puritanism (v. purità); 1a FONT: s. XIX]

m 1 Qualitat de purità.

2 PROTEST Moviment politicoreligiós en el si de les esglésies reformades d’Anglaterra i d’Escòcia que pretenia la total purificació de les reformes romanes en el culte i la implantació del pensament calvinista.

->puritat

■puritat

[del ll. ecl. purĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Puresa, especialment la de la Verge Maria.

->purna

■purna

[v. espurna]

f dial 1 Espurna.

2 Penetració, vivesa d’enginy.

->puro

puro

m Cigar. Cafè, copa i puro.

->púrpura

■púrpura

[del ll. purpŭra, íd.; 1a FONT: 1575, DPou.]

1 f Porpra^1 1, 3, 4 i 5.

2 adj inv i m porpra^1 2.

3 f PAT 1 Conjunt de taques hemorràgiques cutànies que es produeixen espontàniament i que es caracteritzen pel fet que no s’esborren sota la pressió exercida damunt la pell.

2 Nom donat a algunes malalties que es manifesten per una erupció purpúrica com a signe predominant.

->purpurat

■purpurat

[del ll. purpuratus, -a, -um, íd.]

m 1 QUÍM ORG i COL Qualsevol dels enolats, salins, derivats de l’àcid purpúric.

2 CATOL Cardenal.

->purpureo-

■purpureo-

Forma prefixada del mot llatí purpureus, -a, -um, que significa ‘purpuri’. Ex.: purpureoblanquinós.

->purpurescent

■purpurescent

[del ll. ecl. purpurescens, -ntis, participi pres. de purpurescĕre ‘tirar a color porpra’]

adj D’un color tirant a purpurí.

->purpuri

■purpuri -úria

[del ll. purpureus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj 1 De porpra^1.

2 De color de porpra.

->purpurí

■purpurí -ina

[de púrpura]

1 adj De color de porpra.

2 f PINT Pols finíssims de bronze usats com a pintura.

3 f QUÍM ORG i COL Sòlid cristal·lí, de color vermell, obtingut sintèticament per oxidació de l’alitzarina. Té la fórmula C14H8O5.

->purpúric

■purpúric -a

[de púrpura]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la porpra o púrpura.

2 àcid purpúric QUÍM ORG i BIOQ Compost bicíclic, poc estable, que hom obté per tractament amb amoníac de l’al·loxantina i acidificació de l’enolat amònic així obtingut. Té la fórmula C8H5N5O6.

->purreigtenc

purreigtenc -a

Part. sil.: pur_reig_tenc

adj i m i f De Puig-reig (Berguedà).

->púrria

■púrria

Part. sil.: púr_ri_a

[probablement d’una variant del basc apurr o apurri ‘molla, miqueta’, per a indicar una cosa insignificant, menyspreable; 1a FONT: c. 1880]

f Gentalla.

->purrialla

■purrialla

Part. sil.: pur_ri_a_lla

[de púrria]

f Púrria.

->purulència

■purulència

Part. sil.: pu_ru_lèn_ci_a

[del ll. ecl. purulentia, íd.]

f PAT 1 Qualitat de purulent.

2 Formació de pus.

->purulent

■purulent -a

[del ll. purulentus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj PAT 1 Que conté pus.

2 De la natura del pus.

->pus^1

■pus^1

[del ll. pūs, pūris, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m inv PAT Exsudat patològic de consistència líquida, d’aspecte tèrbol i opac i de reacció alcalina, produït com a conseqüència d’una inflamació aguda o crònica.

->pus^2

■pus^2

[del ll. plus, íd.]

adv ant i dial Més.

->pusil·lànime

■pusil·lànime

[del ll. td. pusillanĭmis, íd., comp. de pusillus, -a, -um ‘petit’ i animus ‘ànim, esperit’; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj D’ànim feble i tímid.

->pusil·lànimement

■pusil·lànimement

[de pusil·lànime]

adv Amb pusil·lanimitat.

->pusil·lanimitat

■pusil·lanimitat

[del ll. td. pusillanimĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f Qualitat de pusil·lànime.

->pústula

■pústula

[del ll. pustŭla, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f PAT Lesió elemental de la pell, consistent en un alçament circumscrit de l’epidermis, que conté un líquid purulent.

->pustulació

■pustulació

Part. sil.: pus_tu_la_ci_ó

Hom.: postulació

[del ll. pustulatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f PAT Formació de pústules.

->pustulós

■pustulós -osa

[del ll. pustulosus, -a, -um, íd.]

adj PAT 1 Relatiu o pertanyent a les pústules.

2 Que té la forma d’una pústula.

3 De la natura d’una pústula.

4 Caracteritzat per pústules.

->púsula

púsula

f BOT En les dinoflagel·lades, vacúol situat vora el solc longitudinal, amb funcions nutritives i excretores.

->puta

■puta

[probablement del ll. vg. *pūttus, pūtta ‘xicot, xicota’, variant del ll. putus, puta ‘nen, nena’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

vulg 1 f Prostituta.

2 adj i m i f desp i 1 Terme aplicat a tota mena de persones o de coses dolentes, astutes, difícils, perilloses, etc. No et fiïs d’aquest home, que és molt puta. Feia un temps puta.

2 mala puta Persona dolenta, astuta. Quin mala puta està fet aquell!

->putada

■putada

Hom.: potada

[de puta]

vulg f 1 Acció pròpia de putes.

2 Acció indecent, deslleial o mancada de moral.

->putam

putam

m Conjunt de putes.

->putamen

putamen

m ANAT ANIM Porció externa, la més gran i la de coloració més fosca, del nucli lenticular.

->putana

putana

f ant Puta.

->putanejar

putanejar

v intr 1 ant 1 Prostituir-se, fer de puta.

2 Freqüentar putes.

2 Tenir aires de puta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: putanejar

GERUNDI: putanejant

PARTICIPI: putanejat, putanejada, putanejats, putanejades

INDICATIU PRESENT: putanejo, putaneges, putaneja, putanegem, putanegeu, putanegen

INDICATIU IMPERFET: putanejava, putanejaves, putanejava, putanejàvem, putanejàveu, putanejaven

INDICATIU PASSAT: putanegí, putanejares, putanejà, putanejàrem, putanejàreu, putanejaren

INDICATIU FUTUR: putanejaré, putanejaràs, putanejarà, putanejarem, putanejareu, putanejaran

INDICATIU CONDICIONAL: putanejaria, putanejaries, putanejaria, putanejaríem, putanejaríeu, putanejarien

SUBJUNTIU PRESENT: putanegi, putanegis, putanegi, putanegem, putanegeu, putanegin

SUBJUNTIU IMPERFET: putanegés, putanegessis, putanegés, putanegéssim, putanegéssiu, putanegessin

IMPERATIU: putaneja, putanegi, putanegem, putanegeu, putanegin

->putaner

■putaner -a

adj Que freqüenta putes.

->putatiu

■putatiu -iva

Part. sil.: pu_ta_tiu

[del ll. putativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1618]

adj 1 1 Reputat o tingut pel que no és en realitat. Delicte putatiu. Títol putatiu.

2 esp Dit del pare, del germà, etc., que no ho és o del qual existeixen dubtes que ho sigui.

2 hereu putatiu DR CIV El qui de bona fe creu ésser hereu perquè posseeix un testament a favor, malgrat que legalment no ho sigui pel fet d’existir un altre testament més recent a favor d’una altra persona.

3 matrimoni putatiu DR CAN Dit del matrimoni invàlid celebrat, almenys per un dels dos contraents, de bona fe i fins que no se’n conegui la nul·litat.

->puteig

puteig

Part. sil.: pu_teig

m 1 Acció de putejar;

2 l’efecte.

->putejar

putejar

Hom.: potejar

v vulg 1 intr 1 Prostituir-se, fer vida de puta.

2 Tenir tracte amb putes.

2 tr fig Maltractar, mortificar, fer patir (algú).

3 pron fig Passar-s’ho malament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: putejar

GERUNDI: putejant

PARTICIPI: putejat, putejada, putejats, putejades

INDICATIU PRESENT: putejo, puteges, puteja, putegem, putegeu, putegen

INDICATIU IMPERFET: putejava, putejaves, putejava, putejàvem, putejàveu, putejaven

INDICATIU PASSAT: putegí, putejares, putejà, putejàrem, putejàreu, putejaren

INDICATIU FUTUR: putejaré, putejaràs, putejarà, putejarem, putejareu, putejaran

INDICATIU CONDICIONAL: putejaria, putejaries, putejaria, putejaríem, putejaríeu, putejarien

SUBJUNTIU PRESENT: putegi, putegis, putegi, putegem, putegeu, putegin

SUBJUNTIU IMPERFET: putegés, putegessis, putegés, putegéssim, putegéssiu, putegessin

IMPERATIU: puteja, putegi, putegem, putegeu, putegin

->putenc

putenc -a

adj 1 Propi de les putes.

2 Que sembla de puta.

->puter

puter -a

adj i m Que freqüenta putes.

->puteria

■puteria

Part. sil.: pu_te_ri_a

vulg f 1 1 Condició de puta; prostitució.

2 Conjunt de putes; putam.

2 Qualitat de puta 2; murrieria.

->pútid

■pútid -a

[del ll. pūtĭdus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1932, DFa.]

adj Pudent.

->putifeina

putifeina

Part. sil.: pu_ti_fei_na

[probablement de l’expressió ll. pūtēte facienda ‘podriu-vos, coses per fer’, a través d’un *putit-faena]

adj i m i f dial Dit de la persona que defuig el treball; malfeiner.

->puto

puto

vulg 1 m Sodomita.

2 adj i m dial Astut, hipòcrita, ple de malvolença dissimulada.

3 puto qui loc verb dial A veure qui, vejam qui.

->putrefacció

■putrefacció

Part. sil.: pu_tre_fac_ci_ó

[del ll. putrefactio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de podrir o de podrir-se;

2 l’efecte.

2 Descomposició de les substàncies orgàniques mortes.

->putrefacte

■putrefacte -a

[del ll. putrefactus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV]

adj En estat de putrefacció, podrit.

->putrefactiu

■putrefactiu -iva

Part. sil.: pu_tre_fac_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. putrefactus, -a, -um, participi de putrefacĕre ‘podrir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que produeix putrefacció.

->putrescència

■putrescència

Part. sil.: pu_tres_cèn_ci_a

[de putrescent]

f Qualitat de putrescent.

->putrescent

■putrescent

[del ll. putrescens, -ntis, participi pres. del ll. putrescĕre ‘podrir-se’]

adj 1 Que es podreix.

2 Relatiu o pertanyent a la putrefacció.

->putrescibilitat

■putrescibilitat

[de putrescible]

f Condició de putrescible.

->putrescible

■putrescible

[del ll. td. putrescibĭlis, íd.]

adj Que es pot podrir.

->putrescina

putrescina

f [H2N—(CH2)4—NH2] QUÍM ORG i BIOQ Diamina molt tòxica, d’olor desagradable, que es forma en la putrefacció de les proteïnes per descarboxilació de l’ornitina.

->pútrid

■pútrid -a

[del ll. putrĭdus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Podrit, completament corromput.

->putridesa

■putridesa

[de pútrid]

f Qualitat de pútrid.

->putriditat

■putriditat

[del b. ll. putridĭtas, -ātis, íd.]

f Putridesa.

->putrílag

■putrílag

m PAT Matèria pultàcia pútrida que es forma en la gangrena.

->putt

putt* [pát]

[angl ] m ESPORT En el golf, cop, executat generalment en el green, destinat a fer rodolar la bola cap al forat.

->putxinel·li

■putxinel·li

[de l’it. pulcinelle, pl. de pulcinella, personatge de la Comèdia Napolitana, der. de pulcino, del ll. pullicēnus ‘pollet’, der. de pullus ‘menut d’un animal; pollet’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 ESPECT 1 Titella compost d’un cap i d’uns braços enganxats al vestit, dins el qual el titellaire fica la mà per fer-lo bellugar. És anomenat també titella de guant.

2 pl Representació de putxinel·lis. A la plaça fan putxinel·lis.

2 fig 1 Persona a qui hom fa fer fàcilment allò que vol.

2 fer ballar (algú) com un putxinel·li Fer-li fer el que hom vol.

->putzolana

■putzolana

f PETROG Roca silícia molt porosa, formada de la consolidació de cendres i pols volcàniques.

->puzle

■puzle

[de l’angl. puzzle (o Chinese puzzle) ‘embaràs, perplexitat’, de to puzzle ‘embarassar, deixar perplex’, d’origen incert]

m JOCS Trencaclosques.

->PVC

PVC

[de l’angl. polyvinyl chloride] sigla m QUÍM ORG i PLÀST clorur de polivinil.

->pvt.

pvt.

abrev propvinent.

Q

->q

q

símb METROL quintar mètric.

->Q

Q

símb 1 HIDROD cabal^1 2 1.

2 FÍS càrrega elèctrica.

3 FÍS i TERMO quantitat de calor.

->qatarià

qatarià -ana

Part. sil.: qa_ta_ri_à

adj i m i f De Qatar (estat d’Àsia).

->qin

qin* [dʒín]

[xin ] m MÚS Instrument de cordes pinçades xinès de la família de les cítares, constituït per una caixa de ressonància de fusta de forma rectangular i amb la taula harmònica lleugerament corbada, generalment amb set cordes de diferent gruix, que es toca en posició horitzontal.

->quad

quad

m AUT i TRANSP Motocicleta tot terreny de quatre rodes amb tracció total.

->quadern

■quadern

[del ll. vg. *quadernus, ll. quaternus, -a, -um, sing. del distributiu quaterni ‘de quatre en quatre’; 1a FONT: 1460]

m GRÀF 1 Conjunt d’alguns fulls de paper, impresos o en blanc, plegats i encaixats, generalment cosits, que formen com un llibre prim.

2 Conjunt de quatre fulls de paper doblegats dues vegades pel mig i encaixats, que cosits formen qualsevol dels plecs de setze fulls d’un llibre.

3 fascicle 3.

4 Conjunt de cinc plecs de paper, la cinquena part d’una mà.

->quaderna

■quaderna

[v. quadern; 1a FONT: 1932, DFa.]

f 1 CONSTR NAV Cadascuna de les peces corbades, fixades transversalment a la carena, que constitueixen la carcassa del buc i suporten el folre.

2 AERON Element transversal de l’estructura del buc d’una aeronau, la missió del qual és d’assegurar-ne la forma exterior i de transmetre a les parets les càrregues transversals.

->quadernal

■quadernal

[deriv. de quadern en el sentit etimològic de ‘de quatre elements’]

m MAR Bossell de més d’una politja.

->quaderna via

quaderna via

Part. sil.: qua_der_na vi_a

f POÈTICA En la literatura castellana, estrofa de quatre versos monorims alexandrins, dividits en dos hemistiquis de sis síl·labes.

->quadr-

■quadr-

Forma prefixada del mot llatí quadri-, que significa ‘quatre’. Ex.: quadrangle, quadravi.

->quadra

■quadra

Hom.: quadre

[del ll. quadra ‘figura quadrada’; 1a FONT: 1150]

f 1 1 Cadascun dels grans apartaments en què es divideix una fàbrica, un gran taller, etc.

2 quadra de l’aigua Local del blanqueig on hi ha els clapons i altres màquines de rentar.

2 Sala gran d’una caserna, un hospital, etc., on dormen moltes persones.

3 Estable de cavalls o de muls.

4 HIST DR Districte especial dins el terme d’un castell termenat.

5 MAR Mànega d’una embarcació en la quarta part de la seva eslora.

->quadrac

quadrac

m ELECTRÒN Dispositiu electrònic constituït per un triac i un diac encapsulats conjuntament, de manera que pot ésser connectat en un circuit de corrent altern i accionat directament sense necessitat de cap element auxiliar de disparament.

->quadradament

■quadradament

[de quadrat]

adv 1 GEOM Formant angles rectes.

2 fig Quadrant-se.

->quadradet

quadradet

m TELECOM coixinet 3 2.

->quadragenari

■quadragenari -ària

[del ll. quadragenarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que té quaranta anys.

->quadragèsim

■quadragèsim -a

[del ll. quadragesĭmus, -a, -um, íd.]

1 adj Quarantè.

2 f LITÚRG Quaresma.

->quadragesimal

■quadragesimal

[del b. ll. quadragesimalis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj LITÚRG Relatiu o pertanyent a la quaresma.

->quadrangle

■quadrangle

[del ll. quadrangŭlus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m GEOM 1 Figura plana que té quatre angles i quatre costats, quadrilàter.

2 Figura formada per les sis rectes que determinen quatre punts, en els quals cap terna d’aquests no és alineada.

->quadrangular

■quadrangular

[del ll. td. quadrangularis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Que té quatre angles, tetragonal.

2 adj Dit del prisma que té quadrilàters per bases.

3 m ESPORT En el beisbol, batada vàlida amb què hom envia la pilota fora del camp i que permet de marcar una correguda a tots els corredors situats a les bases i al batedor mateix.

->quadrant

■quadrant

[del ll. quadrans, -ntis, íd.; 1a FONT: 1381]

m 1 1 GEOM La quarta part d’una circumferència.

2 GEOM Sector circular corresponent a un quadrant.

3 GEOM Cadascuna de les quatre parts en què un pla és dividit per dos eixos de coordenades rectangulars.

4 ASTROL Cadascuna de les quatre parts en què l’esfera celeste superior a l’horitzó queda dividida pel meridià i pel primer vertical.

5 GEOG Cadascuna de les quatre parts en què els quatre punts cardinals divideixen l’horitzó, la rosa dels vents o la brúixola. Vents del segon quadrant.

6 pla del quadrant Superfície del rellotge de sol on hi ha inscrites les línies horàries i on hom fixa l’estil o gnòmon.

7 pol del quadrant Punt on hom fixa el gnòmon, que correspon sempre al pol celeste.

8 quadrant solar (o simplement quadrant) RELL i HIST En les civilitzacions antigues situades als tròpics, instrument en forma de quart de cercle amb què hom calculava l’altura del sol sobre l’horitzó i així podia establir les hores del dia.

9 quadrant solar (o simplement quadrant) p ext Qualsevol instrument que assenyali les hores, sobretot el rellotge de sol.

2 DR CIV CAT La quarta part d’una herència.

3 ASTR i NÀUT Instrument emprat antigament per a determinar l’altura d’un astre sobre l’horitzó.

4 NUMIS Antiga moneda romana, la més menuda de les de bronze, corresponent a 1/4 de l’as, amb valor de tres unces.

5 TÈXT 1 Instrument de laboratori emprat per a determinar el número d’un fil, que és indicat per l’agulla sobre un sector graduat adequadament.

2 Segment de roda dentada que, en la selfactina, produïa la rotació variable dels fusos durant la baixada del carro.

->quadrantal

■quadrantal

[del ll. quadrantalis, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a un quadrant.

2 GEOM Dit del triangle esfèric en què un costat és un quadrant.

3 Dit dels angles 0°, 90°, 180°, 270°, 360°, etc.

->quadrantanòpsia

quadrantanòpsia

Part. sil.: qua_dran_ta_nòp_si_a

f PAT Pèrdua patològica de la visió en un quadrant del camp visual.

->quadrar

■quadrar

Cp. quadrejar

[del ll. quadrare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v 1 tr GEOM Fer quadrada alguna cosa, donar-li forma quadrada.

2 tr Determinar el valor del costat d’un quadrat equivalent en àrea a una figura donada.

3 tr MAT Elevar una quantitat al quadrat, multiplicar-la per ella mateixa.

4 pron 1 Parar-se, una persona, i restar dreta i amb els peus en escaire. Els reclutes van haver d’aprendre a quadrar-se.

2 fig Mostrar de sobte a algú que hom no està disposat a tolerar un moment més les seves impertinències, el seu atreviment, etc. T’has de quadrar i no tolerar més impertinències dels teus subordinats.

5 intr 1 Ajustar-se o conformar-se una cosa a una altra. La teva versió dels fets no quadra amb la seva. Tot això que expliqueu no quadra: hi ha massa caps per lligar.

2 Convenir a un propòsit, a un desig. Això no quadra amb el que m’has dit.

3 Agradar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: quadrar

GERUNDI: quadrant

PARTICIPI: quadrat, quadrada, quadrats, quadrades

INDICATIU PRESENT: quadro, quadres, quadra, quadrem, quadreu, quadren

INDICATIU IMPERFET: quadrava, quadraves, quadrava, quadràvem, quadràveu, quadraven

INDICATIU PASSAT: quadrí, quadrares, quadrà, quadràrem, quadràreu, quadraren

INDICATIU FUTUR: quadraré, quadraràs, quadrarà, quadrarem, quadrareu, quadraran

INDICATIU CONDICIONAL: quadraria, quadraries, quadraria, quadraríem, quadraríeu, quadrarien

SUBJUNTIU PRESENT: quadri, quadris, quadri, quadrem, quadreu, quadrin

SUBJUNTIU IMPERFET: quadrés, quadressis, quadrés, quadréssim, quadréssiu, quadressin

IMPERATIU: quadra, quadri, quadrem, quadreu, quadrin

->quadrat

■quadrat -ada

[del ll. quadratus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 1 adj En forma de quadrat. Duia una medalla quadrada.

2 m GEOM Quadrilàter amb els quatre costats iguals i els quatre angles iguals rectes.

3 quadrat llatí ESTAD Taula quadrada que permet d’ordenar les observacions d’un experiment, com també de controlar-ne les causes de la variabilitat.

4 quadrat màgic ESOT Ordenació quadrada de nombres enters en què cada fila, cada columna i cada diagonal tenen la mateixa suma.

2 adj p ext Dit de la superfície prismàtica en forma de quadrat. Una torre quadrada.

3 adj fig De quatre cares aproximadament iguals, tan ample com llarg i alt. Era un home cepat de cara quadrada.

4 ÀLG 1 adj Dit de la matriu que té el mateix nombre de files que de columnes.

2 quadrat perfecte Quadrat d’un binomi, donat per una expressió del tipus a^2+2ab+b^2, que és igual a (a+b) ^2.

5 m ANAT ANIM Os de cartílag de l’esplancnocrani que experimenta una notable reducció al llarg de l’escala filogenètica dels vertebrats.

6 m CONSTR Peça de gruix i llargària suficients per a servir de biga d’un sostre.

7 adj ESCR 1 Dit de la forma d’escriptura capital reservada a les inscripcions llatines clàssiques fins al segle VI, i també de la forma capital elegant dels còdexs luxosos a partir del segle VI.

2 Dit de l’actual escriptura hebraica, no cursiva, derivada de l’arameu.

8 m GEOM Distància angular de 90°.

9 m HERÀLD Figura que representa un quadrat.

10 MAT 1 adj Elevat al quadrat o a la segona potència.

2 adj Dit del nombre que és el quadrat d’un enter.

3 adj Dit de l’arrel d’índex 2.

4 m Segona potència d’un nombre o d’una quantitat.

11 MÚS 1 adj Dit de la notació gregoriana tradicional que escrivia el punctum i la virga en forma quadrada.

2 f Figura de nota musical de forma quadrada.

12 m TIPOG Peça de metall que té el cos de la lletra, l’alçada dels espais i l’amplada variable, igual o superior a un quadratí i mig, emprada per a completar les ratlles curtes o col·locada entre les lletres quan hom les vol molt separades.

->quadratí

■quadratí

[de quadrat]

m TIPOG Peça de metall que té el cos de la lletra i l’amplada igual al cos, emprada per a separar dues paraules; és alhora la unitat per a mesurar els quadrats i els espais.

->quadràtic

■quadràtic -a

[de quadrat]

adj ÀLG 1 De segon grau.

2 convergència quadràtica ESTAD Convergència de variables aleatòries que tenen moment de segon ordre finit i que es caracteritza per la distància en mitjana quadràtica.

3 equació quadràtica Equació de segon grau ax^2+bx+c=0, o, en forma reduïda, x^2+px+q=0.

4 forma quadràtica Polinomi homogeni de segon grau.

->quadratriu

quadratriu

Part. sil.: qua_dra_triu

f GEOM Corba usada en la quadratura d’altres corbes.

->quadratura

■quadratura

[del ll. td. quadratura, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 Acció de quadrar.

2 1 GEOM Operació consistent a trobar un quadrat d’àrea igual a l’àrea d’una superfície donada.

2 quadratura del cercle GEOM Operació consistent a trobar, mitjançant mètodes geomètrics, un quadrat d’igual àrea que la d’un cercle donat.

3 quadratura del cercle fig Cosa d’impossible solució.

3 en quadratura loc adv 1 ASTR Dit de la situació relativa de dos astres del sistema solar les longituds astronòmiques dels quals difereixen en 90°.

2 FÍS i ELECT Dit de dues magnituds periòdiques d’igual període que presenten una diferència de fase entre elles d’un quart de període.

->quadraturisme

■quadraturisme

[de quadratura]

m PINTUR Especialitat pictòrica fonamentada en el domini de les tècniques de la perspectiva i en l’habilitat manual.

->quadraturista

■quadraturista

[de quadratura]

ART 1 adj Relatiu o pertanyent al quadraturisme.

2 m i f Pintor que conrea el quadraturisme.

->quadravi

■quadravi -àvia

[de quadr- i avi]

m i f Avi o àvia en cinquè grau.

->quadre

■quadre

Hom.: quadra

[variant de quadro; 1a FONT: 1403]

m 1 1 Nom donat a figures, objectes, espais, etc., de forma quadrada o rectangular. Una faldilla de quadres. Aquesta quadrícula té uns quadres molt petits.

2 ART Pintura, sobre tela o taula, enquadrada en un marc, destinada generalment a ésser penjada a la paret.

3 ART Dibuix o gravat també emmarcat i amb la mateixa destinació.

2 Text resumit, gràfic, etc., normalment enquadrat o esquematitzat per mitjà de claus o de caselles, que destaca de la resta del text i que pot ocupar una o més pàgines. Quadre estadístic. Quadre sinòptic. Quadre general de la literatura catalana.

3 1 ELECTROT En una central elèctrica, una estació transformadora, una fàbrica, etc., conjunt d’aparells destinats al comandament, a la mesura, a la regulació, a la protecció, etc., de circuits elèctrics, juntament amb les connexions corresponents i els xassís o suports necessaris.

2 quadre de comandament AERON i AUT Conjunt d’indicadors i d’altres instruments que són disposats a la vista del pilot d’una aeronau o del conductor d’un vehicle automòbil i que li permeten de controlar el vehicle.

3 quadre manual TELECOM Equip de commutació d’una central telefònica manual, mitjançant el qual l’operadora pot efectuar la connexió entre les línies d’abonat i els circuits d’enllaç a fi d’establir les comunicacions telefòniques.

4 1 MIL Conjunt de caps, oficials, sergents i caporals d’un regiment o altra unitat de tropa.

2 p ext Conjunt dels caps d’una administració, d’una empresa, partit, etc., que en formen el nucli.

3 Conjunt d’artistes que treballen plegats en un espectacle.

4 quedar (o estar) en quadre MIL Quedar un cos de tropa sense soldats, conservant l’oficialitat i altres elements de comandament.

5 quedar (o estar) en quadre p ext i fig Quedar un grup reduït fins al mínim quant al nombre dels seus membres.

5 MIL i TÀCT Formació de la infanteria en figura de quadrilàter presentant quatre cares a l’enemic.

6 1 TEAT En una obra teatral, cadascuna de les subdivisions d’un acte corresponent a un canvi de decoració.

2 TEAT Representació muda d’una obra d’art o d’una escena simbòlica, mitològica o històrica per personatges que romanen una estona en la mateixa actitud.

3 fig Escena més o menys trista que s’ofereix a la vista. Quin quadre, en aquella casa: abandonats pel pare i amb la mare malalta!

7 TRANSP Bastidor metàl·lic, tubular, generalment trapezial, que serveix de lligam i suport als altres elements d’una bicicleta o d’una motocicleta.

8 quadre clínic PAT Conjunt dels símptomes i signes d’una malaltia.

->quadrejadura

■quadrejadura

[de quadrejar]

f FUST Cadascuna de les quatre llenques de fusta de secció planoconvexa que hom treu del tronc en quadrejar-lo.

->quadrejar

■quadrejar

Cp. quadrar

[de quadre; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr FUST Escairar un tronc, un carrac, etc., de manera que presenti quatre caires.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: quadrejar

GERUNDI: quadrejant

PARTICIPI: quadrejat, quadrejada, quadrejats, quadrejades

INDICATIU PRESENT: quadrejo, quadreges, quadreja, quadregem, quadregeu, quadregen

INDICATIU IMPERFET: quadrejava, quadrejaves, quadrejava, quadrejàvem, quadrejàveu, quadrejaven

INDICATIU PASSAT: quadregí, quadrejares, quadrejà, quadrejàrem, quadrejàreu, quadrejaren

INDICATIU FUTUR: quadrejaré, quadrejaràs, quadrejarà, quadrejarem, quadrejareu, quadrejaran

INDICATIU CONDICIONAL: quadrejaria, quadrejaries, quadrejaria, quadrejaríem, quadrejaríeu, quadrejarien

SUBJUNTIU PRESENT: quadregi, quadregis, quadregi, quadregem, quadregeu, quadregin

SUBJUNTIU IMPERFET: quadregés, quadregessis, quadregés, quadregéssim, quadregéssiu, quadregessin

IMPERATIU: quadreja, quadregi, quadregem, quadregeu, quadregin

->quadrella

quadrella

f dial A la Plana de Castelló, camí travesser, paral·lel a la costa.

->quadrera

quadrera

[de quadre]

f MAR Tros de fusta posat a flor d’aigua, en un moll, que serveix per a amarrar-hi barques.

->quadri-

■quadri-

Forma prefixada del mot llatí quadri-, que significa ‘quatre’. Ex.: quadrícula, quadrilàter, quadrilong.

->quadribarrat

■quadribarrat -ada

[de quadri- i barrat^2]

adj i f Dit de la bandera de quatre barres, com la catalana.

->quàdric

■quàdric -a

adj i f GEOM Dit de la superfície algèbrica de segon grau les coordenades (x, y, z) dels punts de la qual satisfan una equació del tipus Ax^2+ By^2+ Cz^2+ 2Dxy + 2Exz + 2Fyz + 2Gx + 2Hy + 2Iz + K = 0.

->quàdriceps

■quàdriceps

[del ll. td. quadrĭceps, -cĭpĭtis ‘de quatre caps’, comp. de quattuor ‘quatre’ i caput ‘cap’]

adj i m ANAT ANIM Que té quatre caps. Múscul quàdriceps crural.

->quadricicle

quadricicle

[de quadri- i cicle]

m AUT i TRANSP 1 Velocípede o velomotor de quatre rodes.

2 Quad.

->quadricromia

■quadricromia

Part. sil.: qua_dri_cro_mi_a

[de quadri- i -cromia]

f GRÀF Impressió feta en quatre colors, tres dels quals són els de la tricromia (groc, vermell i blau) i el quart és el negre o un altre color fosc.

->quadrícula

■quadrícula

[formació culta analògica sobre la base del ll. quadrum ‘quadrat’ i el sufix dimin. ll. -ĭculus, -ĭcula; 1a FONT: s. XIX]

f 1 Conjunt de quadrats que resulta de tallar-se perpendicularment dues sèries de rectes paral·leles.

2 CARTOG Conjunt de línies rectes, dibuixades sobre un mapa, que resulten de projectar en el pla les línies de latitud i longitud, i que són emprades per a fixar la posició d’un punt del mapa respecte a l’origen de coordenades.

3 DIB Conjunt de ratlles traçades sobre un dibuix (o una fotografia), el qual divideixen en quadrats, i que són emprades per a reproduir-lo (engrandint-lo o reduint-lo) sobre un paper que hom ha dividit en igual nombre de quadrats.

4 URBAN Resultat de dividir una zona urbanitzable en zones quadrades. La quadrícula de l’eixample.

->quadriculació

■quadriculació

Part. sil.: qua_dri_cu_la_ci_ó

[de quadricular]

f GEOM i DIB 1 Acció de quadricular;

2 l’efecte.

->quadricular

■quadricular

[de quadrícula]

v tr GEOM i DIB Traçar línies que formin una quadrícula.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: quadricular

GERUNDI: quadriculant

PARTICIPI: quadriculat, quadriculada, quadriculats, quadriculades

INDICATIU PRESENT: quadriculo, quadricules, quadricula, quadriculem, quadriculeu, quadriculen

INDICATIU IMPERFET: quadriculava, quadriculaves, quadriculava, quadriculàvem, quadriculàveu, quadriculaven

INDICATIU PASSAT: quadriculí, quadriculares, quadriculà, quadriculàrem, quadriculàreu, quadricularen

INDICATIU FUTUR: quadricularé, quadricularàs, quadricularà, quadricularem, quadriculareu, quadricularan

INDICATIU CONDICIONAL: quadricularia, quadricularies, quadricularia, quadricularíem, quadricularíeu, quadricularien

SUBJUNTIU PRESENT: quadriculi, quadriculis, quadriculi, quadriculem, quadriculeu, quadriculin

SUBJUNTIU IMPERFET: quadriculés, quadriculessis, quadriculés, quadriculéssim, quadriculéssiu, quadriculessin

IMPERATIU: quadricula, quadriculi, quadriculem, quadriculeu, quadriculin

->quadriculat

quadriculat -ada

[de quadricular]

adj Que ha sofert quadriculació. Paper quadriculat.

->quadridimensional

■quadridimensional

Part. sil.: qua_dri_di_men_si_o_nal

[de quadri- i dimensional]

adj 1 MAT i FÍS Que té quatre dimensions.

2 MEC RELAT 1 Relatiu o pertanyent a l’espaitemps o espai de Minkowski.

2 espai quadridimensional Espaitemps.

->quadriennal

■quadriennal

Part. sil.: qua_dri_en_nal

[del b. ll. quadriennalis, íd.; 1a FONT: 1604]

adj 1 Que dura quatre anys.

2 Que té lloc cada quatre anys.

->quadrienni

■quadrienni

Part. sil.: qua_dri_en_ni

[del ll. quadriennium, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Espai de quatre anys.

->quadrifoli

■quadrifoli

[de quadri- i -foli]

m 1 ARQUIT Motiu d’ornamentació format per quatre lòbuls semicirculars.

2 HERÀLD Figura que representa una flor de quatre pètals arrodonits i puntuts, i perforada.

->quadrifoliat

■quadrifoliat -ada

Part. sil.: qua_dri_fo_li_at

[de quadrifoli]

adj 1 Que té quatre fulles.

2 ARQUIT En forma de quadrifoli.

->quadrifoliolat

quadrifoliolat -ada

Part. sil.: qua_dri_fo_li_o_lat

adj BOT Que té quatre folíols.

->quadrifonia

■quadrifonia

Part. sil.: qua_dri_fo_ni_a

[de quadri- i -fonia]

f ELECTROAC Sistema d’enregistrament i reproducció de so mitjançant quatre canals independents.

->quadrifònic

■quadrifònic -a

[de quadrifonia]

adj ELECTROAC Relatiu o pertanyent a la quadrifonia.

->quadriga

■quadriga

[del ll. quadrīga, íd., contracció de quadri iuga ‘de quatre jous’; 1a FONT: 1906]

f 1 Tir de quatre cavalls de front.

2 HIST A l’antigor grecoromana, carro de cursa tirat per quatre cavalls de front, dos a cada banda del timó.

->quadrigatus

■quadrigatus

m NUMIS Moneda romana d’argent del segle III aC, d’un pes de 6,8 gr, que tenia una quadriga al revers.

->quadrigemin

quadrigemin -èmina

[del ll. quadrigemĭnus, -a, -um, íd., comp. de quattuor ‘quatre’ i gemĭnus, -a, -um ‘bessó, doble, semblant’]

adj i m i f MED Dit de cadascun dels quatre nats d’un sol part.

->quadrigeminat

■quadrigeminat -ada

adj Relatiu o pertanyent a certes estructures en nombre de quatre.

->quadrilàter

■quadrilàter -a

[del ll. quadrilatĕrus, -a, -um, íd., comp. de quattuor ‘quatre’ i latus, -ĕris ‘costat’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj GEOM De quatre costats.

2 m GEOM 1 Polígon que té quatre costats.

2 quadrilàter circumscrit Quadrilàter que té els costats tangents a una figura.

3 quadrilàter complet Figura formada per quatre rectes i els sis punts d’intersecció.

4 quadrilàter esfèric Figura esfèrica determinada per quatre línies sobre l’esfera que determinen quatre punts sobre ella.

5 quadrilàter inscriptible en una circumferència Quadrilàter que té els quatre vèrtexs sobre una circumferència.

6 quadrilàter regular Quadrilàter amb costats i angles interiors iguals; quadrat.

7 quadrilàter simple Figura formada per quatre rectes i les successives interseccions en parelles.

3 quadrilàter de vocals FON Representació geomètrica ideal d’un sistema vocàlic.

->quadrilió

■quadrilió

Part. sil.: qua_dri_li_ó

[formació culta analògica sobre la base de bilió]

m 1 Un bilió de bilions.

2 Als Estats Units d’Amèrica, mil bilions.

->quadrilla

■quadrilla

[del cast. cuadrilla, íd.; 1a FONT: 1591]

f 1 Colla, grup de gent que actua conjuntament.

2 Colla de lladres dirigida per un cap.

3 HIST Grup armat de la Santa Hermandad creat pels Reis Catòlics per controlar el bandolerisme i la noblesa.

4 MÚS 1 Dansa de quatre parelles, derivada de l’antiga contradansa, en la qual dues parelles evolucionen enfront de les altres dues.

2 Nom donat al segle XVII al grup de 4, 8 o 12 dansaires que participaven en una entrée.

5 TAUROM Conjunt de toreros dirigit per un primer espasa.

->quadriller

■quadriller -a

[de quadrilla; 1a FONT: 1573]

adj 1 Relatiu o pertanyent a una quadrilla.

2 cap quadriller Cap de colla.

->quadrilòbu

■quadrilòbu

m HERÀLD Moble en forma de quatre lòbuls units.

->quadrilong

■quadrilong -a

[de quadri- i el ll. longus ‘llarg’; 1a FONT: 1803, DEst.]

GEOM 1 adj Que té forma de rectangle.

2 m Rectangle.

->quadrimestral

■quadrimestral

[de quadrimestre]

adj 1 Que dura un quadrimestre.

2 Que té lloc un cop cada quatre mesos.

->quadrimestre

■quadrimestre

[del ll. quadrimestris, íd.]

m Espai de quatre mesos.

->quadrimotor

■quadrimotor -a

[de quadri- i motor]

1 adj Que té quatre motors.

2 m AERON Avió proveït de quatre motors.

->quadrinebot

■quadrinebot -oda

m i f Fill o filla del rebesnebot o de la rebesneboda.

->quadrinét

■quadrinét -a

m i f El fill, la filla del rebesnét o de la rebesnéta.

->quadrioncle

■quadrioncle

Part. sil.: qua_dri_on_cle

m Germà del rebesavi o de la rebesàvia.

->quadripètal

quadripètal -a

adj BOT Que té quatre pètals.

->quadriplegia

quadriplegia

Part. sil.: qua_dri_ple_gi_a

f PAT Tetraplegia.

->quadriplègic

quadriplègic -a

adj i m i f PAT Tetraplègic.

->quadripol

■quadripol

[de quadri- i pol]

m ELECTROT i ELECTRÒN Dispositiu, circuit elèctric, etc., proveït de quatre borns, dos d’entrada i dos de sortida.

->quadripolar

quadripolar

[de quadri- i polar]

adj ELECTROT i ELECTRÒN Relatiu o pertanyent al quadripol.

->quadríptic

■quadríptic

m GRÀF Imprès format per un full doblegat formant quatre pàgines i que conté informació resumida sobre un programa d’activitats, un organisme, etc.

->quadrireactor

quadrireactor

Part. sil.: qua_dri_re_ac_tor

[de quadri- i reactor]

m AERON Avió quadrimotor de reacció.

->quadritensor

quadritensor

m MEC RELAT Tensor definit sobre l’espaitemps o espai de Minkowski.

->quadritia

■quadritia

Part. sil.: qua_dri_ti_a

f Germana del rebesavi o de la rebesàvia.

->quadrivalència

quadrivalència

Part. sil.: qua_dri_va_lèn_ci_a

f QUÍM Qualitat de quadrivalent.

->quadrivalent

quadrivalent

adj QUÍM Dit de l’element químic i del radical que té una valència o estat d’oxidació igual a quatre.

->quadrivector

■quadrivector

m MEC RELAT Vector definit a l’espaitemps o espai de Minkowski.

->quadrivèrtex

quadrivèrtex

[de quadri- i vèrtex]

adj GEOM Que té quatre vèrtexs; tetràgon.

->quadrivi

■quadrivi

[del ll. quadrivium, íd., comp. de quattuor i via^1]

m 1 Lloc on s’encreuen dos camins; cruïlla.

2 ENSENY A l’edat mitjana, el conjunt de les quatre arts liberals: aritmètica, música, geometria i astronomia.

->quadrívium

■quadrívium

Part. sil.: qua_drí_vi_um

[v. quadrivi]

m ENSENY quadrivi 2.

->quadro

■quadro

[del ll. quadrum ‘quadrat, pedra escairada’; 1a FONT: 1403]

m Quadre.

->quadró

■quadró

[de quadre]

m Tros de terra de conreu de forma quadrada.

->quadru-

■quadru-

Forma prefixada del mot llatí quadri-, que significa ‘quatre’. Ex.: quadrúpede.

->quadrumà

■quadrumà -ana

[del ll. quadrumanus, íd.]

1 adj Que té quatre mans.

2 m ZOOL Nom donat vulgarment a cadascun dels mamífers primats del subordre dels antropomorfs i, per extensió, a altres primats.

->quadrúpede

■quadrúpede -a

[del ll. quadrŭpes, -ĕdis, íd.; 1a FONT: s. XVII]

adj i m ZOOL Dit de l’animal vertebrat, especialment dels mamífers, que té quatre potes.

->quàdruple^1

■quàdruple^1

[v. quàdruple^2]

adj Format per quatre. La quàdruple aliança.

->quàdruple^2

■quàdruple^2 -a

[del ll. quadrŭplus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Que és com quatre vegades un altre. Una quantitat quàdrupla.

2 m Quatre vegades una quantitat donada. El quàdruple de vuit és trenta-dos.

->quadruplet

quadruplet

m MAT Cadascun dels elements d’un producte cartesià de quatre conjunts; quatern.

->quàdruplex

quàdruplex

m TELECOM Sistema de transmissió i recepció de dos missatges simultàniament a través d’un mateix canal.

->quadruplicació

■quadruplicació

Part. sil.: qua_dru_pli_ca_ci_ó

[del ll. quadruplicatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de quadruplicar;

2 l’efecte.

->quadruplicar

■quadruplicar

[del ll. quadruplicare, íd.; 1a FONT: s. XV]

v tr Multiplicar per quatre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: quadruplicar

GERUNDI: quadruplicant

PARTICIPI: quadruplicat, quadruplicada, quadruplicats, quadruplicades

INDICATIU PRESENT: quadruplico, quadrupliques, quadruplica, quadrupliquem, quadrupliqueu, quadrupliquen

INDICATIU IMPERFET: quadruplicava, quadruplicaves, quadruplicava, quadruplicàvem, quadruplicàveu, quadruplicaven

INDICATIU PASSAT: quadrupliquí, quadruplicares, quadruplicà, quadruplicàrem, quadruplicàreu, quadruplicaren

INDICATIU FUTUR: quadruplicaré, quadruplicaràs, quadruplicarà, quadruplicarem, quadruplicareu, quadruplicaran

INDICATIU CONDICIONAL: quadruplicaria, quadruplicaries, quadruplicaria, quadruplicaríem, quadruplicaríeu, quadruplicarien

SUBJUNTIU PRESENT: quadrupliqui, quadrupliquis, quadrupliqui, quadrupliquem, quadrupliqueu, quadrupliquin

SUBJUNTIU IMPERFET: quadrupliqués, quadrupliquessis, quadrupliqués, quadrupliquéssim, quadrupliquéssiu, quadrupliquessin

IMPERATIU: quadruplica, quadrupliqui, quadrupliquem, quadrupliqueu, quadrupliquin

->quadrupol

quadrupol

m FÍS 1 Distribució de càrrega elèctrica o magnètica que produeix un camp elèctric o magnètic equivalent al produït per dos dipols elèctrics o magnètics, els moments dipolars dels quals són iguals però de signe contrari, i que són separats per una distància molt petita.

2 PART Dispositiu consistent en quatre pols magnètics de signe altern disposats en cercle al voltant d’un feix de partícules carregades, les quals focalitza.

->quadrupolar

quadrupolar

adj FÍS Relatiu o pertanyent a un quadrupol. Camp quadrupolar, lent quadrupolar.

->qual

■qual

[del ll. qualis, adj. i pron. interrogatiu, ‘tal com; com; de quina mena’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 adj Adjectiu relatiu (precedit sempre de l’article definit). Despengueren noranta-cinc euros, la qual suma ha estat pagada...

2 pron 1 Pronom relatiu o explicatiu (precedit sempre de l’article definit) amb què hom pot substituir normalment que, qui o què quan són explicatius (no especificatius). Ha vingut una amiga del meu germà, la qual, si no m’erro, es dirigia a París. És la filla del meu amic, del qual hem parlat aquest matí.

2 Pronom relatiu possessiu (precedit de l’article definit i de la preposició de). Era un home la serenitat del qual admirava.

3 Pronom amb valor substantiu precedit de l’article definit (pot anar precedit de preposicions i admet, com a únic adjectiu, tot). Li va fer diverses preguntes a totes les quals respongué.

->qualcú

■qualcú

pron dial Algú.

->qualcun

■qualcun -a

[de qualque i un, una; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adj dial Algun, alguna.

->qualificable

■qualificable

[de qualificar]

adj Que pot ésser qualificat.

->qualificació

■qualificació

Part. sil.: qua_li_fi_ca_ci_ó

[del b. ll. qualificatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de qualificar;

2 l’efecte.

2 1 DR CIV Examen de la legalitat dels títols i documents que, abans de procedir a la inscripció en el registre de la propietat, fa el qui ha d’ésser registrat.

2 DR PROC Apreciació que presenta cadascuna de les parts en un procés penal sobre els fets del sumari, sobre els preceptes legals aplicables i sobre els seus efectes en els acusats.

3 ECON 1 Nivell de coneixements i aptituds que hom reconeix a un individu determinat per a l’acompliment de cada treball específic.

2 Valoració, especialment quant a la solvència, que una institució independent fa d’una empresa amb la finalitat d’estimar-ne les característiques, emetre’n una opinió i, posteriorment, establir-ne una classificació respecte a altres empreses.

4 ENSENY Nota amb què hom valora un examen, el comportament, una prova, un concurs, etc.

5 acusatiu de qualificació GRAM Complement d’un verb intransitiu de la mateixa arrel o significació. Ex.: Viu la seva vida.

->qualificador

■qualificador -a

[del b. ll. qualificator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

1 adj i m i f Que qualifica.

2 qualificador del Sant Ofici CATOL Teòleg nomenat pel tribunal del Sant Ofici per tal de censurar llibres i afirmacions dogmàtiques i dictaminar sobre qüestions dubtoses del mateix tribunal.

->qualificar

■qualificar

[del b. ll. qualificare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Caracteritzar algú o alguna cosa anomenant-ne un atribut o atributs. Aquesta resposta es pot qualificar d’impertinent. Tota la premsa el qualificà d’oportunista.

2 tr Revestir algú de la facultat legal per a fer quelcom. Estic qualificada per a manipular aliments.

3 tr DR PROC Presentar l’escrit de qualificació en un procés penal.

4 pron ESPORT Superar una prova eliminatòria i passar a la següent.

5 tr Valorar un examen o un treball escolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: qualificar

GERUNDI: qualificant

PARTICIPI: qualificat, qualificada, qualificats, qualificades

INDICATIU PRESENT: qualifico, qualifiques, qualifica, qualifiquem, qualifiqueu, qualifiquen

INDICATIU IMPERFET: qualificava, qualificaves, qualificava, qualificàvem, qualificàveu, qualificaven

INDICATIU PASSAT: qualifiquí, qualificares, qualificà, qualificàrem, qualificàreu, qualificaren

INDICATIU FUTUR: qualificaré, qualificaràs, qualificarà, qualificarem, qualificareu, qualificaran

INDICATIU CONDICIONAL: qualificaria, qualificaries, qualificaria, qualificaríem, qualificaríeu, qualificarien

SUBJUNTIU PRESENT: qualifiqui, qualifiquis, qualifiqui, qualifiquem, qualifiqueu, qualifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: qualifiqués, qualifiquessis, qualifiqués, qualifiquéssim, qualifiquéssiu, qualifiquessin

IMPERATIU: qualifica, qualifiqui, qualifiquem, qualifiqueu, qualifiquin

->qualificat

■qualificat -ada

[del ll. qualificatus, -a, -um, íd.]

adj 1 Dit d’una persona que té les qualitats necessàries per a fer o dir quelcom.

2 Dit de les persones d’autoritat, de mèrit.

3 DR PROC Dit de l’atenuant que permet d’imposar la pena inferior en grau a la prevista pel codi.

->qualificatiu

■qualificatiu -iva

Part. sil.: qua_li_fi_ca_tiu

[de qualificar]

1 adj Que serveix per a qualificar.

2 m Nom, adjectiu, etc., amb què hom qualifica una persona o una cosa. Al teu comportament no sé pas quin qualificatiu posar-li.

3 adj GRAM Dit de l’adjectiu que expressa una qualitat del nom substantiu al qual es refereix.

->qualitat

■qualitat

[del ll. qualĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Manera d’ésser bona o dolenta d’una persona o cosa. Aliments de bona qualitat.

2 abs Tenir algú qualitats.

2 1 Superioritat en el seu gènere. Un producte de qualitat.

2 Naixença o posició elevada. Persones de qualitat.

3 qualitat de vida Conjunt de condicions, béns o valors socioculturals que determinen la manera de viure de les persones.

3 1 Rang, consideració social, civil, política. La qualitat de ciutadà.

2 en qualitat de Com a, d’acord amb la condició d’un. Li ho aconsello en qualitat de metge.

4 1 Allò que, posseït per una cosa, fa que aquesta sigui tal com és. La dimensió i el pes són qualitats essencials de la matèria.

2 Cadascun dels atributs o les propietats, percebuts per la sensibilitat, que distingeixen la natura de les coses.

3 FILOS Propietat que determina la natura d’un objecte.

4 FILOS i LÒG En lògica, caràcter resultant del fet d’ésser afirmativa o negativa una proposició.

5 FON Conjunt de trets distintius que conformen el timbre fonològic de qualsevol realització lingüística i que es refereixen tant a la localització com a l’obertura.

5 control de qualitat INDÚST i ORG IND Conjunt d’operacions de verificació a les quals són sotmeses algunes mostres d’una producció industrial per tal de poder garantir les qualitats més característiques o més importants del producte.

6 factor de qualitat ELECTROT Factor Q.

->qualitatiu

■qualitatiu -iva

Part. sil.: qua_li_ta_tiu

[del ll. td. qualitativus, -a, -um, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la qualitat.

2 anàlisi qualitativa QUÍM ANAL Anàlisi química de la matèria en funció de la classe d’agrupament d’àtoms i molècules.

3 canvi qualitatiu LING Canvi de qualitat fonètica.

->qualitativament

■qualitativament

[de qualitatiu]

adv Quant a la qualitat.

->quall

■quall

[del ll. coagŭlum ‘substància presa’; 1a FONT: s. XIV]

m 1 ANAT ANIM Quart compartiment de l’estómac dels remugants.

2 FISIOL ANIM Labferment.

3 ALIM 1 Nom donat als extractes de l’estómac dels remugants joves emprats en l’elaboració de formatge i de quallada.

2 Nom donat als productes a base d’enzims proteolítics de vegetals, de bacteris i de fongs, d’acció semblant a la dels extrets de l’estómac dels remugants joves.

3 Quallada.

4 Coàgul.

->quallada

■quallada

[de quallar; 1a FONT: s. XV]

f ALIM Producte semisòlid obtingut de la llet sotmesa a coagulació per l’acció del quall o altres enzims coagulants, sense addició de ferments lactis i sense separació del xerigot.

->quallallet

■quallallet

[de quallar i llet]

m BOT Espunyidera groga.

->quallar

■quallar

[del ll. coagulare, íd., der. de coagŭlum ‘substància presa’; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr Coagular, dit especialment de l’acció que pot produir o produeix el quall en la llet.

2 pron Aquesta llet s’ha quallat de seguida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: quallar

GERUNDI: quallant

PARTICIPI: quallat, quallada, quallats, quallades

INDICATIU PRESENT: quallo, qualles, qualla, quallem, qualleu, quallen

INDICATIU IMPERFET: quallava, quallaves, quallava, quallàvem, quallàveu, quallaven

INDICATIU PASSAT: quallí, quallares, quallà, quallàrem, quallàreu, quallaren

INDICATIU FUTUR: quallaré, quallaràs, quallarà, quallarem, quallareu, quallaran

INDICATIU CONDICIONAL: quallaria, quallaries, quallaria, quallaríem, quallaríeu, quallarien

SUBJUNTIU PRESENT: qualli, quallis, qualli, quallem, qualleu, quallin

SUBJUNTIU IMPERFET: quallés, quallessis, quallés, qualléssim, qualléssiu, quallessin

IMPERATIU: qualla, qualli, quallem, qualleu, quallin

->qualque

■qualque

[de qual i que; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

adj Algun.

->qualsevol

■qualsevol

[de qual, se i vol; 1a FONT: 1295]

[pl qualssevol] 1 adj i pron Una d’entre diferents persones o coses, sigui la que sigui, no importa quina. Pots venir qualsevol dia: sempre som a casa.

2 adj No selecte, d’escassa importància, vulgar.

3 m i f Persona poc digna, moralment o socialment. Un qualsevol.

4 i qualssevol [en una enumeració] I tots altres, i la resta, etc.

->qualsevulla

■qualsevulla

[de qual, se i vulla, cat. ant. per vulgui; 1a FONT: 1272, CTort.]

[pl qualssevulla] adj i pron Qualsevol.

->quan

■quan

Hom.: quant

[del ll. quando, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 adv En quin moment, en quina època. Quan vindreu? De quan ençà sou aquí? Digueu-nos quan us n’anireu.

2 conj El moment en què. Començarem quan voldreu. Quan hi arribarem nosaltres, ells ja seran fora.

3 conj Del moment que, ja que, puix que. Quan et dic això, pots comptar que n’estic ben segur.

4 conj Si, en cas que. Quan et decideixis, ja m’avisaràs.

5 conj Malgrat que, si. El renyes, quan ets tu la culpable.

6 m El moment, la circumstància de temps en la qual es compleix una acció. Vull saber el com, el quan i el perquè d’aquest fet.

->quant^1

■quant^1

Hom.: quan

[v. quant^2]

1 adv 1 En quina mesura (precedeix un adjectiu o un adverbi). Quant gran ha estat la seva gosadia.

2 ant Com, en la mesura que (correlatiu a tant). Quant major és l’honor, tant major és la càrrega.

2 en quant (o en quant a) loc prep ant i dial En tant que.

3 quant a loc prep Pel que es refereix a. Quant als teus honoraris, ja en parlarem més tard.

4 quant més (o quant i més) loc prep En quin major grau. Els era estret tot el món, quant i més aquella sala.

->quant^2

■quant^2 -a

Hom.: quan

[del ll. quantus, -a, -um, íd.; 1a FONT: c. 1080]

1 adj Quina quantitat de, quin nombre de (sovint unit amb el substantiu per la preposició partitiva de) Quant sucre es necessita? Quants anys tens? No sé quants anys fa. Quant de temps fa que no et veia!

2 adj Algun, un cert nombre (va precedit de l’article indefinit). Deixa passar un quant temps. Espera’t uns quants dies.

3 pron 1 Quina quantitat o nombre (referit a persones o coses que hom ha anomenat o pensat abans). Quants serem a sopar?

2 abs Quina quantitat de temps o d’espai. No sé quant dista del centre. Quant falta per a arribar el tren?

3 abs Quin preu. Quant val? Per quant m’ho vens?

4 pron pl 1 Alguns, un cert nombre de (precedit de l’article indefinit i unit al substantiu per la preposició partitiva de). En tinc uns quants de molt bons. Li’n va dir unes quantes de fresques.

2 Tots els qui, tots els que. Quants en tenien, tants en venien.

->quantia

■quantia

Part. sil.: quan_ti_a

[de quant^2; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 Quantitat, especialment quant al fet d’ésser més o menys important.

2 DR PROC Quantitat a què ascendeix l’import total que hom reclama en la demanda dels judicis ordinaris.

->quàntic

■quàntic -a

[de quant^2]

adj 1 FÍS Relatiu o pertanyent al quàntum.

2 FÍS 1 Relatiu o pertanyent a la mecànica quàntica.

2 nombre quàntic Cadascun dels valors discrets i adimensionals que apareixen en la resolució d’una equació que, en mecànica quàntica, defineix un aspecte determinat d’un estat energètic d’una partícula lligada a un sistema atòmic.

3 rendiment quàntic QUÍM FÍS i QUÍM ORG Eficiència d’un procés fotoquímic, definit per la relació entre el nombre de molècules que experimenten el procés i el nombre de quàntums absorbits pel sistema.

->quantificable

■quantificable

[de quantificar]

adj Que pot ésser quantificat.

->quantificació

■quantificació

Part. sil.: quan_ti_fi_ca_ci_ó

[de quantificar]

f 1 1 Acció de quantificar;

2 l’efecte.

2 FÍS Operació de donar valors discrets a les magnituds físiques d’un sistema atòmic per tal que satisfacin els condicionants imposats per la mecànica quàntica.

3 quantificació del predicat LÒG Reforma introduïda en la lògica del judici consistent a atribuir al predicat de certes proposicions afirmatives, que en lògica clàssica són sempre particulars, una extensió universal.

->quantificador

■quantificador

[de quantificar]

m 1 ÀLG Qualsevol dels símbols que, en l’escriptura formal, precedeixen les funcions proposicionals.

2 GRAM Determinant que expressa quantitat en relació amb l’objecte designat per l’element que acompanya.

->quantificar

■quantificar

[del b. ll. quantificare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Determinar la quantitat d’alguna cosa. Quantifiquem quanta gent ha vingut. Heu de quantificar les pèrdues que heu tingut.

2 FÍS Aplicar una quantificació.

3 LÒG Determinar la quantitat lògica d’una proposició.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: quantificar

GERUNDI: quantificant

PARTICIPI: quantificat, quantificada, quantificats, quantificades

INDICATIU PRESENT: quantifico, quantifiques, quantifica, quantifiquem, quantifiqueu, quantifiquen

INDICATIU IMPERFET: quantificava, quantificaves, quantificava, quantificàvem, quantificàveu, quantificaven

INDICATIU PASSAT: quantifiquí, quantificares, quantificà, quantificàrem, quantificàreu, quantificaren

INDICATIU FUTUR: quantificaré, quantificaràs, quantificarà, quantificarem, quantificareu, quantificaran

INDICATIU CONDICIONAL: quantificaria, quantificaries, quantificaria, quantificaríem, quantificaríeu, quantificarien

SUBJUNTIU PRESENT: quantifiqui, quantifiquis, quantifiqui, quantifiquem, quantifiqueu, quantifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: quantifiqués, quantifiquessis, quantifiqués, quantifiquéssim, quantifiquéssiu, quantifiquessin

IMPERATIU: quantifica, quantifiqui, quantifiquem, quantifiqueu, quantifiquin

->quantificat

quantificat -ada

[de quantificar]

adj FÍS 1 Que ha sofert una quantificació.

2 Dit de la magnitud que varia per quanta.

->quantil

quantil

m ESTAD 1 Valor x en el qual una funció de distribució de probabilitat F contínua i estrictament creixent pren un valor donat p; és, per tant, la solució de l’equació F(x) = p.

2 quantil empíric d’ordre p Variable aleatòria Y[np] + 1, on [np] és l’enter més pròxim menor del real np, en una mostra ordenada de grandària n: (Y1, Y2, ..., Yn).

->quantitat

■quantitat

[del ll. quantĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 FILOS Propietat de les coses que fa que aquestes siguin mesurables.

2 1 Porció major o menor d’una cosa, nombre més o menys considerable de coses. S’ha menjat una quantitat de pa enorme. Hi havia una quantitat de gent que espantava.

2 abs Suma més o menys important. Havia de pagar una petita quantitat.

3 FON Durada d’un so o d’un conjunt de sons que formen síl·laba.

4 en quantitat En gran quantitat.

3 MAT Qualsevol expressió aritmètica, algèbrica o analítica a la qual hom atribueix un valor.

4 LÒG Extensió dels termes d’una proposició i de la proposició en ella mateixa.

5 quantitat de calor FÍS i TERMO [símb: Q] Energia tèrmica que absorbeix o cedeix un cos en elevar-se o disminuir, respectivament, la seva temperatura.

6 quantitat d’electricitat ELECT Magnitud que expressa el grau d’electrització d’un cos.

7 quantitat de llum LUM Magnitud fotomètrica igual al producte del flux lluminós pel temps que hom considera.

8 quantitat d’il·luminació LUM Magnitud fotomètrica igual al producte de la il·luminació pel temps que hom considera.

9 quantitat de matèria FÍS [símb: N] Magnitud física proporcional al nombre d’entitats elementals que formen la matèria del sistema considerat.

10 quantitat de moviment MEC Per a un punt material de massa m, vector p definit per p = mv, essent v la velocitat. És anomenat també moment lineal del punt.

->quantitatiu

■quantitatiu -iva

Part. sil.: quan_ti_ta_tiu

[del b. ll. quantitativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la quantitat o a la determinació de la quantitat.

2 Que expressa la quantitat.

3 GRAM Dit de l’adjectiu, el pronom o l’adverbi que expressa quantitat sense precisar-la.

4 anàlisi quantitativa QUÍM ANAL Anàlisi química de la matèria en funció de la quantitat d’àtoms i molècules.

5 teoria quantitativa ECON Teoria monetària que explica el nivell de preus, fonamentalment en funció de la quantitat de diners en circulació.

->quantitativament

■quantitativament

[de quantitatiu]

adv MAT Quant a la quantitat, tenint en compte la quantitat.

->quantitativisme

quantitativisme

m ECON En l’anàlisi econòmica, defensa del tractament quantitatiu de les variables per l’elaboració de relacions o postulats teòrics exactes.

->quantivalència

■quantivalència

Part. sil.: quan_ti_va_lèn_ci_a

f QUÍM València.

->quantó

quantó

m MEC QUÀNT Denominació genèrica dels objectes descrits específicament per la mecànica quàntica.

->quantosoma

quantosoma

m CIT i BOT En el cloroplast, unitat constitutiva de la membrana dels tilacoides.

->quantra

■quantra

f TÈXT En l’estampació a mà, conjunt d’emmotllats de diferents colors que segueixen el de l’estampa.

->quantum

quantum*

[expressió ll., ‘quant’]

[pl quanta] m FÍS Quàntum.

->quàntum

■quàntum

[pl quàntums] m FÍS Terme que designa la quantitat elemental amb què varia una magnitud física quantificada (com l’energia, el moment angular, etc.).

->quàquer

■quàquer -a

[de l’angl. quaker ‘el qui tremola’, der. de to quake ‘tremolar’ (davant Déu); el nom havia estat aplicat abans (1647) a una secta femenina estrangera establerta a Southwark; 1a FONT: 1932, DFa.]

CRIST 1 adj Relatiu o pertanyent als quàquers.

2 m i f Denominació comuna dels membres de la Societat dels Amics, fundada a Anglaterra al segle XVII, la qual es caracteritza pel refús dels sagraments i de la jerarquia i pel guiatge de la ‘llum interior’ i l’Esperit Sant.

->quaquerisme

■quaquerisme

[de quàquer]

m CRIST Moviment i doctrina dels quàquers.

->quaranta

■quaranta

[del ll. vg. quaraginta, ll. cl. quadragĭnta, íd., comp. de quattuor i -ginta, alteració de decem ‘deu’, convertit en una forma sufixal (com -ginti de viginti ‘vint’) de les desenes (triginta, sexaginta, etc.); això fa que aquests mots puguin ser considerats també compostos; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

1 adj Quatre vegades deu, trenta-nou més un.

2 adj i m i f Que fa quaranta; quarantè.

3 m El nombre quaranta, 40. Els numerals cardinals compresos entre quaranta i cinquanta són: quaranta-un, quaranta-una, 41; quaranta-dos, quaranta-dues, 42; quaranta-tres, 43; quaranta-quatre, 44; quaranta-cinc, 45; quaranta-sis, 46; quaranta-set, 47; quaranta-vuit, 48; quaranta-nou, 49. Els mateixos usats com a ordinals i com a substantius són: quaranta-u, quaranta-dos, quaranta-tres, etc. El quilòmetre quaranta-u.

4 f pl JOCS 1 En el joc del tuti, reunió del cavall i el rei d’atots en mans d’un mateix jugador.

2 cantar les quaranta Declarar la possessió d’aquesta basa.

5 a les quaranta A una deshora, molt més tard del que pertoca.

6 cantar les quaranta (a algú) Cantar-li les veritats, renyar-lo.

7 quaranta hores CATOL Adoració del Santíssim Sagrament durant quaranta hores (distribuïdes en tres dies) en record de les hores passades per Jesús dins el sepulcre.

->quarantè

■quarantè -ena

[de quaranta; 1a FONT: 1252]

1 adj Que, en una sèrie, en té trenta-nou davant seu, el que fa quaranta.

2 adj Dit de cadascuna de les parts d’una quantitat o d’un tot dividits en quaranta parts iguals.

3 m Un quarantè, 1/40. Els ordinals i fraccionaris compresos entre quarantè i cinquantè són: quaranta-unè, quaranta-dosè, quaranta-tresè, quaranta-quatrè, quaranta-cinquè, quaranta-sisè, quaranta-setè, quaranta-vuitè, quaranta-novè (femení: quaranta-unena, quaranta-dosena, etc.).

4 f Conjunt de quaranta unitats.

5 f abs Edat de quaranta anys. Arribar a la quarantena.

6 f HIG Aïllament de quaranta dies imposat antigament als viatgers i a les mercaderies procedents de zones endèmiques o epidèmiques de certes malalties, abans de deixar-los circular lliurement per zona no contaminada.

7 posar en quarantena fig Diferir l’acceptació d’una creença en una cosa fins a assegurar-se de la seva certesa.

->quarantejar

■quarantejar

[de quaranta]

v intr Anar pels quaranta anys. Ja quaranteja i encara és solter.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: quarantejar

GERUNDI: quarantejant

PARTICIPI: quarantejat, quarantejada, quarantejats, quarantejades

INDICATIU PRESENT: quarantejo, quaranteges, quaranteja, quarantegem, quarantegeu, quarantegen

INDICATIU IMPERFET: quarantejava, quarantejaves, quarantejava, quarantejàvem, quarantejàveu, quarantejaven

INDICATIU PASSAT: quarantegí, quarantejares, quarantejà, quarantejàrem, quarantejàreu, quarantejaren

INDICATIU FUTUR: quarantejaré, quarantejaràs, quarantejarà, quarantejarem, quarantejareu, quarantejaran

INDICATIU CONDICIONAL: quarantejaria, quarantejaries, quarantejaria, quarantejaríem, quarantejaríeu, quarantejarien

SUBJUNTIU PRESENT: quarantegi, quarantegis, quarantegi, quarantegem, quarantegeu, quarantegin

SUBJUNTIU IMPERFET: quarantegés, quarantegessis, quarantegés, quarantegéssim, quarantegéssiu, quarantegessin

IMPERATIU: quaranteja, quarantegi, quarantegem, quarantegeu, quarantegin

->quarantenni

■quarantenni

m Període de quaranta anys.

->quarantí

■quarantí -ina

[de quaranta]

adj i m i f Quadragenari.

->quaresma

■quaresma

[del ll. td. quadragēsĭma (dies) ‘dia quarantè (abans de Pasqua)’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f CRIST Període de quaranta dies que, en el cicle de l’any litúrgic cristià, precedeix la festa de Pasqua.

->quaresmal

■quaresmal

[de quaresma; 1a FONT: 1370]

adj LITÚRG Relatiu o pertanyent a la quaresma.

->quaresmer

■quaresmer

[de quaresma; 1a FONT: 1627]

m CATOL Predicador, capellà o frare, que predicava els sermons extraordinaris durant la quaresma a les parròquies i esglésies importants.

->quark

■quark

m PART Nom genèric de les sis partícules fonamentals que, juntament amb els leptons, són els constituents fonamentals de la matèria. Són designats per la inicial del seu nom anglès: quark u (up: dalt), quark d (down: baix), quark c (charmed: encantat), quark s (strange: estrany), quark b (bottom: fons, o beauty: bellesa) i quark t (top: cim, o truth: veritat).

->quars

■quars

[del fr. quartz, i aquest, de l’al. Quarz, íd.; 1a FONT: 1932, DFa.]

m MINERAL Anhídrid de silici, SiO2, mineral que cristal·litza en el sistema romboèdric.

->quarsífer

■quarsífer -a

[de quars i -fer]

adj MINERAL 1 Que conté quars.

2 Format principalment de quars.

->quarsita

■quarsita

[de quars i -ita]

f PETROG Roca granular composta principalment de quars, que no és necessàriament metamòrfica, però que és prou coherent perquè es trenqui a través dels grans.

->quarsós

■quarsós -osa

adj MINERAL Que és de la naturalesa del quars.

->quart

■quart -a

[del ll. quartus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 1 adj i m i f [símb: 4t 4a] Que, en una sèrie, en té tres davant seu, el que fa quatre. Ja fa el quart any de carrera.

2 quart estat HIST Nom amb què era conegut el proletariat a l’època de la Revolució Francesa.

2 1 adj i m Dit de cadascuna de les parts d’una quantitat o d’un tot dividits en quatre parts iguals (hom l’indica sovint amb el símbol matemàtic de la fracció 1/4). N’hi ha les tres quartes parts de macats.

2 m La quarta part d’un pam. Un pam i un quart.

3 m Sèrie o durada de quinze minuts, quarta part d’una hora. Ja fa un quart que t’espera. Ha durat uns tres quarts. La masia és a un quart del poble.

4 m Al Principat, fracció horària expressada en els quarts i fraccions de quart que té una hora començada, tenint en compte que l’hora entera marcada pel rellotge n’indica l’acabament. A un quart i cinc de nou (8 h 20 min). Tres quarts i mig de dues (1 h 52 min 30 s).

5 m Senyal acústic donat per alguns rellotges a cada quart. Un rellotge que toca quarts i hores.

6 m Cadascun dels quatre districtes en què es divideix el terme de Peníscola (Baix Maestrat).

7 m Subdivisió administrativa de les parròquies andorranes de la Maçana i d’Ordino, la més elemental i probablement també la més antiga institució de convivència política i econòmica del país.

8 f DR ROM i DR CAT Dret a percebre la quarta part dels béns, normalment hereditaris.

9 m GRÀF Quarta part d’un full de paper.

10 m HIST DR Imposició equivalent a la quarta part d’una venda o producte.

11 m METROL Unitat anglosaxona de capacitat, igual a 1/4 del galó, equivalent a 1,1365 litres.

12 m METROL Antiga mesura catalana per a oli, pròpia de Barcelona, equivalent a 1/4 de quartà o 4 quartes.

13 m METROL Unitat de pes, emprada en joieria, igual a 1/4 d’unça o 4 argenços, o sia 8,384 g.

14 f METROL Mesura d’oli, pròpia de Barcelona, equivalent a 1/16 del quartà o 1/4 del quart.

15 f METROL Mesura agrària equivalent a 4 mundines, o 1/4 de mujada.

16 f MÚS Interval de quatre graus de l’escala diatònica.

17 m NUMIS Moneda medieval d’argent equivalent a tres diners.

18 m NUMIS Moneda de coure de Castella anterior als Reis Catòlics.

19 m NUMIS Moneda de coure encunyada a Barcelona amb valor de 16 morabatins.

20 f NUMIS Quarterola.

21 m ORG MIL Cadascuna de les parts en què es divideix una guàrdia.

22 en quart (o simplement quart) BIBLIOT Llibre, fullet, etc., de mida igual a la quarta part d’un plec.

23 no tocar quarts ni hores fig Desvariejar, tornar-se boig.

24 quarta canònica CATOL Quarta part de la renda d’un benefici que s’ha de donar al bisbe o a la seva mensa episcopal després de la mort del beneficiat o de la renúncia del benefici mentre aquest es trobava vacant.

25 quart de porró METROL Mesura per a vi o llet, pròpia de Lleida i de Tarragona, igual a la quarta part d’un porró.

26 quarts de Expressió per a indicar els dos quarts d’una hora concreta o bé, més generalment, un espai de temps que pot oscil·lar entre poc després del quart i poc abans de tres quarts.

27 quarts de final ESPORT Fase d’una prova en la qual s’enfronten vuit esportistes o equips de dos en dos per a classificar-se per a la semifinal.

3 m DR CAN Capellania parroquial agregada a una canongia per augmentar el producte o renda d’aquesta.

4 f DR CAN Dret de la parròquia a una part del preu del funeral o misses d’un parroquià seu celebrats en una altra església.

5 m pl FOLK Els qui ocupen el quart pis del castell en l’aixecament de les torres.

6 f NÀUT 1 Cadascuna de les trenta-dues parts iguals, anomenades rumbs o vents, en què és dividida la rosa nàutica o rosa dels vents.

2 p ext Cadascuna de les rectes que en la rosa nàutica separen els rumbs o vents.

7 quarta dimensió MAT i MEC En l’espaitemps i en la teoria de la relativitat, nom donat a la coordenada temps.

8 quarta malaltia PEDIAT i PAT Febre eruptiva de l’infant, les característiques de la qual no corresponen exactament al xarampió, a l’escarlatina o a la rosa.

9 quarta proporcional MAT Donats tres nombres a, b i c, nombre x que compleix a/b = c/x.

10 quarta vidual DR CIV CAT Benefici que el dret successori català confereix al consort sobrevivent que amb els seus béns propis, units als que li puguin correspondre en l’herència del seu premort, resti mancat de mitjans econòmics suficients per a la seva còngrua sustentació, segons la posició social de la família.

11 quarta proporcional MAT i GEOM Donats tres segments de longituds a, b i c, segment de longitud x tal que x sigui la quarta proporcional de a, b i c.

12 ASTR 1 quart creixent Lluna creixent quan és en quadratura oriental i per tant presenta la meitat del disc il·luminat.

2 quart minvant Lluna minvant quan és en quadratura occidental i per tant presenta la meitat del disc il·luminat.

13 quart de conversió ORG MIL Girada d’un quart de cercle que hom fa fer a una tropa.

14 quart de to MÚS Subunitat musical que serveix per a mesurar els intervals de l’octava.

->quartà^1

■quartà^1

Hom.: quartar

[de quart; 1a FONT: 1279]

m 1 METROL 1 Mesura de capacitat per a grans, pròpia de Catalunya, igual a 1/12 de la quartera o 4 picotins.

2 Mesura per a líquids, especialment vi o llet, igual a 8 porrons.

3 quartà de sembradura Mesura agrària igual a 1/12 de la quartera, de la pórca o del jornal.

2 NUMIS 1 Moneda castellana del billó amb valor d’un quart de ral d’argent.

2 Petita moneda americana d’argent o de billó encunyada en diverses seques durant el segle XVIII, equivalent generalment al quart de ral d’argent.

3 Moneda hispànica de coure amb valor d’un quart de ral d’argent.

->quartà^2

quartà^2 -ana

adj i m i f De Quart de Poblet (Horta).

->quartal

■quartal

[de quart; 1a FONT: 1283]

m METROL 1 Mesura de capacitat per a oli, pròpia de Tarragona, equivalent a 4,13 litres.

2 Mesura de capacitat per a grans, pròpia de la Catalunya occidental, de valor molt variable.

->quartana

■quartana

[de quart; 1a FONT: s. XIII, Vides]

adj i f PAT Dit de la febre que apareix cada quatre dies.

->quartar

■quartar

Hom.: quartà

[de quart]

v tr AGR Llaurar un camp per quarta vegada dins un mateix any.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: quartar

GERUNDI: quartant

PARTICIPI: quartat, quartada, quartats, quartades

INDICATIU PRESENT: quarto, quartes, quarta, quartem, quarteu, quarten

INDICATIU IMPERFET: quartava, quartaves, quartava, quartàvem, quartàveu, quartaven

INDICATIU PASSAT: quartí, quartares, quartà, quartàrem, quartàreu, quartaren

INDICATIU FUTUR: quartaré, quartaràs, quartarà, quartarem, quartareu, quartaran

INDICATIU CONDICIONAL: quartaria, quartaries, quartaria, quartaríem, quartaríeu, quartarien

SUBJUNTIU PRESENT: quarti, quartis, quarti, quartem, quarteu, quartin

SUBJUNTIU IMPERFET: quartés, quartessis, quartés, quartéssim, quartéssiu, quartessin

IMPERATIU: quarta, quarti, quartem, quarteu, quartin

->quartat

■quartat -ada

[de quart; 1a FONT: 1932, DFa.]

m i f RAM Cap de bestiar que té entre quatre i cinc anys d’edat.

->quartejar

■quartejar

[de quart; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Augmentar d’un quart.

2 DR CIV En els arrendaments, dir un quart més sobre el primer ajust.

3 NÀUT Cantar o dir en veu alta ordenadament les diverses quartes de la rosa nàutica i llur equivalència en graus i minuts o dècimes de grau.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: quartejar

GERUNDI: quartejant

PARTICIPI: quartejat, quartejada, quartejats, quartejades

INDICATIU PRESENT: quartejo, quarteges, quarteja, quartegem, quartegeu, quartegen

INDICATIU IMPERFET: quartejava, quartejaves, quartejava, quartejàvem, quartejàveu, quartejaven

INDICATIU PASSAT: quartegí, quartejares, quartejà, quartejàrem, quartejàreu, quartejaren

INDICATIU FUTUR: quartejaré, quartejaràs, quartejarà, quartejarem, quartejareu, quartejaran

INDICATIU CONDICIONAL: quartejaria, quartejaries, quartejaria, quartejaríem, quartejaríeu, quartejarien

SUBJUNTIU PRESENT: quartegi, quartegis, quartegi, quartegem, quartegeu, quartegin

SUBJUNTIU IMPERFET: quartegés, quartegessis, quartegés, quartegéssim, quartegéssiu, quartegessin

IMPERATIU: quarteja, quartegi, quartegem, quartegeu, quartegin

->quarteller

quarteller -a

adj i m i f De Quartell (Camp de Morvedre).

->quartenc

quartenc -a

adj i m i f De la Quar (Berguedà) o de Quart d’Onyar (Gironès).

->quarteny

quarteny -a

adj i m i f quarter^2.

->quarter^1

■quarter^1

[del ll. quartarius, -ii ‘quarta part; mesura de sòlids i líquids’; en l’accepció de ‘caserna’, del fr. quartier, íd., del mateix origen; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Cadascuna de les quatre parts aproximadament iguals en què es divideix un tot.

2 esp Cadascuna de les quatre parts en què hom considera dividit el cos d’un animal, especialment d’un quadrúpede o d’un ocell, en seccionar-lo pel seu pla de simetria longitudinal i per la seva meitat transversal. Un quarter de pollastre.

3 HERÀLD Cadascun dels quatre compartiments que resulten de dividir el camper amb dos trossos o línies que s’entrecreuen.

4 p ext HERÀLD Cadascun dels compartiments que resulten de dividir el camper amb més de dues línies que s’entrecreuen.

5 HIST Cadascun dels quatre barris o districtes en què es dividia una ciutat.

6 p ext HIST Barri o districte urbà.

7 HIST Cadascun dels quatre districtes en què es dividien determinats territoris jurisdiccionals, etc.

8 p ext HIST Nom donat als districtes de determinats territoris.

2 CONSTR NAV Tapadora de fusta o metàl·lica d’una escotilla.

3 DR CIV 1 El qui ha de pagar una quarta part més de la renda estipulada en un contracte d’arrendament.

2 pl A Catalunya, contracte consuetudinari de parceria perpètua, que consisteix a concedir un predi a perpetuïtat a canvi de cedir una quarta part de tots els fruits.

4 ORG MIL 1 Cadascun dels diferents indrets en què es distribueix un exèrcit en campanya.

2 donar quarter Perdonar la vida als vençuts quan es donen retent les armes.

3 guerra sense quarter Lluita en la qual el guanyador no vol cap tracte amb el vençut.

4 quarter d’hivern Lloc on es retiren les tropes a passar l’hivern.

5 quarter general Lloc on hi ha establert el cap d’un exèrcit amb el seu estat major.

5 ORG MIL Caserna.

->quarter^2

quarter^2 -a

adj i m i f De Quart de les Valls (Camp de Morvedre) o de Quart de Poblet (Horta).

->quartera

■quartera

[de quarter^1]

f 1 METROL 1 Mesura catalana per a grans, emprada al Principat i a les Illes Balears.

2 quartera de sembradura Mesura agrària molt emprada a Catalunya, de valor variable segons les comarques.

2 A Mallorca, cambra destinada a guardar-hi la collita de cereals i llegums, en les cases de pagès.

3 HIST Establiment públic on venien cereals i llegums.

->quarterada

■quarterada

[de quartera; 1a FONT: 1260]

f METROL Mesura agrària pròpia de les Illes Balears, especialment de Mallorca.

->quarterar

■quarterar

[de quarter^1]

v tr Dividir una cosa, especialment un escut, en quarters.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: quarterar

GERUNDI: quarterant

PARTICIPI: quarterat, quarterada, quarterats, quarterades

INDICATIU PRESENT: quartero, quarteres, quartera, quarterem, quartereu, quarteren

INDICATIU IMPERFET: quarterava, quarteraves, quarterava, quarteràvem, quarteràveu, quarteraven

INDICATIU PASSAT: quarterí, quarterares, quarterà, quarteràrem, quarteràreu, quarteraren

INDICATIU FUTUR: quarteraré, quarteraràs, quarterarà, quarterarem, quarterareu, quarteraran

INDICATIU CONDICIONAL: quarteraria, quarteraries, quarteraria, quarteraríem, quarteraríeu, quarterarien

SUBJUNTIU PRESENT: quarteri, quarteris, quarteri, quarterem, quartereu, quarterin

SUBJUNTIU IMPERFET: quarterés, quarteressis, quarterés, quarteréssim, quarteréssiu, quarteressin

IMPERATIU: quartera, quarteri, quarterem, quartereu, quarterin

->quarterat

■quarterat -ada

[de quarterar]

adj HERÀLD Dit de l’escut dividit en quatre parts o quarters iguals mitjançant el partit i el truncat; també se’n diu quarterat en creu.

->quarterejar

■quarterejar

[de quarter^1]

v tr Quarterar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: quarterejar

GERUNDI: quarterejant

PARTICIPI: quarterejat, quarterejada, quarterejats, quarterejades

INDICATIU PRESENT: quarterejo, quartereges, quartereja, quarteregem, quarteregeu, quarteregen

INDICATIU IMPERFET: quarterejava, quarterejaves, quarterejava, quarterejàvem, quarterejàveu, quarterejaven

INDICATIU PASSAT: quarteregí, quarterejares, quarterejà, quarterejàrem, quarterejàreu, quarterejaren

INDICATIU FUTUR: quarterejaré, quarterejaràs, quarterejarà, quarterejarem, quarterejareu, quarterejaran

INDICATIU CONDICIONAL: quarterejaria, quarterejaries, quarterejaria, quarterejaríem, quarterejaríeu, quarterejarien

SUBJUNTIU PRESENT: quarteregi, quarteregis, quarteregi, quarteregem, quarteregeu, quarteregin

SUBJUNTIU IMPERFET: quarteregés, quarteregessis, quarteregés, quarteregéssim, quarteregéssiu, quarteregessin

IMPERATIU: quartereja, quarteregi, quarteregem, quarteregeu, quarteregin

->quarterer

quarterer -a

[de quarter^1]

m i f HIST Arrendador de la quartera o botiga pública de cereals i llegums.

->quarteró^1

■quarteró^1

[de quarter^1; 1a FONT: 1194]

m METROL 1 Unitat de pes equivalent a 1/4 de rova, o sia 2,6 kg.

2 Mesura de capacitat per a grans de valor variable segons les comarques.

->quarteró^2

■quarteró^2 -ona

[de quarter^1]

adj i m i f ANTROP Dit de la persona nascuda de la unió d’una persona de raça blanca amb una de mestissa.

->quarterola

■quarterola

[de quarter^1; 1a FONT: 1387]

f 1 METROL 1 Mesura per a líquids, com oli i vi, de capacitat variable.

2 Mesura de capacitat per a grans.

2 NUMIS Moneda amb valor d’un quart de la unitat d’algunes espècies monetàries.

->quartet

■quartet

[de l’it. quartetto, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 MÚS 1 Composició musical per a quatre instruments o veus.

2 p ext Músics que interpreten una peça musical per a quatre instruments o veus.

3 Fragment d’òpera o d’oratori per a quatre solistes.

2 col·loq Grup de quatre persones.

3 POÈTICA Combinació mètrica regular de versos llargs, en particular decasíl·labs italians.

->quarteta

■quarteta

[de quart; 1a FONT: 1803, DEst.]

f POÈTICA 1 Tota combinació mètrica de quatre versos enllaçats per una o dues rimes.

2 Combinació regular de quatre versos curts, especialment heptasíl·labs, amb dues rimes consonants de disposició encadenada o croada.

->quartfinalista

quartfinalista

m i f ESPORT Esportista o equip que arriba als quarts de final d’una competició.

->quartí

■quartí

[de quart; 1a FONT: 1932, DFa.]

m METROL Mesura per a líquids, especialment vi o llet, equivalent a 4 porrons.

->quàrtic

■quàrtic -a

[de quart]

adj 1 MAT De quart grau, de quart ordre. Equació quàrtica.

2 GEOM Dit de la simetria del tipus que presenta un octàgon regular.

->quartil

■quartil

m ESTAD Estadístic d’ordre que té una quarta part del total menor o igual a ell.

->quartilla

■quartilla

[del cast. cuartilla, íd.; 1a FONT: 1932, DFa.]

f GRÀF 1 Quarta part d’un full de paper.

2 Full de paper que és la meitat d’un foli, d’un holandès o del DIN A4.

3 p ext Cadascun dels fulls solts d’un manuscrit.

4 p ext Full de paper d’escriure.

->quarto

■quarto

[del cast. cuarto, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 NUMIS 1 Moneda encunyada a Castella des del segle XV fins al XIX, amb un valor de quatre maravedisos.

2 pl p ext Diners, suma de diners. No puc viure sense quartos.

2 1 Habitació, cambra. El quarto dels mals endreços.

2 quarto de les rates Habitació fosca on hom amenaça de tancar els infants que es porten malament.

3 PAST Pastís típic de Mallorca, fet de pols de midó, ous i sucre, de forma rectangular, que hom sol menjar amb xocolata o gelat.

->quartó

■quartó

[de quart; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 quarter^1 1.

2 HIST Cadascun dels cinc districtes jurisdiccionals en què fou dividida Eivissa, fora murs de la vila, des de la conquesta catalana del segle XIII.

3 METROL 1 Mesura agrària catalana de valor variable segons les comarques, equivalent a 1/4 d’una mesura principal.

2 Mesura per a grans equivalent a 1/4 d’aimina.

3 Mesura de longitud igual a 1/4 de quarta.

4 RAM Cap de bestiar cavallí o porquí que té entre tres i quatre anys d’edat.

->quartodecimà

quartodecimà -ana

adj i m i f CRIST Dit del cristià que seguia el costum jueu de celebrar la Pasqua d’una manera fixa el catorze de Nisan i no pas el diumenge següent, d’acord amb l’ús cristià universal.

->quartogènit

■quartogènit -a

[formació culta analògica sobre la base de primogènit]

1 adj Relatiu o pertanyent als quartogènits.

2 m i f Fill quart.

->quàsar

■quàsar

[acrònim de l’angl. QUASi-stellAR sources]

m ASTR Objecte amb aparença estel·lar, que és una font molt potent d’ones radioelèctriques, l’espectre del qual presenta un notable desplaçament cap al vermell.

->quasi

■quasi

[del ll. quasi, íd., cat. ant. quaix, forma semiculta; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adv Gairebé.

->quasi-

■quasi-

Prefix, del llatí quasi, que significa ‘en certa manera’, ‘com si fos’. Ex.: quasicontracte, quasidelicte.

->quasicontracte

■quasicontracte

[de quasi- i contracte]

m DR CIV Acte jurídic, lícit i voluntari, que no és regulat per cap convenció expressa, però del qual resulten efectes i obligacions recíprocs entre les parts o envers un tercer, comparables als d’un contracte.

->quasicristall

quasicristall

m FÍS Cos la distribució dels àtoms o molècules del qual no formen ni una xarxa cristal·lina ni un vidre, sinó que formen una distribució espacial ordenada encara que no periòdica.

->quasidelicte

■quasidelicte

[de quasi- i delicte]

m DR PEN Acció o omissió que causa dany o perjudici per descuit, imprudència o imperícia.

->quasipartícula

quasipartícula

f FÍS Construcció teòrica emprada en la física de l’estat sòlid per tal de descriure les excitacions entre partícules individuals dins un conjunt d’electrons interactuants.

->quasipossessió

■quasipossessió

[de possessió]

f DR ROM i DR CIV Possessió de drets reals diversos de la propietat.

->quasiusdefruit

■quasiusdefruit

Part. sil.: qua_si_us_de_fruit

[de quasi- i usdefruit]

m DR CIV Usdefruit de les coses consumibles, dels crèdits o dels drets.

->quàssia

■quàssia

Part. sil.: quàs_si_a

f BOT i FARM Arbret de la família de les simarubàcies (Quassia amara), d’escorça prima, de color groc cendrós i vermellós, de fulles pinnaticompostes i fruits formats per núcules i que conté quassina a la fusta, de propietats farmacèutiques.

->quassina

quassina

f BOT Substància extreta de la fusta de certes espècies d’arbres tropicals americans, de la família de les simarubàcies, utilitzada en farmàcia i com a insecticida.

->quatern

■quatern

[del ll. quaternus, -a, -um, sing. distributiu de quaterni ‘de quatre en quatre’]

m 1 MAT Combinació formada per quatre nombres.

2 moneda de quatern NUMIS Moneda barcelonesa encunyada pels reis Alfons I i Pere I de Catalunya-Aragó.

->quaterna

■quaterna

[v. quatern]

f 1 Reunió de quatre coses, especialment en el joc.

2 MAT Conjunt de quatre elements.

->quaternari

■quaternari -ària

[del ll. quaternarius, -a, -um, íd.]

1 ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al quaternari. Període quaternari.

2 m Darrer sistema o període de l’escala cronostratigràfica o geocronològica, per sobre del terciari, amb el qual forma l’era o eratema anomenada cenozoic.

2 adj MAT 1 Que consta de quatre unitats o elements.

2 Que té per base 4. Sistema quaternari.

3 carboni quaternari QUÍM ORG En una estructura complexa, àtom de carboni que es troba unit a quatre radicals carbonats mitjançant sengles enllaços covalents.

4 eix quaternari CRISTAL·L Eix de simetria de rotació en el qual la superposició dels elements simètrics, en girar al seu voltant, és aconseguida quatre vegades en una volta completa.

5 vers quaternari POÈTICA Vers de quatre síl·labes.

->quaternat

■quaternat -ada

[de quatern]

adj BOT En nombre de quatre.

->quaternió

■quaternió

Part. sil.: qua_ter_ni_ó

m MAT Símbol del tipus a + bi + cj + dk, on a, b, c, d són nombres reals i i, j, k segueixen les regles formals algèbriques.

->quaternitat

■quaternitat

[del ll. td. quaternĭtas, -ātis ‘nombre de quatre’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Unió de quatre en un.

->quatre

■quatre

[del ll. quattuor, íd.; 1a FONT: 1211]

1 adj 1 Tres més un. Les quatre estacions de l’any. Pujar els esglaons de quatre en quatre.

2 a quatre mans MÚS Dit de les peces per a piano o per a d’altres instruments de teclat que poden ésser interpretades per dues persones en un mateix instrument.

3 de quatre grapes Posant a terra peus i mans. El petit ja sap caminar de quatre grapes.

2 adj Que fa quatre; quart. El quilòmetre quatre. La pàgina quatre.

3 adj 1 Un petit nombre indeterminat. Li he de dir quatre paraules. Anem a fer quatre passes.

2 quatre gats Nombre molt insignificant de persones. Hi van assistir quatre gats.

4 m [pl quatres] 1 El nombre quatre, 4. Un quatre d’espases.

2 p ext Cosa designada amb el nombre quatre. Viu al quatre del carrer Ample.

5 m i f Els quatre darrers.

6 les quatre La quarta hora des de les dotze de la nit o del migdia. Vindrem a les quatre.

7 de quatres loc adv dial Molt de pressa.

8 problema dels quatre colors MAT Problema que consistia a demostrar que eren suficients quatre colors diferents per a colorar qualsevol mapa.

->quatre-centè

■quatre-centè -ena

[de quatre i centè]

1 adj 1 Que, en una sèrie, en té tres-cents noranta-nou davant seu, el que fa quatre-cents.

2 Dit de cadascuna de les parts d’una quantitat o d’un tot dividits en quatre-centes parts iguals.

2 m Un quatre-centè, 1/400.

->quatrecentista

■quatrecentista

[de quatre-cents]

adj Relatiu o pertanyent al segle XV.

->quatre-cents

■quatre-cents -centes

[de quatre i cent^1; 1a FONT: 1469]

1 adj Quatre vegades cent. Quatre-centes cadires.

2 [inv: quatre-cents] adj i m i f Que fa quatre-cents; quatre-centè. La pàgina quatre-cents. La quatre-cents de la llista.

3 m 1 El nombre quatre-cents, 400.

2 p ext Cosa designada amb el nombre quatre-cents.

4 m i f Les quatre-centes primeres.

->quatrena

■quatrena

[fem. de l’ant. i rar quatrè, -ena ‘quart’, format amb el sufix -è, -ena propi dels ordinals]

f METROL Mesura d’oli, pròpia del Penedès, equivalent a 4 quartans.

->quatreta

■quatreta

[de quatre]

f Conjunt de quatre persones o quatre coses.

->quatretondà

quatretondà -ana

adj i m i f De Quatretonda (Vall d’Albaida) o de Quatretondeta (Comtat).

->qubba

qubba

f ARQUIT i ISLAM Edifici generalment aïllat de planta quadrangular i coronat per una cúpula, construït per a indicar la tomba d’un morabit de l’islam.

->que^1

■que^1

[com a relatiu, del ll. quem, acus. de qui; com a conjunció, del quid interrogatiu, amb aportacions del quia causal; com a comparatiu, d’una confusió de quem i la conj. quam; 1a FONT: s. XII, Hom.]

pron 1 Forma que revesteix el pronom relatiu quan no va regit per cap preposició (en el qual cas és què), sia que faci de subjecte, de complement directe o de circumstancial de temps. L’home que ha vingut suara. El seu pare, que era mestre a Sabadell. L’home que hem trobat aquest matí. L’any que es va casar ta germana. La darrera vegada que et vaig veure. Ell ens ha deixat, que és la cosa pitjor que ens podia succeir.

2 el que Combinació que serveix per a introduir oracions de relatiu substantives amb referència a cosa, en les quals fa de subjecte o bé de complement directe. Fes el que et plagui. Estava atent al que deien. El que has de fer és anar-te’n.

->que^2

■que^2

[v. que^1]

conj 1 Conjunció de subordinació que introdueix proposicions subjectives, predicatives i completives. No m’agrada que surtis tan tard. És fàcil que arribin avui. La meva convicció és que això no pot durar gaire. Ens exposàvem que ens fessin mal. Es va entossudir que jo li ho digués. Estic molt content que hagis vingut. Et recordes que ells t’ho van dir?

2 Conjunció de subordinació que introdueix proposicions circumstancials (temporals, causals, consecutives, finals, condicionals). Van arribar que ell encara era aquí. Cuitem, que si vénen ens faran restar. Obre les finestres, que entri l’aire.

3 Conjunció que introdueix una proposició que constitueix el segon terme d’una comparació d’igualtat o de semblança (el primer terme és introduït per tant, tan, tal o igual). Era tan gran que no cabia a la caixa. Plovia tant que no vam gosar sortir. Picava igual que un escurçó. No hi vull anar; tant més que no m’ha convidat.

4 Conjunció que introdueix el segon terme d’una comparació de superioritat o d’inferioritat (el primer terme és introduït per més o menys). D’aquests tals, se’n trobarien més que no tinc cabells al cap. És més ric que tu. És menys alt que el seu germà.

5 Conjunció que introdueix el segon terme d’una indicació de diversitat (el primer terme és introduït per altre o més). No tenia altra companyia que les feres. No tinc més remei que donar-t’ho.

6 Conjunció que introdueix un verb en forma subjuntiva amb valor imperatiu. Si volen més diners, que se’ls guanyin! Ara, que pensi el que vulgui.

7 Conjunció que introdueix certes proposicions principals amb què hom fa una interrogació que afecta tota la proposició, o amb què hom expressa un desig o concessió, o bé amb què hom emfatitza una acció. Que Déu et beneeixi! Que vingui i ho veurà! Que vindràs, demà? Llavors, jo que entro i li prenc el llibre.

8 1 Conjunció que uneix dues formes verbals (ambdues en imperatiu o l’una en imperatiu i l’altra en futur) que constitueixen una locució de valor intensificador en una narració i que indiquen una acció continuada i reiterada. I la gent, espera que espera. Tots dos, camina que caminaràs.

2 p ext L’Eulàlia, prima que prima, sempre malalta.

9 Conjunció que forma, amb un antecedent (adverbi, preposició, participi passat), nombroses locucions conjuntives. Ja que, encara que, sols que, només que, per bé que, amb que, malgrat que, salvant que, segons que, sense que, ultra que, abans que, després que, des que, d’ençà que, fins que, per tal que, a fi que, vist que, atès que, puix que, mentre que, com que, etc.

10 que... que Els uns... els altres. Que vells que nous, n’hi havia ben bé un miler.

->que^3

■que^3

[v. que^1]

adv i adj inv Mot quantitatiu ponderatiu. Que bonic! Que corren! Que lluny es veuen! Que de pressa han anat! Que valents que són! Que gent que hi ha! Que n’has vistes, de coses, tu!

->què

■què

[v. que^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 pron 1 Forma que revesteix el pronom relatiu que quan, designant una cosa, va precedit d’una preposició. L’assumpte de què m’han parlat. El martell amb què hem clavat els claus.

2 [precedit d’una preposició] La qual cosa. Han estat rebuts amb un gran entusiasme; de què estan molt contents.

2 pron Pronom interrogatiu neutre, equivalent a “quina cosa". Què dius? De què parlaven? Per què plores? No sé què vol. Digueu-me de què heu tractat.

3 m 1 Quid d’una qüestió, allò que constitueix l’essència o natura d’una cosa. Ja em direu el què. Voler saber el què.

2 el què i el com Tots els detalls. Vull saber el què i el com de la teva feina.

3 ésser un gran què Ésser una cosa molt important.

->queb

queb

[variant de cab (v. aquest mot); 1a FONT: 1934]

m TRANSP Cotxe descobert, de quatre rodes i quatre seients i proveït d’una capota plegable, en el qual el cotxer anava al darrere de tot i les regnes passaven per damunt del cos del cotxe.

->quebequès

■quebequès -esa

adj i m i f Del Quebec (província del Canadà).

->quebrassa

quebrassa

[metàtesi de crebassa]

f dial crebassa 1.

->quebratxo

■quebratxo

[del cast. quebracho, íd., comp. de quebrar i hacha]

m FUST 1 Nom donat a la fusta del quebratxo blanc i del quebratxo vermell.

2 quebratxo blanc BOT i FARM Arbre de la família de les apocinàcies (Aspidosperma quebracho-blanco), de fulles simples, alternes i coriàcies, flors petites de corol·la lobulada i fruits bifol·liculars, apreciat per la seva fusta.

3 quebratxo vermell BOT i ADOB 1 Arbre de la família de les anacardiàcies (Schinopsis balansae), de fulles simples en panícula i fruits drupacis, apreciat per la fusta.

2 Arbre de la família de les anacardiàcies (Schinopsis lorentzii), de fulles pinnaticompostes, flors petites i fruits en drupa i que forneix una fusta dura i vermellosa.

->quec

■quec -a

[de quequejar]

adj i m i f PAT Afectat de quequesa.

->queda

■queda

[deriv. del cat. ant. i dial. quet, queda, variant de quiet, -a, del ll. quietus, -a, -um, íd.; 1a FONT: c. 1850]

f 1 Toc de campana, de més de vint batallades, que hom tocava, sobretot a les viles fortificades, a les nou de la nit a l’hivern o a les deu a l’estiu i que era el senyal que indicava l’hora de retirar-se a casa, després del qual ningú no podia eixir pels carrers sense causa justificada.

2 toc de queda MIL 1 Toc militar de silenci, al vespre, en una caserna o un campament.

2 En estat de guerra o de setge, avís o toc militar fet a una hora determinada pel qual hom prohibeix a la població civil la circulació pels carrers.

->quedada

■quedada

[de quedar]

f 1 1 Acció de quedar-se;

2 l’efecte.

2 JOCS En el joc de billar i altres, el fet de restar les boles, després d’una jugada, en una posició que faciliti la jugada següent.

->quedar

■quedar

[deriv. del cat. ant. i dial. quet, queda, variant de quiet, -a (v. queda); 1a FONT: 1575, DPou.]

v 1 1 intr Restar. No em queden sinó deu euros. Els pocs amics que li queden. Van quedar amics. L’afer quedà arranjat. Per mi no quedi.

2 intr p ext Trobar-se, estar situat, amb relació a una altra cosa i parlant de coses immaterials. Montserrat queda a mà dreta del camí.

3 intr Subsistir després de la separació d’una o més parts o coses equivalents. Dels set fills que tenia, només li’n queden dos.

4 intr Deixar establert per mutu acord. Havíem quedat que ens trobaríem aquell vespre. Vam quedar que ho faria ell.

5 intr Calmar-se el vent, l’oneig, etc.

6 intr JOCS En el joc de billar, fer una quedada.

7 quedar bé (o malament) Obrar d’acord (o en desacord) amb l’obligació o amb la correcció en el tracte amb altri. Si li portes flors quedaràs molt bé.

8 quedar-s’hi fig Morir.

2 pron 1 Restar, romandre (oposat a anar-se’n). Jo me’n vaig: tu queda’t i espera’l. Qui es quedarà aquesta nit?

2 Emparar-se, apoderar-se, d’una cosa, retenir-la. Se m’ha quedat el llibre. Com que ningú no ho va reclamar, m’ho vaig quedar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: quedar

GERUNDI: quedant

PARTICIPI: quedat, quedada, quedats, quedades

INDICATIU PRESENT: quedo, quedes, queda, quedem, quedeu, queden

INDICATIU IMPERFET: quedava, quedaves, quedava, quedàvem, quedàveu, quedaven

INDICATIU PASSAT: quedí, quedares, quedà, quedàrem, quedàreu, quedaren

INDICATIU FUTUR: quedaré, quedaràs, quedarà, quedarem, quedareu, quedaran

INDICATIU CONDICIONAL: quedaria, quedaries, quedaria, quedaríem, quedaríeu, quedarien

SUBJUNTIU PRESENT: quedi, quedis, quedi, quedem, quedeu, quedin

SUBJUNTIU IMPERFET: quedés, quedessis, quedés, quedéssim, quedéssiu, quedessin

IMPERATIU: queda, quedi, quedem, quedeu, quedin

->quefer

■quefer

[de què i fer^1; 1a FONT: s. XVIII]

m afer 1 2.

->quefir

■quefir

[d’origen incert, tot i que aquesta beguda sembla d’origen caucàsic, el seu nom, segons alguns, prové d’una llengua també caucàsica o, segons d’altres, del turc kefir, der. de kef ‘benestar’]

m ALIM Llet fermentada acidoalcohòlica.

->queix

■queix

Part. sil.: queix

[del ll. vg. *capseum ‘semblant a una capsa’, der. de capsa ‘capsa’ i capsus ‘armadura de carruatge’ o bé directament d’aquest darrer; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 ANAT ANIM 1 Maxil·lar inferior.

2 p ext Regió de la galta corresponent a les barres.

3 menjar a dos queixos Menjar ràpidament, voraçment.

2 GRÀF Encaix.

->queixa

■queixa

Part. sil.: quei_xa

[de queixar-se; 1a FONT: 1564]

f 1 Exclamació arrencada pel dolor, per una pena. Només se sentien les queixes dels ferits.

2 Acció de queixar-se d’alguna cosa; clam.

3 recurs de queixa DR 1 Recurs extrajudicial presentat, de paraula o per escrit, contra les decisions dels comuns davant el Consell General de les Valls d’Andorra, i des d’aquest davant els delegats permanents dels coprínceps.

2 Reclamació que pot formular l’interessat quan l’administració no compleix el deure de dictar resolució expressa, com a conseqüència d’una petició prèviament presentada, o quan el procediment té defectes de tramitació.

->queixada

queixada

Part. sil.: quei_xa_da

Hom.: caixada

[de queix; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Bufetada simbòlica i amical que es donava en senyal de confiança o per motius rituals als patges i als nous cavallers o la donada pel bisbe als infants i adults en el moment d’administrar el sagrament de la confirmació.

->queixal

■queixal

Part. sil.: quei_xal

[de queix; 1a FONT: 1313]

m 1 ANAT ANIM 1 Nom donat a cadascuna de les dents premolars i molars, especialment les de l’home.

2 esmolar (o fer petar) el queixal fig Fer petar la claca, fer-la petar.

3 queixal del seny Tercera dent molar de cada costat.

2 1 Cadascun dels sortints en forma de dent que presenta una vora, una cresta, etc.

2 CONSTR Cadascuna de les pedres de construcció, dels trossos de maó, etc., que hom deixa lateralment en una paret per tal de prolongar-la o d’encaixar-hi els d’una altra paret, en una cantonada, sense que hi hagi cap discontinuïtat estructural.

3 TECNOL Entrada, osca, mossa ampla, etc., que representa una discontinuïtat en la superfície d’una peça, d’un cos massís.

4 TÈXT Defecte de les vores d’un teixit, en forma d’entrants i sortints.

3 queixals de vella BOT Planta herbàcia anual de la família de les zigofil·làcies (Tribulus terrestris), ajaguda, pelosa, de fulles oposades, flors grogues i solitàries i fruits de contorn pentagonal.

->queixalada

■queixalada

Part. sil.: quei_xa_la_da

[de queixalar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Mossegada.

2 Tros que hom separa d’una cosa amb les dents.

3 Bocí de pa, porció curta de menjar que hom pren fora d’àpat. Abans de sortir, farem una queixalada.

->queixalar

■queixalar

Part. sil.: quei_xa_lar

[de queixal; 1a FONT: s. XX, Oller]

v tr Mossegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: queixalar

GERUNDI: queixalant

PARTICIPI: queixalat, queixalada, queixalats, queixalades

INDICATIU PRESENT: queixalo, queixales, queixala, queixalem, queixaleu, queixalen

INDICATIU IMPERFET: queixalava, queixalaves, queixalava, queixalàvem, queixalàveu, queixalaven

INDICATIU PASSAT: queixalí, queixalares, queixalà, queixalàrem, queixalàreu, queixalaren

INDICATIU FUTUR: queixalaré, queixalaràs, queixalarà, queixalarem, queixalareu, queixalaran

INDICATIU CONDICIONAL: queixalaria, queixalaries, queixalaria, queixalaríem, queixalaríeu, queixalarien

SUBJUNTIU PRESENT: queixali, queixalis, queixali, queixalem, queixaleu, queixalin

SUBJUNTIU IMPERFET: queixalés, queixalessis, queixalés, queixaléssim, queixaléssiu, queixalessin

IMPERATIU: queixala, queixali, queixalem, queixaleu, queixalin

->queixalejar

■queixalejar

Part. sil.: quei_xa_le_jar

[de queixal; 1a FONT: s. XVIII]

v tr Queixalar, mossegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: queixalejar

GERUNDI: queixalejant

PARTICIPI: queixalejat, queixalejada, queixalejats, queixalejades

INDICATIU PRESENT: queixalejo, queixaleges, queixaleja, queixalegem, queixalegeu, queixalegen

INDICATIU IMPERFET: queixalejava, queixalejaves, queixalejava, queixalejàvem, queixalejàveu, queixalejaven

INDICATIU PASSAT: queixalegí, queixalejares, queixalejà, queixalejàrem, queixalejàreu, queixalejaren

INDICATIU FUTUR: queixalejaré, queixalejaràs, queixalejarà, queixalejarem, queixalejareu, queixalejaran

INDICATIU CONDICIONAL: queixalejaria, queixalejaries, queixalejaria, queixalejaríem, queixalejaríeu, queixalejarien

SUBJUNTIU PRESENT: queixalegi, queixalegis, queixalegi, queixalegem, queixalegeu, queixalegin

SUBJUNTIU IMPERFET: queixalegés, queixalegessis, queixalegés, queixalegéssim, queixalegéssiu, queixalegessin

IMPERATIU: queixaleja, queixalegi, queixalegem, queixalegeu, queixalegin

->queixaler

■queixaler -a

Part. sil.: quei_xa_ler

[de queixal]

1 adj 1 Relatiu als queixals.

2 ametlla queixalera Ametlla fàcil de trencar.

2 m i f Arrencaqueixals.

3 f ANAT ANIM Part de la mandíbula on hi ha els queixals.

->queixanenc

queixanenc -a

Part. sil.: quei_xa_nenc

adj i m i f De Queixans (Cerdanya).

->queixanès

queixanès -esa

Part. sil.: quei_xa_nès

adj i m i f Queixanenc.

->queixar-se

■queixar-se

Part. sil.: quei_xar-se

[del ll. vg. *quassiare, der. de quassare ‘donar cops violentament; crebantar’, probablement afavorit pel cast. quejar; 1a FONT: c. 1550]

v pron 1 Expressar amb paraules un dolor físic o moral. El malalt es queixa de forts dolors als ronyons.

2 Manifestar, algú, el seu malcontentament per alguna cosa; exclamar-se. Tens tot el que vols i encara et queixes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: queixar

GERUNDI: queixant

PARTICIPI: queixat, queixada, queixats, queixades

INDICATIU PRESENT: queixo, queixes, queixa, queixem, queixeu, queixen

INDICATIU IMPERFET: queixava, queixaves, queixava, queixàvem, queixàveu, queixaven

INDICATIU PASSAT: queixí, queixares, queixà, queixàrem, queixàreu, queixaren

INDICATIU FUTUR: queixaré, queixaràs, queixarà, queixarem, queixareu, queixaran

INDICATIU CONDICIONAL: queixaria, queixaries, queixaria, queixaríem, queixaríeu, queixarien

SUBJUNTIU PRESENT: queixi, queixis, queixi, queixem, queixeu, queixin

SUBJUNTIU IMPERFET: queixés, queixessis, queixés, queixéssim, queixéssiu, queixessin

IMPERATIU: queixa, queixi, queixem, queixeu, queixin

->queixera

■queixera

Part. sil.: quei_xe_ra

[de queix]

f galtera 1 1.

->queixós

■queixós -osa

Part. sil.: quei_xós

[de queixa; 1a FONT: s. XVI]

adj Dit de qui té motius de queixa d’algú.

->queixut

■queixut -uda

Part. sil.: quei_xut

[de queix; 1a FONT: 1905]

adj Que té els queixos grossos.

->quelació

■quelació

Part. sil.: que_la_ci_ó

f QUÍM ANAL, BIOQ i QUÍM IND Procés mitjançant el qual es forma un complex de coordinació, anomenat quelat, entre un ió metàl·lic i un lligand bidentat o multidentat.

->quelant

■quelant

adj i m QUÍM ANAL 1 Dit de cadascuna de les diverses espècies aniòniques o neutres que poden establir dos o més enllaços per molècula amb un mateix ió metàl·lic.

2 agent quelant Quelant.

->quelat

■quelat

Hom.: calat

m 1 QUÍM ANAL i BIOQ Denominació genèrica dels complexos cíclics que resulten de la interacció de lligands bidentats o multidentats amb cations metàl·lics.

2 efecte de quelat QUÍM FÍS i QUÍM INORG Fenomen consistent en un gran augment de l’estabilitat dels complexos de coordinació quan llurs lligands són multidentats i originen quelats, respecte a complexos molt semblants amb lligands monodentats.

->quelcom

■quelcom

[probablement del ll. quidcum(que) ‘qualsevol cosa’, a través d’un *quecom, analitzat com què o com, d’on queucom i, per ultracorrecció, quelcom; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 pron Alguna cosa.

2 adv Un poc.

->quelet

quelet

Hom.: calet

m ICT Peix de l’ordre dels perciformes, de la família dels espàrids (Pagellus centrodontus), de color vermell castany amb una gran taca negra i amb una concavitat a l’alçada dels ulls.

->queleutòpters

queleutòpters

Part. sil.: que_leu_tòp_ters

m ENTOM 1 pl Ordre d’insectes pterigots, que comprèn individus hemimetàbols de cos cilíndric o aplanat, amb ales heterònomes o àpters, caracteritzats per llur mimetisme i cripsi.

2 sing Insecte de l’ordre dels queleutòpters.

->queli-

■queli-

Forma prefixada del mot grec khMlḗ, que significa ‘pinça’. Ex.: quelícer, quelicerats.

->quelícer

■quelícer

m ANAT ANIM Cadascun dels dos membres que formen el primer parell d’apèndixs dels artròpodes quelicerats.

->quelicerats

■quelicerats

m ZOOL 1 pl Subembrancament d’artròpodes, amb el cos format per un cefalotòrax i un abdomen, amb quatre parells de potes locomotrius, sense antenes ni mandíbules. Comprèn tres classes: merostomats, aràcnids i picnogònids (o pantòpodes).

2 sing Artròpode del subembrancament dels quelicerats.

->quelídrids

quelídrids

m ZOOL 1 pl Família de rèptils quelonis del subordre dels tecòfors, que reuneix tortugues carnívores d’aigua dolça, amb la cua coberta d’escates semblants a les dels cocodrils, pròpies de l’Amèrica del Nord i Central.

2 sing Rèptil de la família dels quelídrids.

->queloide

■queloide

Part. sil.: que_loi_de

m PAT Cicatriu viciosa, hipertròfica, blanca i dura, produïda per un excés de proliferació de teixit conjuntiu.

->queloïdosi

queloïdosi

Part. sil.: que_lo_ï_do_si

f PAT Formació de queloides múltiples.

->quelonídids

■quelonídids

m ZOOL 1 pl Família de quelonis del subordre dels tecòfors, amb l’escut cobert de grans plaques juxtaposades o imbricades, potes grosses i adaptades a la natació. Inclou els gèneres Caretta, amb C. caretta (tortuga careta), Chelonia, amb Ch. mydas (tortuga verda), i Eretmochelys, amb E. imbricata (carei).

2 sing Queloni de la família dels quelonídids.

->quelonis

■quelonis

m ZOOL 1 pl Ordre de rèptils de la subclasse dels anàpsids que comprèn individus amb un tronc ample i curt, protegit per una closca o cuirassa formada per plaques còrnies, de la qual surten el cap i les potes anteriors, pel davant, i les potes posteriors i la cua, pel darrere. Comprèn dos subordres, el dels tecòfors i el dels atecòfors.

2 sing Rèptil de l’ordre dels quelonis.

->quelve

■quelve

m ICT 1 Agullat.

2 Agullat negre.

->quema

■quema

f HIST DR Imposició que gravava el tràfic de mercaderies entre els regnes de València i Castella.

->quemenjar

■quemenjar

[de què i menjar^1]

m dial Queviures.

->quemosi

■quemosi

f OFTAL i PAT Edema inflamatori de la conjuntiva.

->quemòtic

■quemòtic -a

adj OFTAL i PAT Relatiu o pertanyent a la quemosi.

->quemullar

■quemullar

[de què i mullar]

m dial ALIM Pasta per a sucar en xocolata, llet o gelat.

->quenopodi

■quenopodi

m BOT Blet.

->quenopodiàcies

■quenopodiàcies

Part. sil.: que_no_po_di_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de centrospermes, constituïda per plantes herbàcies o arbustives, de fulles simples i alternes, de flors inconspícues i fruits en aqueni o en càpsula.

2 sing Planta de la família de les quenopodiàcies.

->quepis

■quepis

[del fr. képi, íd., i aquest, de l’al. suís Käppi, dimin. de l’al. Kappe ‘birret’, del ll. cappa ‘capa amb caputxa’; 1a FONT: 1932, DFa.]

m INDUM Gorra militar rígida, de forma troncocònica i visera de cuir, portada per diversos exèrcits d’ençà del segle XIX fins a la Primera Guerra Mundial, actualment típica de l’exèrcit francès.

->quequeig

■quequeig

Part. sil.: que_queig

[de quequejar; 1a FONT: s. XX, Oller]

m 1 Acció de quequejar;

2 l’efecte.

->quequejar

■quequejar

[d’origen onomatopeic; 1a FONT: s. XX, Oller]

v intr PAT Parlar amb quequesa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: quequejar

GERUNDI: quequejant

PARTICIPI: quequejat, quequejada, quequejats, quequejades

INDICATIU PRESENT: quequejo, quequeges, quequeja, quequegem, quequegeu, quequegen

INDICATIU IMPERFET: quequejava, quequejaves, quequejava, quequejàvem, quequejàveu, quequejaven

INDICATIU PASSAT: quequegí, quequejares, quequejà, quequejàrem, quequejàreu, quequejaren

INDICATIU FUTUR: quequejaré, quequejaràs, quequejarà, quequejarem, quequejareu, quequejaran

INDICATIU CONDICIONAL: quequejaria, quequejaries, quequejaria, quequejaríem, quequejaríeu, quequejarien

SUBJUNTIU PRESENT: quequegi, quequegis, quequegi, quequegem, quequegeu, quequegin

SUBJUNTIU IMPERFET: quequegés, quequegessis, quequegés, quequegéssim, quequegéssiu, quequegessin

IMPERATIU: quequeja, quequegi, quequegem, quequegeu, quequegin

->quequesa

■quequesa

[de quec]

f PAT i PSIC Trastorn de la parla caracteritzat per les repeticions i interrupcions involuntàries en l’emissió de les paraules, acompanyades de diversos moviments i trastorns respiratoris i vasomotors.

->reguitnar

■reguitnar

[d’un encreuament de reguitzar ‘tirar guitzes’, der. de guitza, i l’ant. repetnar, també ‘tirar guitzes’, d’un ll. vg. repedinare, der. de pes, pedis ‘peu’; 1a FONT: s. XIV]

v intr Tirar guitzes un cavall, un mul, especialment resistint-se a obeir. La mula reguitnava amb força i no la podíem dominar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reguitnar

GERUNDI: reguitnant

PARTICIPI: reguitnat, reguitnada, reguitnats, reguitnades

INDICATIU PRESENT: reguitno, reguitnes, reguitna, reguitnem, reguitneu, reguitnen

INDICATIU IMPERFET: reguitnava, reguitnaves, reguitnava, reguitnàvem, reguitnàveu, reguitnaven

INDICATIU PASSAT: reguitní, reguitnares, reguitnà, reguitnàrem, reguitnàreu, reguitnaren

INDICATIU FUTUR: reguitnaré, reguitnaràs, reguitnarà, reguitnarem, reguitnareu, reguitnaran

INDICATIU CONDICIONAL: reguitnaria, reguitnaries, reguitnaria, reguitnaríem, reguitnaríeu, reguitnarien

SUBJUNTIU PRESENT: reguitni, reguitnis, reguitni, reguitnem, reguitneu, reguitnin

SUBJUNTIU IMPERFET: reguitnés, reguitnessis, reguitnés, reguitnéssim, reguitnéssiu, reguitnessin

IMPERATIU: reguitna, reguitni, reguitnem, reguitneu, reguitnin

->reguitnós

■reguitnós -osa

[de reguitnar]

adj 1 Inclinat a tirar guitzes.

2 fig Rondinaire.

->reguitzada

■reguitzada

[com reguitzell i reguitzer, probable resultat d’un encreuament de rec amb guitza, en el sentit també de ‘cosa molesta’]

f Reguitzell.

->reguitzell

■reguitzell

[v. reguitzada; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 Llarga sèrie de coses. N’hi ha tot un reguitzell. Fa un reguitzell d’anys.

2 posar en reguitzell Posar en fila, l’una cosa darrere l’altra.

->reguitzer

■reguitzer

[v. reguitzada]

m Reguitzell.

->reguiu

■reguiu

Part. sil.: re_guiu

[de regar; 1a FONT: 1370]

m AGR Regadiu.

->reguívol

■reguívol -a

[de regar]

adj AGR Que pot ésser regat.

->règul

■règul

m 1 reietó 1.

2 METAL·L Botó de metall que es forma sota l’escòria en fondre i reduir un mineral.

->regulable

■regulable

[de regular^2]

adj Que pot ésser regulat.

->regulació

■regulació

Part. sil.: re_gu_la_ci_ó

[de regular^2; 1a FONT: 1554]

f 1 1 Acció de regular;

2 l’efecte.

2 AUTOM Mode de funcionament d’un sistema, aparell automàtic, etc., consistent a comparar la magnitud a regular i la de referència a fi que dos valors siguin com més pròxims millor.

3 EMBRIOL Propietat general dels ous animals i d’embrions joves de resoldre deficiències o d’integrar cèl·lules excedentàries.

4 FISIOL 1 Capacitat d’una cèl·lula, d’un teixit o d’un organisme per a reaccionar a diversos estímuls, amb tendència a limitar les pertorbacions que se’n poguessin derivar i a mantenir l’equilibri fisiològic dins uns límits de tolerància.

2 regulació cel·lular BIOL Conjunt de mecanismes i processos que controlen l’activitat cel·lular.

5 OBR PÚBL Conjunt d’obres fluvials fetes per tal d’evitar les inundacions, mantenir el règim d’un curs d’aigua dins uns límits, etc.

6 TECNOL 1 Correcció o ajust del funcionament d’un aparell, d’una màquina, d’un mecanisme, etc., de la marxa d’un procés, etc., per tal d’obtenir-ne un resultat determinat o el màxim rendiment.

2 En una màquina o un conjunt de màquines, adaptació permanent a llurs necessitats d’utilització de la potència fornida per un motor, per una màquina, etc.

3 Dispositiu que garanteix el funcionament correcte i l’ajust perfecte d’un mecanisme, d’un aparell, etc.

4 regulació automàtica Correcció o ajust automàtic de les temperatures, les pressions, la intensitat, i la tensió de corrents elèctrics, velocitats d’òrgans mecànics, cabals de fluid, etc.

7 regulació del mercat ECON Conjunt de mesures de política econòmica que les autoritats econòmiques estableixen en els sistemes d’economia de mercat per assegurar el funcionament dels seus mecanismes essencials.

8 regulació de naixements Control de naixements.

->regulador

■regulador -a

[de regular^2]

1 adj Que regula o serveix per a regular.

2 1 adj i m i f Dit del dispositiu, l’aparell, el mecanisme, etc., que efectua o permet d’efectuar una regulació. Un òrgan regulador.

2 m AGR Dispositiu que en algunes arades perfeccionades regula l’amplada i la fondària dels solcs.

3 m AUT Dispositiu que és muntat entre la dinamo i la bateria d’un automòbil per tal de regular la intensitat i la tensió del corrent elèctric continu generat per la dinamo en funció de la càrrega de la bateria.

4 m TECNOL Aparell de control capaç de mantenir pràcticament constant, o de fer variar d’acord amb una llei determinada, el valor d’alguna magnitud dels elements que regeixen el funcionament d’una màquina, d’una instal·lació industrial, d’una calefacció domèstica, etc. Regulador automàtic. Regulador de tensió.

3 m BIOL Gen d’un cromosoma amb funció d’elaborar una proteïna repressora específica que bloca el gen operador, que és responsable de donar l’ordre d’elaboració d’una proteïna.

4 m MÚS 1 Dispositiu de l’orgue que regula l’entrada d’aire als tubs, per evitar distorsions en el so.

2 Signe musical en forma d’angle que indica variacions d’intensitat creixents o decreixents.

5 m TÈXT Collador.

->regular^1

■regular^1

[del ll. regularis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj 1 Conforme a una regla, una llei o una norma establertes.

2 Dit del servei de transport que segueix habitualment un itinerari, un calendari i un horari predeterminats. Una línia regular d’autobusos. Un servei regular de transport des de l’aeroport.

2 adj Que no se separa gaire del terme mitjà, ni gros ni petit. Estatura regular.

3 adj Que en tots els moments d’una actuació, d’un funcionament, etc., es capté o funciona aproximadament igual.

4 adj BOT Actinomorf.

5 adj DR CAN 1 En contraposició a secular, dit del sacerdot o conjunt de preveres pertanyents als ordes religiosos. Clerecia regular.

2 Dit de les observances que són de regla en un orde religiós. Disciplina regular. Vida regular. Dejuni regular.

6 m i f ESPORT Surfista o patinador que col·loca el peu esquerre per davant del dret en la planxa de neu o el monopatí.

7 adj FISIOL ANIM Dit del pols que batega compassadament.

8 adj GEOM 1 Dit d’una figura en què tots els elements de la mateixa categoria (costats, angles, etc.) són iguals entre ells. Quadrilàter regular. Hexàedre regular.

2 Dit dels punts de la gràfica d’una funció en què aquesta és derivable i la derivada és contínua.

9 adj LING Dit de tota forma lingüística conforme a un paradigma considerat com a fonamental.

10 adj MIL 1 Nom donat a cadascun dels soldats marroquins que eren manats per oficials espanyols.

2 tropes regulars Tropes que pertanyen a l’exèrcit permanent.

11 m ZOOL 1 pl Subclasse d’equinoderms de la classe dels equinoïdeus, que comprèn individus de cos globós i sense braços, recobert de pues mòbils sobre l’exosquelet calcari i amb cinc dobles fileres de pedicels. Comprèn les formes típiques de garotes i tabaqueres.

2 sing Equinoderm de la subclasse dels regulars.

12 sistema regular CRISTAL·L Sistema cúbic.

->regular^2

■regular^2

Cp. regularitzar

[del ll. regulare, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Sotmetre a una regla.

2 Fer que una cosa es mantingui en un grau o una condició volguts. Regular les despeses. Regular la temperatura. Regular la velocitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regular

GERUNDI: regulant

PARTICIPI: regulat, regulada, regulats, regulades

INDICATIU PRESENT: regulo, regules, regula, regulem, reguleu, regulen

INDICATIU IMPERFET: regulava, regulaves, regulava, regulàvem, regulàveu, regulaven

INDICATIU PASSAT: regulí, regulares, regulà, regulàrem, regulàreu, regularen

INDICATIU FUTUR: regularé, regularàs, regularà, regularem, regulareu, regularan

INDICATIU CONDICIONAL: regularia, regularies, regularia, regularíem, regularíeu, regularien

SUBJUNTIU PRESENT: reguli, regulis, reguli, regulem, reguleu, regulin

SUBJUNTIU IMPERFET: regulés, regulessis, regulés, reguléssim, reguléssiu, regulessin

IMPERATIU: regula, reguli, regulem, reguleu, regulin

->regularímetre

■regularímetre

[de regular^1i -metre]

m TÈXT Aparell que mesura la regularitat de les vetes, metxes i fils.

->regularitat

■regularitat

[de regular^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Qualitat de regular.

2 CATOL Observança exacta de la regla o les constitucions d’un orde o d’un institut religiós.

->regularitzable

■regularitzable

[de regularitzar; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj Que pot ésser regularitzat.

->regularització

■regularització

Part. sil.: re_gu_la_rit_za_ci_ó

[de regularitzar; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Acció de regularitzar.

2 regularització de comptes COMPT Conjunt d’operacions comptables l’objecte de les quals és la comprovació general de les anotacions, la determinació dels resultats de l’exercici i la fixació de la situació patrimonial.

->regularitzar

■regularitzar

Cp. regular^2

[de regular^1; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr Fer que una cosa sigui regular o obri d’una manera regular. Regularitzar una situació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regularitzar

GERUNDI: regularitzant

PARTICIPI: regularitzat, regularitzada, regularitzats, regularitzades

INDICATIU PRESENT: regularitzo, regularitzes, regularitza, regularitzem, regularitzeu, regularitzen

INDICATIU IMPERFET: regularitzava, regularitzaves, regularitzava, regularitzàvem, regularitzàveu, regularitzaven

INDICATIU PASSAT: regularitzí, regularitzares, regularitzà, regularitzàrem, regularitzàreu, regularitzaren

INDICATIU FUTUR: regularitzaré, regularitzaràs, regularitzarà, regularitzarem, regularitzareu, regularitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: regularitzaria, regularitzaries, regularitzaria, regularitzaríem, regularitzaríeu, regularitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: regularitzi, regularitzis, regularitzi, regularitzem, regularitzeu, regularitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: regularitzés, regularitzessis, regularitzés, regularitzéssim, regularitzéssiu, regularitzessin

IMPERATIU: regularitza, regularitzi, regularitzem, regularitzeu, regularitzin

->regularment

■regularment

[de regular^1]

adv 1 D’una manera regular.

2 Comunament.

->regulatiu

■regulatiu -iva

Part. sil.: re_gu_la_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. regulatus, -a, -um, part. de regulare ‘regular’]

adj Que tendeix a regular.

->regúlids

regúlids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels passeriformes, de plomatge suau i esponjós, formes arrodonides, insectívors i amb una taca llampant al pili dels mascles.

2 sing Ocell de la família dels regúlids.

->reguló

reguló

m GEN Grup de gens no lligats (no adjacents) que es regulen de manera coordinada per un mecanisme comú.

->regurgitació

■regurgitació

Part. sil.: re_gur_gi_ta_ci_ó

[de regurgitar; 1a FONT: s. XX, Bertrana]

f FISIOL i PAT 1 Acció de regurgitar;

2 l’efecte.

->regurgitar

■regurgitar

[del b. ll. regurgitare, íd.]

v intr FISIOL ANIM i PAT Refluir el contingut d’un conducte del cos a causa d’una gran repleció, especialment els aliments mal digerits des de l’estómac a l’esòfag cap a la boca sense que hi intervingui el reflex del vòmit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regurgitar

GERUNDI: regurgitant

PARTICIPI: regurgitat, regurgitada, regurgitats, regurgitades

INDICATIU PRESENT: regurgito, regurgites, regurgita, regurgitem, regurgiteu, regurgiten

INDICATIU IMPERFET: regurgitava, regurgitaves, regurgitava, regurgitàvem, regurgitàveu, regurgitaven

INDICATIU PASSAT: regurgití, regurgitares, regurgità, regurgitàrem, regurgitàreu, regurgitaren

INDICATIU FUTUR: regurgitaré, regurgitaràs, regurgitarà, regurgitarem, regurgitareu, regurgitaran

INDICATIU CONDICIONAL: regurgitaria, regurgitaries, regurgitaria, regurgitaríem, regurgitaríeu, regurgitarien

SUBJUNTIU PRESENT: regurgiti, regurgitis, regurgiti, regurgitem, regurgiteu, regurgitin

SUBJUNTIU IMPERFET: regurgités, regurgitessis, regurgités, regurgitéssim, regurgitéssiu, regurgitessin

IMPERATIU: regurgita, regurgiti, regurgitem, regurgiteu, regurgitin

->regust

■regust

[de gust; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m 1 Sabor desagradable que deixa una cosa.

2 Sabor que encomana a una cosa allò amb què ha estat en contacte.

->rehabilitable

■rehabilitable

[de rehabilitar]

adj Que pot ésser rehabilitat.

->rehabilitació

■rehabilitació

Part. sil.: re_ha_bi_li_ta_ci_ó

[de rehabilitar; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

f 1 1 Acció de rehabilitar o de rehabilitar-se;

2 l’efecte.

2 1 DR PEN Reintegració legal d’un reu a la vida normal, amb la restitució de tots els drets i les dignitats de què fou privat com a conseqüència de la condemna.

2 rehabilitació del fallit DR MERC Declaració judicial que fa cessar totes les interdiccions legals produïdes per la declaració de fallida, llevat del cas de fallida fraudulenta.

3 MED i TERAP Recuperació, mitjançant procediments adequats, d’una habilitat corporal normal que, a causa d’una malaltia o d’un traumatisme, s’havia perdut.

->rehabilitar

■rehabilitar

[de habilitar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr 1 Restituir una persona o una cosa al seu primer estat, d’on era caigut.

2 Restablir algú en els seus drets. Rehabilitar un militar degradat, un comerciant que ha fet bancarrota.

3 fig Restablir en l’estima dels altres. Després de declarar-la innocent, la van haver de rehabilitar perquè tothom l’havia menystinguda.

2 pron Alguns drogoaddictes ja no es poden rehabilitar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rehabilitar

GERUNDI: rehabilitant

PARTICIPI: rehabilitat, rehabilitada, rehabilitats, rehabilitades

INDICATIU PRESENT: rehabilito, rehabilites, rehabilita, rehabilitem, rehabiliteu, rehabiliten

INDICATIU IMPERFET: rehabilitava, rehabilitaves, rehabilitava, rehabilitàvem, rehabilitàveu, rehabilitaven

INDICATIU PASSAT: rehabilití, rehabilitares, rehabilità, rehabilitàrem, rehabilitàreu, rehabilitaren

INDICATIU FUTUR: rehabilitaré, rehabilitaràs, rehabilitarà, rehabilitarem, rehabilitareu, rehabilitaran

INDICATIU CONDICIONAL: rehabilitaria, rehabilitaries, rehabilitaria, rehabilitaríem, rehabilitaríeu, rehabilitarien

SUBJUNTIU PRESENT: rehabiliti, rehabilitis, rehabiliti, rehabilitem, rehabiliteu, rehabilitin

SUBJUNTIU IMPERFET: rehabilités, rehabilitessis, rehabilités, rehabilitéssim, rehabilitéssiu, rehabilitessin

IMPERATIU: rehabilita, rehabiliti, rehabilitem, rehabiliteu, rehabilitin

->rehena

rehena [o reena]

f ant Ostatge.

->rehidratació

■rehidratació

Part. sil.: re_hi_dra_ta_ci_ó

[de rehidratar]

f 1 Acció de rehidratar o de rehidratar-se.

2 ALIM Procés en què hom aporta aigua a certs productes alimentaris que han estat prèviament sotmesos a deshidratació.

->rehidratar

■rehidratar

[de hidratar]

v 1 tr Aportar aigua (a una substància deshidratada).

2 pron Rehidratar-se una substància.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rehidratar

GERUNDI: rehidratant

PARTICIPI: rehidratat, rehidratada, rehidratats, rehidratades

INDICATIU PRESENT: rehidrato, rehidrates, rehidrata, rehidratem, rehidrateu, rehidraten

INDICATIU IMPERFET: rehidratava, rehidrataves, rehidratava, rehidratàvem, rehidratàveu, rehidrataven

INDICATIU PASSAT: rehidratí, rehidratares, rehidratà, rehidratàrem, rehidratàreu, rehidrataren

INDICATIU FUTUR: rehidrataré, rehidrataràs, rehidratarà, rehidratarem, rehidratareu, rehidrataran

INDICATIU CONDICIONAL: rehidrataria, rehidrataries, rehidrataria, rehidrataríem, rehidrataríeu, rehidratarien

SUBJUNTIU PRESENT: rehidrati, rehidratis, rehidrati, rehidratem, rehidrateu, rehidratin

SUBJUNTIU IMPERFET: rehidratés, rehidratessis, rehidratés, rehidratéssim, rehidratéssiu, rehidratessin

IMPERATIU: rehidrata, rehidrati, rehidratem, rehidrateu, rehidratin

->rei

■rei

Part. sil.: rei

[del ll. rēx, rēgis, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m 1 1 Persona que exerceix la sobirania d’un regne. Rei absolut. Rei constitucional.

2 abs El sobirà que governa com a monarca en el país en què hom és o a què hom fa referència. El rei ha rebut en audiència el president del govern.

3 fig Home, animal o cosa que, per la seva importància o excel·lència, sobresurt damunt els altres de la mateixa espècie, del seu rang, etc. És el rei del petroli. El sol és l’astre rei. El lleó, rei dels animals. El rei dels metalls és l’or.

4 fig Nom afectuós que hom dóna a un infant o a una persona molt estimada.

5 casa del rei HIST A la corona catalanoaragonesa, conjunt de funcionaris que depenien directament del sobirà i generalment l’acompanyaven en els seus desplaçaments.

2 pl 1 [en majúscula] BÍBL i CRIST Nom donat tradicionalment als mags que segons l’Evangeli de Mateu anaren a adorar Jesús guiats per un estel. Són anomenats també els Reis de l’Orient o els Reis Mags.

2 [en majúscula] FOLK Nom popular de la festa de l’Epifania en què és commemorada l’adoració dels mags a Jesús i es fan regals especialment als infants. El dia dels Reis. Per Reis anem a casa els avis.

3 Joguines i presents que hom regala a la mainada en ocasió de la festa dels Reis. Si no creus, no tindràs reis. Com que ja és molt gran, no li farem reis. Encara no he comprat els reis.

3 Al País Valencià, cap de colla de segadors i altres jornalers agrícoles.

4 HERÀLD Figura humana vestida a la romana, coronada a l’antiga, pavellonada i ceptrada.

5 ICT Moll reial.

6 JOCS 1 Peça principal del joc d’escacs, que pot moure’s en totes direccions, però corrent només un escac o casella a cada moviment (excepte en enrocar).

2 En el joc de cartes, la dotzena carta de cada coll, que duu pintada la figura d’un rei. El rei de copes.

3 En el joc de bitlles, peça més grossa o més adornada que les altres, però que no sobrepuja el valor de la reina.

4 En el joc del botxí o de l’osset, la part més còncava de l’astràgal oposada al botxí, la qual, si queda cara enlaire, fa guanyar la partida i ordena els càstigs al botxí.

7 RELIG, BÍBL i CATOL Títol donat d’antic a la divinitat.

8 rei d’armes HIST Oficial reial, antigament anomenat herald, que tenia al seu servei altres oficials anomenats farauts o porsavants.

9 rei de guatlles ORNIT Guatlla maresa.

10 rei dels zopilots ORNIT Ocell de l’ordre dels falconiformes, de la família dels catàrtids (Sarcorhamphus papa), de color blanquinós i negre o gris i amb el bec, la cara i la pell del coll de color taronja rogenc, que habita a Mèxic i a l’Argentina.

11 rei de tords ORNIT Griva.

->reial

■reial

Part. sil.: re_ial

Cp. real^1

[del ll. regalis. íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Relatiu o pertanyent al rei, a la reina o a la reialesa. Poder reial. Família reial. Corona reial.

2 adj Sota el patronat del rei. Museu reial. Reial Acadèmia de les Lletres. Reial monestir.

3 adj Adjectiu que forma part del nom d’alguns animals i plantes. Antílop reial. Àguila reial. Llorer reial. Malva reial.

4 adj ant MAR 1 Dit del vaixell de tres ponts i més de 120 canons.

2 Dit de la galera que portava l’estendard reial.

5 m NUMIS Ral.

->reialenc

■reialenc

Part. sil.: re_ia_lenc

[de reial; 1a FONT: 1370]

m HIST 1 Patrimoni reial.

2 Territori o senyoria pertanyents al rei o de la seva jurisdicció.

->reialesa

■reialesa

Part. sil.: re_ia_le_sa

[de reial]

f Dignitat, sobirania, de rei.

->reialisme

■reialisme

Part. sil.: re_ia_lis_me

m Adhesió a un rei o a un govern reial.

->reialista

■reialista

Part. sil.: re_ia_lis_ta

1 adj i m i f 1 Adherit a un rei.

2 Partidari d’un govern monàrquic.

2 adj Relatiu o pertanyent al reialisme o als reialistes.

3 m i f HIST Nom amb el qual foren coneguts, a partir de les corts de Cadis, els defensors de l’antic règim, contraris a la constitució del 1812 i a la sobirania popular.

4 insurrecció reialista HIST Aixecament esdevingut al Principat de Catalunya l’any 1822.

->reialme

■reialme

Part. sil.: re_ial_me

[del ll. regĭmen, -ĭnis ‘direcció, govern’, modificat per influx de regalis ‘reial’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m Regne.

->reialment

■reialment

Part. sil.: re_ial_ment

[de reial; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

adv D’una manera reial, digna d’un rei.

->reids

reids

Part. sil.: reids

m ORNIT 1 pl Única família de l’ordre dels reïformes.

2 sing Ocell de la família dels reids.

->reientí

■reientí

Part. sil.: re_ien_tí

m ORNIT 1 Bruel.

2 Reietó.

->reientinc

■reientinc

Part. sil.: re_ien_tinc

m ORNIT Pit-roig.

->reiet

reiet

Part. sil.: re_iet

[de rei]

m NUMIS Nom donat a les monedes espanyoles de 5 cèntims d’Alfons XII, i a les de 2 i 1 cèntims d’Alfons XIII.

->reietó

■reietó

Part. sil.: re_ie_tó

[de rei; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 Rei d’un país molt petit.

2 ORNIT Ocell de l’ordre dels passeriformes, de la família dels regúlids (Regulus regulus), de color verd oliva, amb el pili groc i negre, que habita als boscs de coníferes.

->reificació

■reificació

Part. sil.: re_i_fi_ca_ci_ó

[deriv. de reificar, formació culta analògica sobre la base del ll. res, rei ‘cosa’ amb el sufix -ificar]

f 1 FILOS 1 Acció de reificar;

2 l’efecte.

2 ECON Fetitxisme de les mercaderies.

->reificar

■reificar

Part. sil.: re_i_fi_car

[formació culta analògica sobre la base del ll. res, rei ‘cosa’ i -ificar]

v tr FILOS Convertir (un concepte abstracte) en cosa o concebre’l en analogia amb la natura i estructura de les coses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reificar

GERUNDI: reificant

PARTICIPI: reificat, reificada, reificats, reificades

INDICATIU PRESENT: reifico, reifiques, reifica, reifiquem, reifiqueu, reifiquen

INDICATIU IMPERFET: reificava, reificaves, reificava, reificàvem, reificàveu, reificaven

INDICATIU PASSAT: reifiquí, reificares, reificà, reificàrem, reificàreu, reificaren

INDICATIU FUTUR: reificaré, reificaràs, reificarà, reificarem, reificareu, reificaran

INDICATIU CONDICIONAL: reificaria, reificaries, reificaria, reificaríem, reificaríeu, reificarien

SUBJUNTIU PRESENT: reifiqui, reifiquis, reifiqui, reifiquem, reifiqueu, reifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: reifiqués, reifiquessis, reifiqués, reifiquéssim, reifiquéssiu, reifiquessin

IMPERATIU: reifica, reifiqui, reifiquem, reifiqueu, reifiquin

->reïformes

■reïformes

Part. sil.: re_ï_for_mes

Hom.: raïformes

m ORNIT 1 pl Ordre d’ocells de grans dimensions que tenen les potes amb tres dits cap endavant, sense glàndula uropigial ni plomes a la cua i amb ales no funcionals. Comprèn dues espècies, el nyandú (Rhea americana) i el nyandú de la Patagònia (Rhea pennata).

2 sing Ocell de l’ordre dels reïformes.

->reig

■reig

Part. sil.: reig

[del ll. regius, -a, -um ‘reial’, der. de rex, regis ‘rei’; 1a FONT: 1324]

m 1 ICT Corbina.

2 BOT 1 Bolet de la família de les amanitàcies (Amanita caesarea), de capell hemisfèric i després estès, vermell ataronjat, amb làmines lliures grogues, un anell en forma de faldó i una volva blanca i gruixuda. Segons els micòfags, és el millor dels bolets comestibles.

2 reig bord Bolet de la família de les amanitàcies (Amanita muscaria), de barret arrodonit i després aplanat, de color vermell escarlata, amb esquames blanques, un anell membranós i una volva reduïda a faixes verrucoses, semblant al reig, però metzinós.

3 reig foll Reig bord.

4 reig vermell Reig bord.

->reimplantació

■reimplantació

Part. sil.: re_im_plan_ta_ci_ó

[de implantació]

f 1 Acció de reimplantar.

2 CIR Restitució d’un teixit o d’una part orgànica al lloc d’on havien estat extrets.

->reimplantar

■reimplantar

Part. sil.: re_im_plan_tar

[de implantar]

v tr Implantar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reimplantar

GERUNDI: reimplantant

PARTICIPI: reimplantat, reimplantada, reimplantats, reimplantades

INDICATIU PRESENT: reimplanto, reimplantes, reimplanta, reimplantem, reimplanteu, reimplanten

INDICATIU IMPERFET: reimplantava, reimplantaves, reimplantava, reimplantàvem, reimplantàveu, reimplantaven

INDICATIU PASSAT: reimplantí, reimplantares, reimplantà, reimplantàrem, reimplantàreu, reimplantaren

INDICATIU FUTUR: reimplantaré, reimplantaràs, reimplantarà, reimplantarem, reimplantareu, reimplantaran

INDICATIU CONDICIONAL: reimplantaria, reimplantaries, reimplantaria, reimplantaríem, reimplantaríeu, reimplantarien

SUBJUNTIU PRESENT: reimplanti, reimplantis, reimplanti, reimplantem, reimplanteu, reimplantin

SUBJUNTIU IMPERFET: reimplantés, reimplantessis, reimplantés, reimplantéssim, reimplantéssiu, reimplantessin

IMPERATIU: reimplanta, reimplanti, reimplantem, reimplanteu, reimplantin

->reimportació

■reimportació

Part. sil.: re_im_por_ta_ci_ó

[de reimportar]

f 1 Acció de reimportar;

2 l’efecte.

->reimportar

■reimportar

Part. sil.: re_im_por_tar

[de importar]

v tr Importar de nou mercaderies que anteriorment havien estat exportades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reimportar

GERUNDI: reimportant

PARTICIPI: reimportat, reimportada, reimportats, reimportades

INDICATIU PRESENT: reimporto, reimportes, reimporta, reimportem, reimporteu, reimporten

INDICATIU IMPERFET: reimportava, reimportaves, reimportava, reimportàvem, reimportàveu, reimportaven

INDICATIU PASSAT: reimportí, reimportares, reimportà, reimportàrem, reimportàreu, reimportaren

INDICATIU FUTUR: reimportaré, reimportaràs, reimportarà, reimportarem, reimportareu, reimportaran

INDICATIU CONDICIONAL: reimportaria, reimportaries, reimportaria, reimportaríem, reimportaríeu, reimportarien

SUBJUNTIU PRESENT: reimporti, reimportis, reimporti, reimportem, reimporteu, reimportin

SUBJUNTIU IMPERFET: reimportés, reimportessis, reimportés, reimportéssim, reimportéssiu, reimportessin

IMPERATIU: reimporta, reimporti, reimportem, reimporteu, reimportin

->reimposar

■reimposar

Part. sil.: re_im_po_sar

[de imposar]

v tr Imposar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reimposar

GERUNDI: reimposant

PARTICIPI: reimposat, reimposada, reimposats, reimposades

INDICATIU PRESENT: reimposo, reimposes, reimposa, reimposem, reimposeu, reimposen

INDICATIU IMPERFET: reimposava, reimposaves, reimposava, reimposàvem, reimposàveu, reimposaven

INDICATIU PASSAT: reimposí, reimposares, reimposà, reimposàrem, reimposàreu, reimposaren

INDICATIU FUTUR: reimposaré, reimposaràs, reimposarà, reimposarem, reimposareu, reimposaran

INDICATIU CONDICIONAL: reimposaria, reimposaries, reimposaria, reimposaríem, reimposaríeu, reimposarien

SUBJUNTIU PRESENT: reimposi, reimposis, reimposi, reimposem, reimposeu, reimposin

SUBJUNTIU IMPERFET: reimposés, reimposessis, reimposés, reimposéssim, reimposéssiu, reimposessin

IMPERATIU: reimposa, reimposi, reimposem, reimposeu, reimposin

->reimposició

■reimposició

Part. sil.: re_im_po_si_ci_ó

[de pondre]

f 1 Acció de reimposar;

2 l’efecte.

->reimpressió

■reimpressió

Part. sil.: re_im_pres_si_ó

[de reimprimir]

f TIPOG 1 1 Acció de reimprimir.

2 La cosa reimpresa.

2 esp Nova impressió d’una obra ja editada, sense modificacions importants, amb la mateixa composició tipogràfica.

->reimprimible

■reimprimible

Part. sil.: re_im_pri_mi_ble

[de reimprimir]

adj Que pot ésser reimprès.

->reimprimir

■reimprimir

Part. sil.: re_im_pri_mir

[de imprimir]

[p p reimprès -esa] v tr TIPOG 1 Tornar a imprimir.

2 esp Tornar a publicar tipogràficament una obra, sense correccions importants.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reimprimir

GERUNDI: reimprimint

PARTICIPI: reimprès, reimpresa, reimpresos, reimpreses

INDICATIU PRESENT: reimprimeixo, reimprimeixes, reimprimeix, reimprimim, reimprimiu, reimprimeixen

INDICATIU IMPERFET: reimprimia, reimprimies, reimprimia, reimprimíem, reimprimíeu, reimprimien

INDICATIU PASSAT: reimprimí, reimprimires, reimprimí, reimprimírem, reimprimíreu, reimprimiren

INDICATIU FUTUR: reimprimiré, reimprimiràs, reimprimirà, reimprimirem, reimprimireu, reimprimiran

INDICATIU CONDICIONAL: reimprimiria, reimprimiries, reimprimiria, reimprimiríem, reimprimiríeu, reimprimirien

SUBJUNTIU PRESENT: reimprimeixi, reimprimeixis, reimprimeixi, reimprimim, reimprimiu, reimprimeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: reimprimís, reimprimissis, reimprimís, reimprimíssim, reimprimíssiu, reimprimissin

IMPERATIU: reimprimeix, reimprimeixi, reimprimim, reimprimiu, reimprimeixin

->reina

■reina

Part. sil.: rei_na

[ant. reïna, ll. rēgīna, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Dona que exerceix la sobirania d’un regne.

2 Muller no morganàtica d’un rei.

3 CATOL Títol marià que forma part de diverses invocacions.

4 reina santíssima! Exclamació d’admiració.

2 fig Nom afectuós que hom aplica a nenes o dones. Vés-me a buscar això, reina.

3 fig 1 Dona, animal o cosa que, per la seva importància o excel·lència, sobresurt damunt les altres de la seva espècie, del seu rang, classe, etc. La reina d’un ball. La rosa és la reina de les flors.

2 ENTOM Individu fèrtil del sexe femení, propi dels insectes socials.

3 reina de la festa Dama o donzella que presideix uns jocs florals.

4 reina de les flors BOT Planta suculenta, afilla i espinosa, de la família de les cactàcies (Cereus speciosissimus), de tiges columnars i costades amb espines i amb flors grosses, solitàries i vermelles, que s’obren en fer-se fosc.

5 reina dels boscs BOT i FARM Planta herbàcia perenne de la família de les rubiàcies (Asperula odorata), de tiges quadrangulars i dretes, fulles lanceolades, flors blanques i fruits secs ovoides, eriçats de pèls ganxuts.

4 JOCS 1 En el joc de bitlles, peça més adornada que el rei i que val més que totes si queda dreta ella sola.

2 Peça del joc d’escacs, la més important després del rei.

->reïna

■reïna

Part. sil.: re_ï_na

[variant reduïda de resina; 1a FONT: 1317]

f QUÍM ORG Resina.

->reincidència

■reincidència

Part. sil.: re_in_ci_dèn_ci_a

[de reincident; 1a FONT: 1757, DTo.]

f 1 1 Acció de reincidir;

2 l’efecte.

2 DR PEN Situació d’un delinqüent que ja ha estat condemnat amb anterioritat.

->reincident

■reincident

Part. sil.: re_in_ci_dent

[de reincidir]

adj i m i f Que reincideix.

->reincidir

■reincidir

Part. sil.: re_in_ci_dir

[de incidir; 1a FONT: 1757, DTo.]

v intr Incórrer de nou en una falta, un delicte, un error. Ha reincidit diverses vegades, i per això no li donen la llibertat condicional. No reincideixis en les mateixes faltes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reincidir

GERUNDI: reincidint

PARTICIPI: reincidit, reincidida, reincidits, reincidides

INDICATIU PRESENT: reincideixo, reincideixes, reincideix, reincidim, reincidiu, reincideixen

INDICATIU IMPERFET: reincidia, reincidies, reincidia, reincidíem, reincidíeu, reincidien

INDICATIU PASSAT: reincidí, reincidires, reincidí, reincidírem, reincidíreu, reincidiren

INDICATIU FUTUR: reincidiré, reincidiràs, reincidirà, reincidirem, reincidireu, reincidiran

INDICATIU CONDICIONAL: reincidiria, reincidiries, reincidiria, reincidiríem, reincidiríeu, reincidirien

SUBJUNTIU PRESENT: reincideixi, reincideixis, reincideixi, reincidim, reincidiu, reincideixin

SUBJUNTIU IMPERFET: reincidís, reincidissis, reincidís, reincidíssim, reincidíssiu, reincidissin

IMPERATIU: reincideix, reincideixi, reincidim, reincidiu, reincideixin

->reincorporació

■reincorporació

Part. sil.: re_in_cor_po_ra_ci_ó

[de reincorporar]

f 1 Acció de reincorporar o de reincoporar-se;

2 l’efecte.

->reincorporar

■reincorporar

Part. sil.: re_in_cor_po_rar

[de incorporar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Tornar a incorporar. La van reincorporar a l’empresa perquè en tenien bon record.

2 pron Tornar a incorporar-se. Es reincorporarà aviat a la feina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reincorporar

GERUNDI: reincorporant

PARTICIPI: reincorporat, reincorporada, reincorporats, reincorporades

INDICATIU PRESENT: reincorporo, reincorpores, reincorpora, reincorporem, reincorporeu, reincorporen

INDICATIU IMPERFET: reincorporava, reincorporaves, reincorporava, reincorporàvem, reincorporàveu, reincorporaven

INDICATIU PASSAT: reincorporí, reincorporares, reincorporà, reincorporàrem, reincorporàreu, reincorporaren

INDICATIU FUTUR: reincorporaré, reincorporaràs, reincorporarà, reincorporarem, reincorporareu, reincorporaran

INDICATIU CONDICIONAL: reincorporaria, reincorporaries, reincorporaria, reincorporaríem, reincorporaríeu, reincorporarien

SUBJUNTIU PRESENT: reincorpori, reincorporis, reincorpori, reincorporem, reincorporeu, reincorporin

SUBJUNTIU IMPERFET: reincorporés, reincorporessis, reincorporés, reincorporéssim, reincorporéssiu, reincorporessin

IMPERATIU: reincorpora, reincorpori, reincorporem, reincorporeu, reincorporin

->reinesenc

reinesenc -a

Part. sil.: rei_ne_senc

adj i m i f De Reiners (Vallespir).

->reineta

■reineta

Part. sil.: rei_ne_ta

[de reina]

f ZOOL 1 Nom donat a diverses espècies d’amfibis anurs de la família dels hílids (Hyla), petits, esvelts, de pell llisa, potes llargues i primes, dits acabats en coixinets adhesius i coloració verda intensa, que habiten en llocs humits amb vegetació abundant. Cal destacar la reineta comuna (o meridional) (H. meridionalis), que s’identifica per una faixa fosca que va des de l’ull fins a la base de les potes anteriors, i la reineta septentrional (o europea) (H. arborea), que es diferencia de l’anterior perquè la faixa fosca es continua fins a la regió lumbar.

2 regina 2.

->reinfecció

reinfecció

Part. sil.: re_in_fec_ci_ó

[de infecció]

f PAT Nova infecció sobre un terreny anteriorment ja infectat amb el mateix agent patogen.

->reinflament

■reinflament

Part. sil.: re_in_fla_ment

[de reinflar]

m 1 Acció de reinflar o de reinflar-se;

2 l’efecte.

->reinflar

■reinflar

Part. sil.: re_in_flar

[de inflar]

v 1 tr Inflar de nou.

2 pron 1 Augmentar el volum d’alguna cosa.

2 FUST Augmentar el volum de la fusta en estovar-se amb la humitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reinflar

GERUNDI: reinflant

PARTICIPI: reinflat, reinflada, reinflats, reinflades

INDICATIU PRESENT: reinflo, reinfles, reinfla, reinflem, reinfleu, reinflen

INDICATIU IMPERFET: reinflava, reinflaves, reinflava, reinflàvem, reinflàveu, reinflaven

INDICATIU PASSAT: reinflí, reinflares, reinflà, reinflàrem, reinflàreu, reinflaren

INDICATIU FUTUR: reinflaré, reinflaràs, reinflarà, reinflarem, reinflareu, reinflaran

INDICATIU CONDICIONAL: reinflaria, reinflaries, reinflaria, reinflaríem, reinflaríeu, reinflarien

SUBJUNTIU PRESENT: reinfli, reinflis, reinfli, reinflem, reinfleu, reinflin

SUBJUNTIU IMPERFET: reinflés, reinflessis, reinflés, reinfléssim, reinfléssiu, reinflessin

IMPERATIU: reinfla, reinfli, reinflem, reinfleu, reinflin

->reingrés

■reingrés

Part. sil.: re_in_grés

[de ingrés]

[pl -essos] m Acció de reingressar.

->reingressar

■reingressar

Part. sil.: re_in_gres_sar

[de reingrés]

v intr Tornar a ingressar. Vull reingressar al grup.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reingressar

GERUNDI: reingressant

PARTICIPI: reingressat, reingressada, reingressats, reingressades

INDICATIU PRESENT: reingresso, reingresses, reingressa, reingressem, reingresseu, reingressen

INDICATIU IMPERFET: reingressava, reingressaves, reingressava, reingressàvem, reingressàveu, reingressaven

INDICATIU PASSAT: reingressí, reingressares, reingressà, reingressàrem, reingressàreu, reingressaren

INDICATIU FUTUR: reingressaré, reingressaràs, reingressarà, reingressarem, reingressareu, reingressaran

INDICATIU CONDICIONAL: reingressaria, reingressaries, reingressaria, reingressaríem, reingressaríeu, reingressarien

SUBJUNTIU PRESENT: reingressi, reingressis, reingressi, reingressem, reingresseu, reingressin

SUBJUNTIU IMPERFET: reingressés, reingressessis, reingressés, reingresséssim, reingresséssiu, reingressessin

IMPERATIU: reingressa, reingressi, reingressem, reingresseu, reingressin

->reinnervació

reinnervació

Part. sil.: re_in_ner_va_ci_ó

[de innervar]

f CIR Recuperació funcional d’un múscul paralitzat mitjançant l’empelt d’un nervi efector.

->reïnós

■reïnós -osa

Part. sil.: re_ï_nós

[de reïna; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Resinós.

->reinserció

■reinserció

Part. sil.: re_in_ser_ci_ó

[de reinserció]

f 1 Acció de reinserir;

2 l’efecte.

->reinserir

■reinserir

Part. sil.: re_in_se_rir

[de inserir]

v 1 tr Integrar (una persona o un grup) en una col·lectivitat de la qual han estat separats temporalment a causa d’algun problema social.

2 pron Un pres que es reinserirà fàcilment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reinserir

GERUNDI: reinserint

PARTICIPI: reinserit, reinserida, reinserits, reinserides

INDICATIU PRESENT: reinsereixo, reinsereixes, reinsereix, reinserim, reinseriu, reinsereixen

INDICATIU IMPERFET: reinseria, reinseries, reinseria, reinseríem, reinseríeu, reinserien

INDICATIU PASSAT: reinserí, reinserires, reinserí, reinserírem, reinseríreu, reinseriren

INDICATIU FUTUR: reinseriré, reinseriràs, reinserirà, reinserirem, reinserireu, reinseriran

INDICATIU CONDICIONAL: reinseriria, reinseriries, reinseriria, reinseriríem, reinseriríeu, reinseririen

SUBJUNTIU PRESENT: reinsereixi, reinsereixis, reinsereixi, reinserim, reinseriu, reinsereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: reinserís, reinserissis, reinserís, reinseríssim, reinseríssiu, reinserissin

IMPERATIU: reinsereix, reinsereixi, reinserim, reinseriu, reinsereixin

->reinstal·lació

■reinstal·lació

Part. sil.: re_ins_tal_la_ci_ó

[de reinstal·lar]

f 1 Acció de reinstal·lar o de reinstal·lar-se;

2 l’efecte.

->reinstal·lar

■reinstal·lar

Part. sil.: re_ins_tal_lar

[de instal·lar]

v 1 tr Instal·lar de nou.

2 pron Instal·lar-se de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reinstal·lar

GERUNDI: reinstal·lant

PARTICIPI: reinstal·lat, reinstal·lada, reinstal·lats, reinstal·lades

INDICATIU PRESENT: reinstal·lo, reinstal·les, reinstal·la, reinstal·lem, reinstal·leu, reinstal·len

INDICATIU IMPERFET: reinstal·lava, reinstal·laves, reinstal·lava, reinstal·làvem, reinstal·làveu, reinstal·laven

INDICATIU PASSAT: reinstal·lí, reinstal·lares, reinstal·là, reinstal·làrem, reinstal·làreu, reinstal·laren

INDICATIU FUTUR: reinstal·laré, reinstal·laràs, reinstal·larà, reinstal·larem, reinstal·lareu, reinstal·laran

INDICATIU CONDICIONAL: reinstal·laria, reinstal·laries, reinstal·laria, reinstal·laríem, reinstal·laríeu, reinstal·larien

SUBJUNTIU PRESENT: reinstal·li, reinstal·lis, reinstal·li, reinstal·lem, reinstal·leu, reinstal·lin

SUBJUNTIU IMPERFET: reinstal·lés, reinstal·lessis, reinstal·lés, reinstal·léssim, reinstal·léssiu, reinstal·lessin

IMPERATIU: reinstal·la, reinstal·li, reinstal·lem, reinstal·leu, reinstal·lin

->reintegrable

■reintegrable

Part. sil.: re_in_te_gra_ble

[de reintegrar]

adj Que pot ésser reintegrat.

->reintegració

■reintegració

Part. sil.: re_in_te_gra_ci_ó

[de reintegrar; 1a FONT: 1405]

f 1 1 Acció de reintegrar o de reintegrar-se;

2 l’efecte.

2 DR CIV 1 Recobrament d’alguna cosa.

2 esp Restabliment d’algú en la possessió d’un immoble del qual havia estat desposseït d’una manera violenta.

->reintegrador

■reintegrador -a

Part. sil.: re_in_te_gra_dor

[de reintegrar]

adj i m i f Que reintegra.

->reintegrament

■reintegrament

Part. sil.: re_in_te_gra_ment

[de reintegrar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Reintegració.

2 DR FISC Devolució que hom fa al tresor públic de quantitats pagades per aquest o que per diferents motius no han estat ingressades.

->reintegrar

■reintegrar

Part. sil.: re_in_te_grar

[de integrar; 1a FONT: 1327]

v 1 tr 1 Restituir o satisfer íntegrament una cosa. Li van reintegrar el patrimoni que li havien pres il·legalment.

2 Tornar a posar algú en possessió d’alguna cosa. Reintegrar les persones en allò que se’ls va arrabassar.

2 pron Tornar-se a incorporar o dedicar a un treball, un càrrec, etc. La comptable es reintegra a la feina la setmana vinent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reintegrar

GERUNDI: reintegrant

PARTICIPI: reintegrat, reintegrada, reintegrats, reintegrades

INDICATIU PRESENT: reintegro, reintegres, reintegra, reintegrem, reintegreu, reintegren

INDICATIU IMPERFET: reintegrava, reintegraves, reintegrava, reintegràvem, reintegràveu, reintegraven

INDICATIU PASSAT: reintegrí, reintegrares, reintegrà, reintegràrem, reintegràreu, reintegraren

INDICATIU FUTUR: reintegraré, reintegraràs, reintegrarà, reintegrarem, reintegrareu, reintegraran

INDICATIU CONDICIONAL: reintegraria, reintegraries, reintegraria, reintegraríem, reintegraríeu, reintegrarien

SUBJUNTIU PRESENT: reintegri, reintegris, reintegri, reintegrem, reintegreu, reintegrin

SUBJUNTIU IMPERFET: reintegrés, reintegressis, reintegrés, reintegréssim, reintegréssiu, reintegressin

IMPERATIU: reintegra, reintegri, reintegrem, reintegreu, reintegrin

->reinventar

reinventar

Part. sil.: re_in_ven_tar

v tr Donar un nou valor o sentit (a alguna cosa). Reinventar la història, la realitat. La companyia ha reinventat el circ tradicional.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reinventar

GERUNDI: reinventant

PARTICIPI: reinventat, reinventada, reinventats, reinventades

INDICATIU PRESENT: reinvento, reinventes, reinventa, reinventem, reinventeu, reinventen

INDICATIU IMPERFET: reinventava, reinventaves, reinventava, reinventàvem, reinventàveu, reinventaven

INDICATIU PASSAT: reinventí, reinventares, reinventà, reinventàrem, reinventàreu, reinventaren

INDICATIU FUTUR: reinventaré, reinventaràs, reinventarà, reinventarem, reinventareu, reinventaran

INDICATIU CONDICIONAL: reinventaria, reinventaries, reinventaria, reinventaríem, reinventaríeu, reinventarien

SUBJUNTIU PRESENT: reinventi, reinventis, reinventi, reinventem, reinventeu, reinventin

SUBJUNTIU IMPERFET: reinventés, reinventessis, reinventés, reinventéssim, reinventéssiu, reinventessin

IMPERATIU: reinventa, reinventi, reinventem, reinventeu, reinventin

->reinversió

■reinversió

Part. sil.: re_in_ver_si_ó

[de reinvertir]

f ECON 1 Acció de reinvertir;

2 l’efecte.

->reinvertir

■reinvertir

Part. sil.: re_in_ver_tir

[de invertir]

v tr Tornar a invertir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reinvertir

GERUNDI: reinvertint

PARTICIPI: reinvertit, reinvertida, reinvertits, reinvertides

INDICATIU PRESENT: reinverteixo, reinverteixes, reinverteix, reinvertim, reinvertiu, reinverteixen

INDICATIU IMPERFET: reinvertia, reinverties, reinvertia, reinvertíem, reinvertíeu, reinvertien

INDICATIU PASSAT: reinvertí, reinvertires, reinvertí, reinvertírem, reinvertíreu, reinvertiren

INDICATIU FUTUR: reinvertiré, reinvertiràs, reinvertirà, reinvertirem, reinvertireu, reinvertiran

INDICATIU CONDICIONAL: reinvertiria, reinvertiries, reinvertiria, reinvertiríem, reinvertiríeu, reinvertirien

SUBJUNTIU PRESENT: reinverteixi, reinverteixis, reinverteixi, reinvertim, reinvertiu, reinverteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: reinvertís, reinvertissis, reinvertís, reinvertíssim, reinvertíssiu, reinvertissin

IMPERATIU: reinverteix, reinverteixi, reinvertim, reinvertiu, reinverteixin

->reiter

reiter* [rájtər]

[alem ] m METROL cavaller^2 2.

->reiteració

■reiteració

Part. sil.: re_i_te_ra_ci_ó

[de reiterar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de reiterar;

2 l’efecte.

2 DR PEN Circumstància agreujant de la culpabilitat penal, consistent en la repetició d’un delicte de pena igual o superior o de dos o més delictes de penalitat inferior, abans que el delinqüent hagi sofert la pena corresponent al primer delicte.

3 reiteració dels angles TOPOG Mètode emprat en topografia per a mesurar l’angle entre dues direccions, i que consisteix essencialment a fer diverses mesures d’aquest angle sobre arcs distints però situats en posicions equidistants sobre el limbe.

->reiteradament

■reiteradament

Part. sil.: re_i_te_ra_da_ment

[de reiterar]

adv Amb reiteració.

->reiterar

■reiterar

Part. sil.: re_i_te_rar

[de iterar; 1a FONT: 1462]

v tr Repetir, tornar a fer o a dir. Reitero que no hi tinc res a veure. Va reiterar la seva postura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reiterar

GERUNDI: reiterant

PARTICIPI: reiterat, reiterada, reiterats, reiterades

INDICATIU PRESENT: reitero, reiteres, reitera, reiterem, reitereu, reiteren

INDICATIU IMPERFET: reiterava, reiteraves, reiterava, reiteràvem, reiteràveu, reiteraven

INDICATIU PASSAT: reiterí, reiterares, reiterà, reiteràrem, reiteràreu, reiteraren

INDICATIU FUTUR: reiteraré, reiteraràs, reiterarà, reiterarem, reiterareu, reiteraran

INDICATIU CONDICIONAL: reiteraria, reiteraries, reiteraria, reiteraríem, reiteraríeu, reiterarien

SUBJUNTIU PRESENT: reiteri, reiteris, reiteri, reiterem, reitereu, reiterin

SUBJUNTIU IMPERFET: reiterés, reiteressis, reiterés, reiteréssim, reiteréssiu, reiteressin

IMPERATIU: reitera, reiteri, reiterem, reitereu, reiterin

->reiteratiu

■reiteratiu -iva

Part. sil.: re_i_te_ra_tiu

[de reiterar]

adj 1 Que té la propietat de reiterar-se o repetir-se.

2 LING 1 Dit de l’element, del mot o de l’enunciat que indiquen un fenomen de repetició.

2 Dit d’un mot format per repetició d’un element, a vegades modificant-lo lleugerament.

->reivindicable

■reivindicable

Part. sil.: re_i_vin_di_ca_ble

[de reivindicar]

adj Que pot ésser reivindicat.

->reivindicació

■reivindicació

Part. sil.: re_i_vin_di_ca_ci_ó

[del ll. rei vindicatio ‘vindicació, reclamació d’una cosa’; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 Acció de reivindicar;

2 l’efecte.

->reivindicador

■reivindicador -a

Part. sil.: re_i_vin_di_ca_dor

[de reivindicar]

adj i m i f Que reivindica.

->reivindicar

■reivindicar

Part. sil.: re_i_vin_di_car

[creat històricament sobre reivindicació, malgrat que formalment la relació de tots dos mots sigui inversa; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 1 Recuperar (un dret).

2 DR Recuperar algú (allò que per raó de domini o de quasidomini li pertany).

2 1 Reclamar (una cosa) com a pròpia. Va reivindicar la seva herència.

2 Reclamar l’autoria o la comissió (d’un fet). L’IRA reivindicà l’atemptat de Londres.

3 Demanar o reclamar (un dret polític o social). Reivindiquen el dret a fer vaga.

3 1 Vindicar (la fama, el bon nom, etc.) d’algú. Reivindiquem el seu lideratge.

2 Restablir (algú) en el seu bon nom. La reivindico perquè va saber guiar-nos en moments difícils.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reivindicar

GERUNDI: reivindicant

PARTICIPI: reivindicat, reivindicada, reivindicats, reivindicades

INDICATIU PRESENT: reivindico, reivindiques, reivindica, reivindiquem, reivindiqueu, reivindiquen

INDICATIU IMPERFET: reivindicava, reivindicaves, reivindicava, reivindicàvem, reivindicàveu, reivindicaven

INDICATIU PASSAT: reivindiquí, reivindicares, reivindicà, reivindicàrem, reivindicàreu, reivindicaren

INDICATIU FUTUR: reivindicaré, reivindicaràs, reivindicarà, reivindicarem, reivindicareu, reivindicaran

INDICATIU CONDICIONAL: reivindicaria, reivindicaries, reivindicaria, reivindicaríem, reivindicaríeu, reivindicarien

SUBJUNTIU PRESENT: reivindiqui, reivindiquis, reivindiqui, reivindiquem, reivindiqueu, reivindiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: reivindiqués, reivindiquessis, reivindiqués, reivindiquéssim, reivindiquéssiu, reivindiquessin

IMPERATIU: reivindica, reivindiqui, reivindiquem, reivindiqueu, reivindiquin

->reivindicatiu

■reivindicatiu -iva

Part. sil.: re_i_vin_di_ca_tiu

[de reivindicar]

adj Que reivindica o serveix per a reivindicar.

->reivindicatori

■reivindicatori -òria

Part. sil.: re_i_vin_di_ca_to_ri

[de reivindicar]

adj 1 Que serveix per a reivindicar.

2 acció reivindicatòria DR Acció real que correspon al propietari d’una cosa contra el qui la deté, per tal de fer reconèixer el seu dret a la propietat i aconseguir la restitució.

->reix

■reix

Part. sil.: reix

f Nom de la vintena lletra dels alfabets hebreu i arameu.

->reixa

■reixa

Part. sil.: rei_xa

[del b. ll. regĭa ‘basílica; palau episcopal; reixa del presbiteri; porta d’una església’, reducció de porta regia ‘porta règia’, amb influx de l’àr. rîša ‘barreta’; 1a FONT: 1115]

f 1 ARQUIT i CONSTR Conjunt de barres, paral·leles o entrecreuades, que separen un ambient o protegeixen una obertura.

2 ELECTRÒN Elèctrode auxiliar d’un tub electrònic, emprat generalment com a elèctrode de control, però que en certs tubs té alguna altra missió, com és el cas de la reixa pantalla i la reixa supressora dels pèntodes.

3 TÈXT 1 Defecte de tissatge que consisteix en el fet que alguns fils consecutius resten sense teixir, és a dir, fent basta, durant diverses passades seguides.

2 Engraellat que amb diferents finalitats forma part de diverses màquines tèxtils.

3 reixa de les agulles Engraellat que aguanta el taló de les agulles en la màquina jacquard.

4 reixa de les calques En el teler mecànic, engraellat que guia l’extrem lliure de les palanques que mouen els lliços.

->reixada

■reixada

Part. sil.: rei_xa_da

[de reixa; 1a FONT: 1350]

f ARQUIT i CONSTR Finestra amb reixa.

->reixadet

■reixadet

Part. sil.: rei_xa_det

[de reixa; 1a FONT: 1715]

m ARQUIT i CONSTR Reixa petita.

->reixaga

■reixaga

Part. sil.: rei_xa_ga

[de l’àr. rašâqa ‘forca de tres pollegons’]

f PESC Fitora de quatre o cinc pues llises.

->reixaire

■reixaire

Part. sil.: rei_xai_re

[de reixa]

adj Dit d’una monja, una noia o una dona en general que perden el temps parlant als locutoris o reixes als convents, tafanejant rere les gelosies.

->reixat

■reixat -ada

Part. sil.: rei_xat

[de reixa]

1 ARQUIT i CONSTR 1 adj Guarnit, proveït, de reixa o de reixes. Una finestra reixada.

2 m Reixa que serveix de porta o de tanca d’un jardí, d’un hort, etc.

2 adj Format per barres, fils, etc., entrecreuats o paral·lels que deixen intersticis entre ells, semblantment a una reixa.

3 m TÈXT Tros d’una tela, d’una punta, etc., en el qual els fils o els punts deixen intersticis entre ells.

->reixeta

■reixeta

Part. sil.: rei_xe_ta

[de reixa; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 ARQUIT i CONSTR 1 Reixa petita.

2 Finestra reixada.

3 Obertura de petites dimensions i protegida per una reixa que hi ha a la porta d’una casa per a veure des de dintre qui hi truca.

2 HERÀLD Barreta metàl·lica situada a l’obertura o visera del casc.

3 QUÍM Tela metàl·lica quadrada al centre de la qual hi ha sovint una placa circular d’amiant.

4 TÈXT 1 Teixit clar fet amb tiretes vegetals, emprat per a fer seients i respatllers.

2 reixeta del paratrama Reixa petita per la qual s’introdueix la forquilla del paratrama.

->reixinxolat

■reixinxolat -ada

Part. sil.: rei_xin_xo_lat

[tot i l’aparença de creació expressiva, potser ve d’un it. *ricinciolato ‘ben vestit, ben apedaçat’, der. de cencio ‘drap’, ll. vg. *centiu, cl. cento, -ōnis ‘vestit de pedaços’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 En erecció (s’oposa a pèndul).

2 Reginjolat.

->rejovenidor

■rejovenidor -a

[de rejovenir; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj Que rejoveneix. Un bany rejovenidor.

->rejoveniment

■rejoveniment

[de rejovenir; 1a FONT: 1888, DLab.]

m 1 1 Acció de rejovenir o de rejovenir-se;

2 l’efecte.

2 rejoveniment del relleu GEOMORF Represa de l’erosió sobre un relleu peneplanat per descens del nivell de base.

->rejovenir

■rejovenir

[de jove; 1a FONT: 1888, DLab.]

v 1 1 tr Fer tornar jove un vell. El secret de rejovenir els homes.

2 tr Fer reprendre aspecte i vigor de joventut. Els aires de muntanya l’han rejovenit.

3 tr Aquesta frescor rejoveneix.

4 pron Poció per a rejovenir-se.

2 tr fig Donar actualitat o modernitat a una cosa passada, desusada. Rejovenir els costums ancestrals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rejovenir

GERUNDI: rejovenint

PARTICIPI: rejovenit, rejovenida, rejovenits, rejovenides

INDICATIU PRESENT: rejoveneixo, rejoveneixes, rejoveneix, rejovenim, rejoveniu, rejoveneixen

INDICATIU IMPERFET: rejovenia, rejovenies, rejovenia, rejoveníem, rejoveníeu, rejovenien

INDICATIU PASSAT: rejovení, rejovenires, rejovení, rejovenírem, rejoveníreu, rejoveniren

INDICATIU FUTUR: rejoveniré, rejoveniràs, rejovenirà, rejovenirem, rejovenireu, rejoveniran

INDICATIU CONDICIONAL: rejoveniria, rejoveniries, rejoveniria, rejoveniríem, rejoveniríeu, rejovenirien

SUBJUNTIU PRESENT: rejoveneixi, rejoveneixis, rejoveneixi, rejovenim, rejoveniu, rejoveneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: rejovenís, rejovenissis, rejovenís, rejoveníssim, rejoveníssiu, rejovenissin

IMPERATIU: rejoveneix, rejoveneixi, rejovenim, rejoveniu, rejoveneixin

->rejuntada

■rejuntada

[de rejuntar]

f CONSTR 1 Acció de rejuntar;

2 l’efecte.

->rejuntament

rejuntament

[de rejuntar]

m CONSTR Acció de rejuntar.

->rejuntar

■rejuntar

[de ajuntar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Tornar a ajuntar. Rejuntar vells amics.

2 1 Repassar les juntures d’una cosa. Rejuntar un moble fet de mòduls.

2 esp CONSTR Omplir els buits o escletxes que resten entre dues peces de construcció contigües, amb morter, ciment, calç, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rejuntar

GERUNDI: rejuntant

PARTICIPI: rejuntat, rejuntada, rejuntats, rejuntades

INDICATIU PRESENT: rejunto, rejuntes, rejunta, rejuntem, rejunteu, rejunten

INDICATIU IMPERFET: rejuntava, rejuntaves, rejuntava, rejuntàvem, rejuntàveu, rejuntaven

INDICATIU PASSAT: rejuntí, rejuntares, rejuntà, rejuntàrem, rejuntàreu, rejuntaren

INDICATIU FUTUR: rejuntaré, rejuntaràs, rejuntarà, rejuntarem, rejuntareu, rejuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: rejuntaria, rejuntaries, rejuntaria, rejuntaríem, rejuntaríeu, rejuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: rejunti, rejuntis, rejunti, rejuntem, rejunteu, rejuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: rejuntés, rejuntessis, rejuntés, rejuntéssim, rejuntéssiu, rejuntessin

IMPERATIU: rejunta, rejunti, rejuntem, rejunteu, rejuntin

->rel

■rel

[contracció de raïl; 1a FONT: s. XV]

f Arrel.

->relació

■relació

Part. sil.: re_la_ci_ó

[del ll. relatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de relatar o referir allò que hom ha sentit, ha vist, etc. Una relació detallada dels fets. Relació oral, escrita.

2 LIT Nom amb què també fou conegut el col·loqui, gènere literari valencià.

3 relació jurada DR Relació feta amb jurament a qui té autoritat per a exigir-lo.

2 Llista o enumeració de noms, adreces o altres indicacions especialment ordenats.

3 1 Lligam, referència, connexió, que hom percep o imagina entre dues o més coses. Una relació de semblança. La filosofia i la teologia tenen una relació molt estreta. Entre aquests fets no hi ha cap relació.

2 FILOS i LÒG Lligam, referència, existent o que hom suposa, entre dues o més coses, o entre dos o més conceptes o judicis, talment que, establert un d’ells, hom ha de pensar alhora l’altre, o els altres, i viceversa.

3 LING Lligam que uneix els diversos elements lingüístics entre ells i que constitueix per a l’estructuralisme l’objecte de la lingüística.

4 MAT Lligam entre diversos elements d’un conjunt.

5 MÚS Lligam existent, en un encadenament d’acords, entre els intervals de l’un i de l’altre.

6 amb relació a loc prep Amb referència a, quant a, pel que fa a. Amb relació a aquest afer, et respondré aviat.

7 amb relació a loc prep Envers. És respectuós amb relació als seus superiors.

8 en relació amb loc prep En connexió amb. L’estil no està en relació amb l’assumpte. Un amic em va posar en relació amb el director.

9 en relació amb loc prep Amb relació a, amb referència a. En relació amb aquesta proposta, no hi estic gens d’acord.

10 relació jurídica DR Lligam de dret existent entre una o més persones i una o més coses, una altra persona i un o més grups o entitats.

11 relacions de producció ECON Vincles de les persones entorn del procés de producció de béns materials.

12 relació real d’intercanvi ECON Confrontació efectuada entre els preus dels béns intercanviats entre sectors econòmics, regions o estats, tenint en compte llurs modificacions al llarg del temps.

4 1 Lligam de coneixença, tracte, interès mutu, etc., entre dues o més persones o grups socials o entre una o més persones i un o diversos grups socials. Posar algú en relació amb un altre. Rompre tota relació amb un partit. Les bones relacions entre els països europeus. Les relacions estrangeres de les nacions són regulades per llurs ministeris d’afers estrangers. Les meves relacions socials van molt bé. La relació genuïnament humana és la relació interpersonal. Les relacions laborals a la nostra empresa solen ésser tenses.

2 Persona amb qui hom té relació o manté relacions. A Alemanya tinc moltes relacions.

3 relacions diplomàtiques DR INTERN Relació oficial que dos estats o governs estableixen o mantenen entre ells mitjançant llurs representants diplomàtics.

4 relacions humanes PSIC i SOCIOL Interaccions i lligams mutus existents en tot grup social, i més particularment entre els membres del personal d’una empresa, d’una entitat comercial, etc., i que els caps i quadres directors d’aquestes procuren de controlar per tal d’afavorir un millor clima laboral i d’aconseguir un màxim d’eficàcia en l’acompliment de les tasques proposades.

5 relacions públiques ECON i SOCIOL Conjunt d’activitats d’una empresa o d’una entitat de caràcter públic ordenades a influir en l’opinió pública per tal d’atreure els individus o altres entitats com a possibles nous clients, seguidors, etc.

6 relacions sexuals (o simplement relacions) SOCIOL Relació establerta entre persones, especialment entre home i dona, mitjançant el sexe.

7 tenir (un noi i una noia, un home i una dona) relacions Ésser promesos; festejar.

5 1 Proporció, quocient entre dues magnituds de naturalesa anàloga.

2 relació de compressió MOT En els motors endotèrmics, relació entre el volum comprès pel cilindre més la cambra de combustió quan l’èmbol es troba en el punt més baix de la seva carrera i aquest mateix volum quan l’èmbol és en el punt més alt.

3 relació de transformació ELECTROT En un transformador, relació entre les tensions alta i baixa (o entre els corrents corresponents als enrotllaments de baixa tensió i alta).

6 relació frontal QUÍM ANAL [sigla Rf] [símb: Rf] En una anàlisi cromatogràfica frontal, quocient entre les velocitats mitjanes del solut i de la fase mòbil, al llarg del seu recorregut per una fase estacionària.

->relacionable

■relacionable

Part. sil.: re_la_ci_o_na_ble

[de relacionar]

adj Que pot ésser relacionat amb quelcom o amb algú.

->relacional

■relacional

Part. sil.: re_la_ci_o_nal

[de relació]

adj Relatiu o pertanyent a la relació o a una relació. Lògica relacional.

->relacionar

■relacionar

Part. sil.: re_la_ci_o_nar

[de relació; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr Posar en relació dues o més persones o coses, una persona o un grup amb un altre o altres grups, etc. Podem relacionar tots aquests factors. Hom pot relacionar l’encariment del petroli amb la davallada del consum de benzina.

2 pron 1 Tenir relació. Aquests dos conceptes es relacionen íntimament.

2 Mantenir relacions d’amistat, comercials, etc. Ens hem relacionat amb tot tipus de persones i d’entitats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: relacionar

GERUNDI: relacionant

PARTICIPI: relacionat, relacionada, relacionats, relacionades

INDICATIU PRESENT: relaciono, relaciones, relaciona, relacionem, relacioneu, relacionen

INDICATIU IMPERFET: relacionava, relacionaves, relacionava, relacionàvem, relacionàveu, relacionaven

INDICATIU PASSAT: relacioní, relacionares, relacionà, relacionàrem, relacionàreu, relacionaren

INDICATIU FUTUR: relacionaré, relacionaràs, relacionarà, relacionarem, relacionareu, relacionaran

INDICATIU CONDICIONAL: relacionaria, relacionaries, relacionaria, relacionaríem, relacionaríeu, relacionarien

SUBJUNTIU PRESENT: relacioni, relacionis, relacioni, relacionem, relacioneu, relacionin

SUBJUNTIU IMPERFET: relacionés, relacionessis, relacionés, relacionéssim, relacionéssiu, relacionessin

IMPERATIU: relaciona, relacioni, relacionem, relacioneu, relacionin

->relador

relador -a

m i f ant HIST DR Relator.

->relapse

■relapse -a

[del ll. relapsus, -a, -um, íd.]

adj i m i f 1 CATOL Que recau en una heretgia de la qual havia abjurat.

2 RELIG Que recau en un pecat de què havia estat absolt.

->relascopi

■relascopi

m METROL i BOT Dendròmetre per a mesurar diversos paràmetres dels arbres i de les masses forestals com ara l’àrea basal, els diàmetres o les alçàries.

->relat

■relat

[del ll. relatus, -us, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Relació o narració de fets reals o imaginaris.

2 LIT Obra narrativa en prosa, d’extensió inferior a la novel·la.

->relatar

■relatar

[de relat; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr Referir o narrar alguna cosa, de paraula o per escrit. Relatar una peripècia. Relata’ns què et va passar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: relatar

GERUNDI: relatant

PARTICIPI: relatat, relatada, relatats, relatades

INDICATIU PRESENT: relato, relates, relata, relatem, relateu, relaten

INDICATIU IMPERFET: relatava, relataves, relatava, relatàvem, relatàveu, relataven

INDICATIU PASSAT: relatí, relatares, relatà, relatàrem, relatàreu, relataren

INDICATIU FUTUR: relataré, relataràs, relatarà, relatarem, relatareu, relataran

INDICATIU CONDICIONAL: relataria, relataries, relataria, relataríem, relataríeu, relatarien

SUBJUNTIU PRESENT: relati, relatis, relati, relatem, relateu, relatin

SUBJUNTIU IMPERFET: relatés, relatessis, relatés, relatéssim, relatéssiu, relatessin

IMPERATIU: relata, relati, relatem, relateu, relatin

->relatiu

■relatiu -iva

Part. sil.: re_la_tiu

[del ll. relativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj Que fa referència a alguna cosa. Els documents relatius a aquest afer.

2 adj 1 Que comporta relació, que neix d’una relació. Això és relatiu. El moviment d’un cos és sempre relatiu a un altre.

2 No absolut. La felicitat és relativa. Hi havia una relativa calma.

3 GRAM 1 adj i m Dit del pronom que uneix a un nom, a un pronom o a una part d’una proposició substantivada que representa, una proposició subordinada que l’especifica o l’explica.

2 proposició de relatiu (o relativa) Proposició subordinada introduïda per un pronom relatiu que equival a un adjectiu.

3 proposició de relatiu adjectiva Proposició de relatiu amb antecedent en la proposició principal i que fa la funció d’un adjectiu.

4 proposició de relatiu adjectiva especificativa Proposició de relatiu adjectiva que precisa l’abast semàntic de l’antecedent. Ex.: El conductor que havia begut se’n va anar a dormir.

5 proposició de relatiu adjectiva explicativa Proposició de relatiu adjectiva que no restringeix l’abast semàntic de l’antecedent i que té el valor d’una aposició. Ex.: El conductor, que havia begut, se’n va anar a dormir.

6 proposició de relatiu substantiva Proposició de relatiu sense antecedent i que fa la funció d’un sintagma nominal.

4 adj MÚS Dit de la relació existent entre dos tons, l’un major i l’altre menor, les tòniques dels quals estan situades a una distància de tercera menor i que tenen la mateixa armadura a la clau.

->relativament

■relativament

[de relatiu; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv 1 D’una manera relativa.

2 Més o menys, força. Ara està relativament bé.

3 relativament a loc prep Pel que fa a, amb relació a, tocant a.

->relativisme

■relativisme

[de relatiu]

m 1 ÈTIC, FILOS i LÒG Tendència, doctrina, etc., segons la qual tot és relatiu i, consegüentment, hom no pot conèixer res d’una manera absoluta o amb un criteri estrictament objectiu.

2 Actitud en virtut de la qual hom no pren res com a absolut.

->relativista

■relativista

[de relatiu; 1a FONT: c. 1925]

1 adj Relatiu o pertanyent al relativisme.

2 m i f Seguidor del relativisme.

3 adj i m i f FÍS Que li és aplicada la teoria de la relativitat. Mecànica relativista. Massa relativista.

->relativístic

relativístic -a

adj FÍS Relativista.

->relativitat

■relativitat

[de relatiu; 1a FONT: c. 1905]

f 1 Qualitat de relatiu.

2 teoria de la relativitat FÍS Conjunt de postulats i formulismes que donen una explicació del món físic més àmplia que l’anomenada mecànica clàssica, d’acord amb les experiències sobre l’electromagnetisme desenvolupades a la segona meitat del segle XIX.

->relativització

■relativització

Part. sil.: re_la_ti_vit_za_ci_ó

[de relativitzar]

f 1 Acció de relativitzar;

2 l’efecte.

->relativitzar

■relativitzar

[de relatiu]

v tr Donar (a una cosa) un valor relatiu, no absolut. Hem de relativitzar els fets. No t’ho prenguis a la valenta i relativitza les seves amenaces.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: relativitzar

GERUNDI: relativitzant

PARTICIPI: relativitzat, relativitzada, relativitzats, relativitzades

INDICATIU PRESENT: relativitzo, relativitzes, relativitza, relativitzem, relativitzeu, relativitzen

INDICATIU IMPERFET: relativitzava, relativitzaves, relativitzava, relativitzàvem, relativitzàveu, relativitzaven

INDICATIU PASSAT: relativitzí, relativitzares, relativitzà, relativitzàrem, relativitzàreu, relativitzaren

INDICATIU FUTUR: relativitzaré, relativitzaràs, relativitzarà, relativitzarem, relativitzareu, relativitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: relativitzaria, relativitzaries, relativitzaria, relativitzaríem, relativitzaríeu, relativitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: relativitzi, relativitzis, relativitzi, relativitzem, relativitzeu, relativitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: relativitzés, relativitzessis, relativitzés, relativitzéssim, relativitzéssiu, relativitzessin

IMPERATIU: relativitza, relativitzi, relativitzem, relativitzeu, relativitzin

->relator

■relator -a

[del ll. relator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1397]

1 adj i m i f Que relata o refereix.

2 m i f Persona que en una assemblea o congrés fa el resum dels afers tractats tenint especial cura d’esmentar els acords presos i les votacions celebrades.

3 m i f HIST DR Lletrat que té cura de fer la relació de les actuacions o els expedients en els tribunals superiors.

->relatoria

■relatoria

Part. sil.: re_la_to_ri_a

[de relator]

f 1 Càrrec de relator.

2 Oficina del relator.

->relax

relax

m Relaxació física o psíquica. Després de treballar va bé tenir una estona de relax.

->relaxació

■relaxació

Part. sil.: re_la_xa_ci_ó

[del ll. relaxatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f 1 1 Acció de relaxar o de relaxar-se;

2 l’efecte.

2 ELECTRÒN Tipus d’oscil·lació elèctrica en què l’amplitud augmenta lentament i progressivament des d’un valor inicial fixat fins a un valor final determinat, i bruscament retorna al valor inicial.

3 1 FISIOL ANIM Disminució de la tensió (estat oposat a la contracció).

2 PAT Minva d’un dolor.

4 HIST ECL Acció jurídica per la qual un reu del jutge eclesiàstic era tramès al jutge secular, a fi que aquest li apliqués la pena deguda.

->relaxador

relaxador -a

[del ll. relaxator, -ōris, íd.]

1 adj MED i FARM Dit de l’element, la tècnica o el procediment destinats a disminuir la tensió nerviosa o muscular.

2 m ELECTRÒN Oscil·lador de relaxació.

->relaxament

■relaxament

[de relaxar]

m Relaxació.

->relaxant

■relaxant

[del ll. relaxans, -ntis, participi pres. de relaxare ‘relaxar’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

1 adj Que relaxa.

2 adj i m FARM Dit del medicament emprat per a disminuir el to dels músculs esquelètics per blocatge dels impulsos dels nervis somàtics motors o per depressió de les neurones del sistema nerviós central.

->relaxar

■relaxar

[del ll. relaxare, íd.; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

v 1 1 tr Afluixar, disminuir, la tensió física o psíquica. Relaxar un múscul.

2 pron Em relaxo una estona cada dia.

2 fig 1 tr Fer menys sever o menys rigorós un costum, una llei, un reglament, etc. Proposen de relaxar l’aplicació d’aquest reglament.

2 pron Relaxar-se la disciplina, els costums.

3 pron Afluixar-se molt en el rigor moral, viciar-se. T’has relaxat molt aquests dies.

3 tr HIST ECL Lliurar l’inquisidor eclesiàstic a les autoritats civils un reu per a l’execució d’una pena.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: relaxar

GERUNDI: relaxant

PARTICIPI: relaxat, relaxada, relaxats, relaxades

INDICATIU PRESENT: relaxo, relaxes, relaxa, relaxem, relaxeu, relaxen

INDICATIU IMPERFET: relaxava, relaxaves, relaxava, relaxàvem, relaxàveu, relaxaven

INDICATIU PASSAT: relaxí, relaxares, relaxà, relaxàrem, relaxàreu, relaxaren

INDICATIU FUTUR: relaxaré, relaxaràs, relaxarà, relaxarem, relaxareu, relaxaran

INDICATIU CONDICIONAL: relaxaria, relaxaries, relaxaria, relaxaríem, relaxaríeu, relaxarien

SUBJUNTIU PRESENT: relaxi, relaxis, relaxi, relaxem, relaxeu, relaxin

SUBJUNTIU IMPERFET: relaxés, relaxessis, relaxés, relaxéssim, relaxéssiu, relaxessin

IMPERATIU: relaxa, relaxi, relaxem, relaxeu, relaxin

->relaxat

■relaxat -ada

[del ll. relaxatus, -a, -um, íd.]

1 adj Que ha sofert relaxació.

2 adj i m i f CATOL Dit del reu que era traspassat del jutge eclesiàstic al jutge secular un cop feta la relaxació.

3 adj FON Dit de l’expressió fònica emesa amb una tensió articulatòria inferior a la normal.

->relaxina

relaxina

[de relaxar i -ina, probablement de l’angl. relaxin, íd.]

f BIOQ Hormona sexual femenina secretada per l’ovari durant l’embaràs que provoca la distensió dels lligaments pèlvics i la dilatació del coll uterí.

->relé

■relé

[del fr. relais ‘relleu; lloc de breu descans en un recorregut’, de relayer ‘rellevar, substituir’, encreuat amb l’ant. relais ‘endarrerit’, de relaisser ‘deixar, abandonar’]

[pl -és] m 1 ELECTROT Aparell o dispositiu destinat a controlar un circuit determinat d’una certa potència (generalment tancar o obrir el circuit) mitjançant un circuit auxiliar de petita potència i, per tant, amb un corrent molt feble. Relé electromagnètic. Relé tèrmic.

2 TELECOM Repetidor.

->relectura

■relectura

f Acció de rellegir.

->relegable

■relegable

[de relegar]

adj Que pot ésser relegat.

->relegació

■relegació

Part. sil.: re_le_ga_ci_ó

[del ll. relegatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció de relegar;

2 l’efecte.

->relegament

■relegament

[de relegar]

m Relegació.

->relegar

■relegar

[del ll. relegare, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 DR 1 Exiliar algú en un lloc determinat, sense privar-lo dels seus drets civils i polítics.

2 Reduir a un estat d’inferioritat, de supeditació o de cessació de drets.

2 fig Relegar una cosa a l’oblit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: relegar

GERUNDI: relegant

PARTICIPI: relegat, relegada, relegats, relegades

INDICATIU PRESENT: relego, relegues, relega, releguem, relegueu, releguen

INDICATIU IMPERFET: relegava, relegaves, relegava, relegàvem, relegàveu, relegaven

INDICATIU PASSAT: releguí, relegares, relegà, relegàrem, relegàreu, relegaren

INDICATIU FUTUR: relegaré, relegaràs, relegarà, relegarem, relegareu, relegaran

INDICATIU CONDICIONAL: relegaria, relegaries, relegaria, relegaríem, relegaríeu, relegarien

SUBJUNTIU PRESENT: relegui, releguis, relegui, releguem, relegueu, releguin

SUBJUNTIU IMPERFET: relegués, releguessis, relegués, releguéssim, releguéssiu, releguessin

IMPERATIU: relega, relegui, releguem, relegueu, releguin

->relicte

■relicte -a

[del ll. relictus, -a, -um, participi de relinquĕre ‘deixar’; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

1 adj Deixat pel qui es mor. Béns relictes.

2 adj BOT Dit de les plantes o de la vegetació que actualment tenen escassa representació, però que eren comunes en altres èpoques.

3 m ECOL Espècie paleoendèmica que ocupa restes d’una àrea primitiva més extensa o que habita en una zona petita allunyada de l’àrea principal.

4 m BIOGEOG Tàxon que persisteix en regions molt limitades molt més tard de la seva desaparició general a tot arreu.

5 adj PEDOL Dit dels sòls d’origen antic que han resistit l’erosió i que poden constituir la roca mare de sòls actuals.

->religió

■religió

Part. sil.: re_li_gi_ó

[del ll. religio, -ōnis ‘escrúpol; delicadesa; sentiment religiós; religió’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f 1 RELIG 1 Conjunt de creences i conviccions, d’actituds i sentiments i de maneres de comportament que vinculen una persona o un grup humà amb allò que hom reconeix com a sacre, misteriós o transcendent i que sovint identifica amb Déu o el diví.

2 Conjunt de dogmes o doctrines, de preceptes o costums i de ritus que configuren sociològicament i oficialment la religió d’un grup humà determinat.

3 religió natural Deisme.

2 1 CATOL Virtut que mou l’home a retre a Déu el culte degut.

2 p ext Conjunt de principis i pràctiques dirigits a servar ferventment un ideal, una institució. La religió de la pàtria. La religió de la família.

3 CATOL Orde o institut religiós. Nom de religió.

4 entrar en religió CATOL Ingressar en un orde religiós.

3 guerres de religió HIST 1 Conflictes bèl·lics que enfrontaren catòlics i protestants a l’Europa dels segles XVI i XVII.

2 A França, conjunt de conflictes bèl·lics que tingueren lloc entre catòlics i calvinistes del 1562 al 1598.

->religionari

■religionari -ària

Part. sil.: re_li_gi_o_na_ri

[de religió]

adj i m i f 1 Que professa una religió.

2 esp Dit de contingents de mercenaris que professen una religió diversa de la d’un exèrcit oficialment catòlic. Les tropes religionàries d’Amadeu II de Savoia.

->religiós

■religiós -osa

Part. sil.: re_li_gi_ós

[del ll. religiosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la religió o a una religió. Sentiments religiosos. Creences religioses.

2 Que té religió, que observa les regles de la religió. Una persona religiosa.

3 Conforme als ritus de la religió, per oposició a civil.Matrimoni religiós.

2 DR CAN 1 adj Relatiu o pertanyent a un orde o congregació. Orde religiós.

2 m i f Membre d’un orde o una congregació religiosa. Un religiós.

3 música religiosa MÚS Nom donat al cant litúrgic vinculat als diferents cultes, a la música sagrada a una veu, a diferents veus i a la instrumental que empra o no els texts litúrgics, com també a les composicions d’inspiració religiosa destinades als concerts.

->religiosament

■religiosament

Part. sil.: re_li_gi_o_sa_ment

[de religiós; 1a FONT: 1803, DEst.]

adv 1 D’una manera religiosa. Viure religiosament.

2 D’una manera molt escrupolosa. Em va pagar religiosament.

->religiositat

■religiositat

Part. sil.: re_li_gi_o_si_tat

[del ll. td. religiosĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Qualitat de qui és religiós, de qui té sentiments religiosos.

2 Experiència religiosa vaga, prèvia a qualsevol religió històrica, no vinculada a cap dogma.

3 Exactitud escrupolosa.

->relinquir

■relinquir

[del ll. relinquĕre, ‘deixar, abandonar’; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v tr 1 Deixar, abandonar. Si volien sobreviure després de l’accident havien de relinquir moltes coses.

2 Deixar per inguarible.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: relinquir

GERUNDI: relinquint

PARTICIPI: relinquit, relinquida, relinquits, relinquides

INDICATIU PRESENT: relinqueixo, relinqueixes, relinqueix, relinquim, relinquiu, relinqueixen

INDICATIU IMPERFET: relinquia, relinquies, relinquia, relinquíem, relinquíeu, relinquien

INDICATIU PASSAT: relinquí, relinquires, relinquí, relinquírem, relinquíreu, relinquiren

INDICATIU FUTUR: relinquiré, relinquiràs, relinquirà, relinquirem, relinquireu, relinquiran

INDICATIU CONDICIONAL: relinquiria, relinquiries, relinquiria, relinquiríem, relinquiríeu, relinquirien

SUBJUNTIU PRESENT: relinqueixi, relinqueixis, relinqueixi, relinquim, relinquiu, relinqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: relinquís, relinquissis, relinquís, relinquíssim, relinquíssiu, relinquissin

IMPERATIU: relinqueix, relinqueixi, relinquim, relinquiu, relinqueixin

->relíquia

■relíquia

Part. sil.: re_lí_qui_a

[del ll. td. reliquia, del ll. cl. pl. reliquiae, -arum ‘coses que resten, restes’; 1a FONT: 1403]

1 f 1 Vestigi d’una cosa passada, d’un altre temps.

2 esp RELIG i LITÚRG Allò que resta del cos d’un sant, dels instruments de martiri, del seu vestit, etc., i que hom venera.

2 adj i f BIOL Dit d’una espècie que ha evolucionat molt poc i que, per tant, roman semblant a l’ancestral. Hom l’anomena sovint fòssil vivent.

3 f BOT Planta relicta.

4 f PAT Xacra o dolor persistent que resulta d’una malaltia o d’un accident.

->reliquiari

■reliquiari

Part. sil.: re_li_qui_a_ri

[del b. ll. ecl. reliquiarium, íd.; 1a FONT: s. XIV]

m RELIG, LITÚRG i ART Capsa, estoig, on hom conserva una relíquia o relíquies.

->reliquier

■reliquier

Part. sil.: re_li_qui_er

[de relíquia; 1a FONT: 1356]

m RELIG, 1 LITÚRG i ART Reliquiari.

2 Comunidor on s’exposen relíquies per a conjurar la tempesta.

->relisser

■relisser

m dial Arrelam.

->rella

■rella

[del ll. rēgŭla ‘regle; barra recta’, la qual, essent preferentment de ferro, acabà per designar la barra de l’arada; 1a FONT: s. XIII]

f 1 AGR Peça de ferro, tallant per un extrem i amb mànec o cua a l’altre, mitjançant el qual és fixada al dental de l’arada, que serveix per a penetrar dins la terra i obrir-hi els solcs.

2 AGR 1 Llaurada. Donar una rella. La primera rella es diu rompre; la segona, mantornar.

2 primera (o segona) rella Primera (o segona) llaurada que hom fa en un camp, en un sembrat.

3 OBR PÚBL Part extrema de la pala d’una excavadora formada per unes urpes curtes o per una làmina tallant, que serveix per a penetrar dins la terra i arrossegar-la o omplir-ne la cullera.

->rellamp

rellamp

[variant de llamp amb el prefix re- de rellampegar; 1a FONT: c. 1400]

m dial Llampec.

->rellampec

rellampec

[de rellampegar]

m dial Llampec.

->rellampegar

rellampegar

[variant de llampegar amb el prefix re- per la repetició característica del llampegueig o potser per calc del cast. relámpago]

v intr dial Llampegar.

->rellançament

■rellançament

m 1 Acció de rellançar;

2 l’efecte. Pla de rellançament econòmic.

->rellançar

■rellançar

[de llançar]

v tr Donar un nou impuls (a un projecte, una idea, una situació, etc.). Els modistes rellançaran la minifaldilla. Un factor que ha rellançat l’economia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rellançar

GERUNDI: rellançant

PARTICIPI: rellançat, rellançada, rellançats, rellançades

INDICATIU PRESENT: rellanço, rellances, rellança, rellancem, rellanceu, rellancen

INDICATIU IMPERFET: rellançava, rellançaves, rellançava, rellançàvem, rellançàveu, rellançaven

INDICATIU PASSAT: rellancí, rellançares, rellançà, rellançàrem, rellançàreu, rellançaren

INDICATIU FUTUR: rellançaré, rellançaràs, rellançarà, rellançarem, rellançareu, rellançaran

INDICATIU CONDICIONAL: rellançaria, rellançaries, rellançaria, rellançaríem, rellançaríeu, rellançarien

SUBJUNTIU PRESENT: rellanci, rellancis, rellanci, rellancem, rellanceu, rellancin

SUBJUNTIU IMPERFET: rellancés, rellancessis, rellancés, rellancéssim, rellancéssiu, rellancessin

IMPERATIU: rellança, rellanci, rellancem, rellanceu, rellancin

->rellegir

■rellegir

[de llegir; 1a FONT: c. 1400, Canals]

v tr Tornar a llegir. Vol rellegir la novel·la. Rellegeix-te la carta i veuràs que no hi ha cap amenaça.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rellegir

GERUNDI: rellegint

PARTICIPI: rellegit, rellegida, rellegits, rellegides

INDICATIU PRESENT: rellegeixo, rellegeixes, rellegeix, rellegim, rellegiu, rellegeixen

INDICATIU IMPERFET: rellegia, rellegies, rellegia, rellegíem, rellegíeu, rellegien

INDICATIU PASSAT: rellegí, rellegires, rellegí, rellegírem, rellegíreu, rellegiren

INDICATIU FUTUR: rellegiré, rellegiràs, rellegirà, rellegirem, rellegireu, rellegiran

INDICATIU CONDICIONAL: rellegiria, rellegiries, rellegiria, rellegiríem, rellegiríeu, rellegirien

SUBJUNTIU PRESENT: rellegeixi, rellegeixis, rellegeixi, rellegim, rellegiu, rellegeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: rellegís, rellegissis, rellegís, rellegíssim, rellegíssiu, rellegissin

IMPERATIU: rellegeix, rellegeixi, rellegim, rellegiu, rellegeixin

->relleix

■relleix

Part. sil.: re_lleix

[del cat. ant. relleixar ‘deixar anar; cedir; perdonar’, i aquest, del ll. relaxare, íd.]

m 1 Replà que surt enfora de la superfície més o menys vertical d’un mur, d’un cingle, d’un penya-segat, etc.

2 Prestatge, sortint de poc vol, fet en una paret, en una campana d’una llar, en un armari, etc., per a tenir-hi alguns objectes.

3 Deixalla, allò que resta d’una cosa passada o ja usada. El xarampió sol deixar mals relleixos.

->relleixó

■relleixó

Part. sil.: re_llei_xó

[de relleix]

m Lleixa petita que va sobre una lleixa més gran.

->rellent

■rellent

[de l’ant. i dial. llent ‘humit, viscós’, ll. lentus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

1 adj Humit, mig moll. Un soterrani rellent. La bugadera ha tornat la roba rellent.

2 m METEOR Serena.

->rellentar

■rellentar

[de rellent; 1a FONT: 1443]

v intr Traspuar humitat les parets, el recipient que conté un líquid, etc. Aquesta paret rellenta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rellentar

GERUNDI: rellentant

PARTICIPI: rellentat, rellentada, rellentats, rellentades

INDICATIU PRESENT: rellento, rellentes, rellenta, rellentem, rellenteu, rellenten

INDICATIU IMPERFET: rellentava, rellentaves, rellentava, rellentàvem, rellentàveu, rellentaven

INDICATIU PASSAT: rellentí, rellentares, rellentà, rellentàrem, rellentàreu, rellentaren

INDICATIU FUTUR: rellentaré, rellentaràs, rellentarà, rellentarem, rellentareu, rellentaran

INDICATIU CONDICIONAL: rellentaria, rellentaries, rellentaria, rellentaríem, rellentaríeu, rellentarien

SUBJUNTIU PRESENT: rellenti, rellentis, rellenti, rellentem, rellenteu, rellentin

SUBJUNTIU IMPERFET: rellentés, rellentessis, rellentés, rellentéssim, rellentéssiu, rellentessin

IMPERATIU: rellenta, rellenti, rellentem, rellenteu, rellentin

->rellentir

■rellentir

[de rellent; 1a FONT: s. XX, Bertrana]

v tr i pron Fer esdevenir rellent o humit; enrellentir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rellentir

GERUNDI: rellentint

PARTICIPI: rellentit, rellentida, rellentits, rellentides

INDICATIU PRESENT: rellenteixo, rellenteixes, rellenteix, rellentim, rellentiu, rellenteixen

INDICATIU IMPERFET: rellentia, rellenties, rellentia, rellentíem, rellentíeu, rellentien

INDICATIU PASSAT: rellentí, rellentires, rellentí, rellentírem, rellentíreu, rellentiren

INDICATIU FUTUR: rellentiré, rellentiràs, rellentirà, rellentirem, rellentireu, rellentiran

INDICATIU CONDICIONAL: rellentiria, rellentiries, rellentiria, rellentiríem, rellentiríeu, rellentirien

SUBJUNTIU PRESENT: rellenteixi, rellenteixis, rellenteixi, rellentim, rellentiu, rellenteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: rellentís, rellentissis, rellentís, rellentíssim, rellentíssiu, rellentissin

IMPERATIU: rellenteix, rellenteixi, rellentim, rellentiu, rellenteixin

->rellentor

■rellentor

[de rellent; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f Humitat.

->rellentós

■rellentós -osa

[de rellent]

adj Que rellenta; humit.

->rellepar

■rellepar

[de llepar]

v tr 1 Llepar de nou, tornar a llepar.

2 Llepar reiteradament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rellepar

GERUNDI: rellepant

PARTICIPI: rellepat, rellepada, rellepats, rellepades

INDICATIU PRESENT: rellepo, rellepes, rellepa, rellepem, rellepeu, rellepen

INDICATIU IMPERFET: rellepava, rellepaves, rellepava, rellepàvem, rellepàveu, rellepaven

INDICATIU PASSAT: rellepí, rellepares, rellepà, rellepàrem, rellepàreu, relleparen

INDICATIU FUTUR: relleparé, relleparàs, relleparà, relleparem, rellepareu, relleparan

INDICATIU CONDICIONAL: relleparia, relleparies, relleparia, relleparíem, relleparíeu, relleparien

SUBJUNTIU PRESENT: rellepi, rellepis, rellepi, rellepem, rellepeu, rellepin

SUBJUNTIU IMPERFET: rellepés, rellepessis, rellepés, rellepéssim, rellepéssiu, rellepessin

IMPERATIU: rellepa, rellepi, rellepem, rellepeu, rellepin

->relleu

■relleu

Part. sil.: re_lleu

[de rellevar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Porció d’un objecte que sobresurt de la superfície general. El relleu d’una medalla. Lletres en relleu. Brodat en relleu. Un mapa en relleu.

2 p ext En un dibuix, una pintura, etc., la suggestió del relleu, el joc d’ombres que fa la impressió de regruix.

3 fig Esclat que neix de l’oposició, del contrast. Certs colors es donen relleu mútuament.

4 ESCULT Forma no exempta treballada en un suport bidimensional. Alt relleu. Mig relleu. Baix relleu.

5 ple relleu (o relleu absolut) ESCULT Relleu d’una escultura totalment separada del fons i que permet de contemplar-la des de qualsevol punt de vista al seu voltant.

6 GEOMORF Conjunt de formes (muntanya, turó, altiplà, plana, delta, etc.) que accidenten la superfície de la terra.

7 PETROG Fenomen consistent a destacar un mineral del medi en què és submergit per a poder-lo observar millor.

8 de relleu fig Important. Un literat de gran relleu.

9 posar en relleu Fer ressortir o ressaltar.

2 1 Acció de rellevar, d’alliberar algú d’una obligació, d’una feina, etc.

2 El qui es posa en lloc del rellevat.

3 MIL Canvi de guàrdia, de sentinelles, de guarnició.

4 cursa de relleus ESPORT En l’atletisme, prova de cursa per equips consistent a dividir el recorregut en tres o quatre parts, anomenades fraccions, duta a terme cadascuna per un atleta.

5 cursa de relleus ESPORT En la natació, prova per equips, de quatre nedadors cadascun, consistent a recórrer una distància determinada dividida en fraccions, cadascuna de les quals és recorreguda per un nedador.

->relleuer

relleuer -a

Part. sil.: re_lle_uer

adj i m i f De Relleu de la Marina (Marina Baixa).

->rellevada

■rellevada

[de rellevar]

f Acció de rellevar 1.

->rellevador

■rellevador -a

[de rellevar]

1 adj i m i f Que relleva.

2 m ELECTROT i TELECOM Relé.

3 m i f TÈXT Operari que grava els relleus dels corrons d’estampar.

->rellevament

■rellevament

[de rellevar]

m Acció de rellevar 1 i rellevar 2.

->rellevància

■rellevància

Part. sil.: re_lle_vàn_ci_a

[de rellevant]

f Qualitat de rellevant. La rellevància dels seus mèrits.

->rellevant

■rellevant

[de rellevar]

adj 1 Que excel·leix. Una persona de mèrits rellevants.

2 Que té una especial significació o importància. El fets més rellevants de l’any.

->rellevantment

■rellevantment

[de rellevant]

adv D’una manera rellevant.

->rellevar

■rellevar

[de llevar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 1 Alliberar algú d’una obligació, d’un servei, etc., posant algú altre o posant-se un mateix en el seu lloc. Rellevar la guàrdia, un sentinella. Els dos vigilants es relleven cada sis hores.

2 Alliberar algú d’una obligació, d’una pena, etc. Relleveu-me d’aquest encàrrec.

2 1 ART Fer en relleu.

2 ART Donar relleu a una escultura, un dibuix, un gravat o un teixit.

3 fig Exalçar. Rellevar el mèrit d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rellevar

GERUNDI: rellevant

PARTICIPI: rellevat, rellevada, rellevats, rellevades

INDICATIU PRESENT: rellevo, relleves, relleva, rellevem, relleveu, relleven

INDICATIU IMPERFET: rellevava, rellevaves, rellevava, rellevàvem, rellevàveu, rellevaven

INDICATIU PASSAT: relleví, rellevares, rellevà, rellevàrem, rellevàreu, rellevaren

INDICATIU FUTUR: rellevaré, rellevaràs, rellevarà, rellevarem, rellevareu, rellevaran

INDICATIU CONDICIONAL: rellevaria, rellevaries, rellevaria, rellevaríem, rellevaríeu, rellevarien

SUBJUNTIU PRESENT: rellevi, rellevis, rellevi, rellevem, relleveu, rellevin

SUBJUNTIU IMPERFET: rellevés, rellevessis, rellevés, rellevéssim, rellevéssiu, rellevessin

IMPERATIU: relleva, rellevi, rellevem, relleveu, rellevin

->rellevista

■rellevista

[de rellevar]

m i f ESPORT Corredor o nedador especialitzat en curses de relleus.

->relligada

■relligada

[de relligar]

f Acció de relligar.

->relligador

■relligador -a

[de relligar]

1 adj i m i f Que relliga.

2 m i f OFIC Que relliga llibres; enquadernador.

->relligadura

■relligadura

[de relligar]

f GRÀF Enquadernació.

->relligament

■relligament

[de relligar]

m 1 1 Acció de relligar;

2 l’efecte.

2 TÈXT Juxtaposició.

->relligar

■relligar

[de lligar; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v 1 tr Tornar a lligar. Relligar les tomaqueres.

2 tr GRÀF Enquadernar.

3 tr MAR Trincar i fermar les drisses després d’hissada la vela.

4 pron TÈXT Canviar-se l’evolució en els fils o en les passades d’un teixit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: relligar

GERUNDI: relligant

PARTICIPI: relligat, relligada, relligats, relligades

INDICATIU PRESENT: relligo, relligues, relliga, relliguem, relligueu, relliguen

INDICATIU IMPERFET: relligava, relligaves, relligava, relligàvem, relligàveu, relligaven

INDICATIU PASSAT: relliguí, relligares, relligà, relligàrem, relligàreu, relligaren

INDICATIU FUTUR: relligaré, relligaràs, relligarà, relligarem, relligareu, relligaran

INDICATIU CONDICIONAL: relligaria, relligaries, relligaria, relligaríem, relligaríeu, relligarien

SUBJUNTIU PRESENT: relligui, relliguis, relligui, relliguem, relligueu, relliguin

SUBJUNTIU IMPERFET: relligués, relliguessis, relligués, relliguéssim, relliguéssiu, relliguessin

IMPERATIU: relliga, relligui, relliguem, relligueu, relliguin

->relligat

■relligat

[de relligar]

m GRÀF 1 Llibre, volum, etc., enquadernat.

2 impr Relligadura, enquadernació.

->rellinassenc

rellinassenc -a

adj i m i f De Rellinars (Vallès Occidental).

->relliscada

■relliscada

[de relliscar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de relliscar. Fer una relliscada.

2 fig Despropòsit, desencert, indiscreció. Les inoportunes declaracions del ministre han estat una relliscada.

3 fig Falta moral, flaquesa. Va tenir una relliscada i la dona l’ha deixat.

2 DANSA Manera de puntejar els punts llargs de la sardana, que consisteix a col·locar el peu que realitza el desplaçament al darrere de l’altre peu, que resta immòbil.

->relliscall

■relliscall

[de relliscar]

m Indret relliscós, on és fàcil de relliscar.

->relliscar

■relliscar

Cp. lliscar 1 i patinar

[de lliscar; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr 1 1 Lliscar, esmunyir-se. Li han relliscat tots els plats de les mans.

2 esp Lliscar i perdre l’equilibri en passar, caminar, córrer, etc., sobre una superfície llisa, mullada, greixosa, etc. L’ha fet relliscar una pell de plàtan. La carretera és glaçada: tots els cotxes hi rellisquen. M’ha relliscat el tamboret.

2 Ésser una superfície molt llisa, mullada, etc., talment que fa lliscar les coses que hi ha al damunt. Aneu amb compte, que el terra rellisca.

3 fig Passar ineficaçment. Renys i afalacs li rellisquen, sense impressionar-lo.

4 fig Caure en una falta moral. Fins un sant pot relliscar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: relliscar

GERUNDI: relliscant

PARTICIPI: relliscat, relliscada, relliscats, relliscades

INDICATIU PRESENT: rellisco, rellisques, rellisca, rellisquem, rellisqueu, rellisquen

INDICATIU IMPERFET: relliscava, relliscaves, relliscava, relliscàvem, relliscàveu, relliscaven

INDICATIU PASSAT: rellisquí, relliscares, relliscà, relliscàrem, relliscàreu, relliscaren

INDICATIU FUTUR: relliscaré, relliscaràs, relliscarà, relliscarem, relliscareu, relliscaran

INDICATIU CONDICIONAL: relliscaria, relliscaries, relliscaria, relliscaríem, relliscaríeu, relliscarien

SUBJUNTIU PRESENT: rellisqui, rellisquis, rellisqui, rellisquem, rellisqueu, rellisquin

SUBJUNTIU IMPERFET: rellisqués, rellisquessis, rellisqués, rellisquéssim, rellisquéssiu, rellisquessin

IMPERATIU: rellisca, rellisqui, rellisquem, rellisqueu, rellisquin

->relliscós

■relliscós -osa

[de relliscar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Dit d’una superfície sobre la qual és fàcil de relliscar.

2 fig Que fàcilment fa incórrer en algun desencert, equivocació o falta. És un assumpte molt relliscós.

->rellisquent

■rellisquent

[der. de relliscar amb sufix -ent, propi de tants adj. provinents d’ant. participis de present llatins]

adj relliscós 1.

->rellisquentes

■rellisquentes

Mot emprat en l’expressió de rellisquentes loc adv Tot relliscant.

->relló

■relló

m 1 Ferro de la llança.

2 TAUROM Barra de metre i mig de llarg, acabada en punta, emprada pel rellonejador per a ferir el toro.

->rellogar

■rellogar

[de llogar; 1a FONT: 1434]

v 1 tr Llogar a algú allò o part d’allò que hom té llogat. Va rellogar una habitació del pis on vivia.

2 pron Fer-se estadant d’una casa o habitació rellogada. Es rellogà a cal Jordi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rellogar

GERUNDI: rellogant

PARTICIPI: rellogat, rellogada, rellogats, rellogades

INDICATIU PRESENT: rellogo, rellogues, relloga, relloguem, rellogueu, relloguen

INDICATIU IMPERFET: rellogava, rellogaves, rellogava, rellogàvem, rellogàveu, rellogaven

INDICATIU PASSAT: relloguí, rellogares, rellogà, rellogàrem, rellogàreu, rellogaren

INDICATIU FUTUR: rellogaré, rellogaràs, rellogarà, rellogarem, rellogareu, rellogaran

INDICATIU CONDICIONAL: rellogaria, rellogaries, rellogaria, rellogaríem, rellogaríeu, rellogarien

SUBJUNTIU PRESENT: rellogui, relloguis, rellogui, relloguem, rellogueu, relloguin

SUBJUNTIU IMPERFET: rellogués, relloguessis, rellogués, relloguéssim, relloguéssiu, relloguessin

IMPERATIU: relloga, rellogui, relloguem, rellogueu, relloguin

->rellogat

■rellogat -ada

[de rellogar]

m i f DR CIV Estadant que viu en una casa o cambra rellogada i en paga el lloguer, total o parcial, al llogater.

->rellom

■rellom

m ALIM Filet de porc.

->relloneig

relloneig

Part. sil.: re_llo_neig

m TAUROM Acció de rellonejar.

->rellonejador

rellonejador -a

m i f TAUROM Torero que relloneja.

->rellonejar

rellonejar

v TAUROM 1 tr Lidiar (un toro) des d’un cavall emprant rellons o banderilles.

2 abs Rellonejar amb estil.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rellonejar

GERUNDI: rellonejant

PARTICIPI: rellonejat, rellonejada, rellonejats, rellonejades

INDICATIU PRESENT: rellonejo, relloneges, relloneja, rellonegem, rellonegeu, rellonegen

INDICATIU IMPERFET: rellonejava, rellonejaves, rellonejava, rellonejàvem, rellonejàveu, rellonejaven

INDICATIU PASSAT: rellonegí, rellonejares, rellonejà, rellonejàrem, rellonejàreu, rellonejaren

INDICATIU FUTUR: rellonejaré, rellonejaràs, rellonejarà, rellonejarem, rellonejareu, rellonejaran

INDICATIU CONDICIONAL: rellonejaria, rellonejaries, rellonejaria, rellonejaríem, rellonejaríeu, rellonejarien

SUBJUNTIU PRESENT: rellonegi, rellonegis, rellonegi, rellonegem, rellonegeu, rellonegin

SUBJUNTIU IMPERFET: rellonegés, rellonegessis, rellonegés, rellonegéssim, rellonegéssiu, rellonegessin

IMPERATIU: relloneja, rellonegi, rellonegem, rellonegeu, rellonegin

->rellotge

■rellotge

[del ll. horologium, i aquest, del gr. hōrológion, íd., comp. de hṓra ‘hora’ i lógion ‘que diu’, de légō ‘dir’, a través de l’orolotge, lo rolotge; 1a FONT: 1362]

m 1 RELL 1 Instrument destinat a mesurar el pas del temps i a indicar el compte de les hores i d’altres unitats de temps. Rellotge de polsera. Rellotge de campanar o de torre. Rellotge de paret o de caixa curta. Rellotge de caixa alta o llarga o rellotge de peu. Rellotge de cucut. Rellotge electrònic, de quars, digital.

2 com un rellotge loc adv Molt exacte, puntual (dit especialment del bon funcionament del cos).

3 rellotge atòmic Rellotge constituït per un patró atòmic de freqüència que produeix oscil·lacions d’una freqüència molt estable i per un dispositiu electrònic que permet de comptar aquestes oscil·lacions.

4 rellotge biològic Rellotge basat en el fet que certs mecanismes bioquímics i fisiològics que posseeixen els animals vertebrats generen constantment diferents ritmes elèctrics, alguns de freqüència força estable, detectables mitjançant un encefalograma.

5 rellotge d’aigua Clepsidra.

6 rellotge d’arena Instrument que conté una determinada quantitat de sorra, el qual servia per a mesurar espais de temps relativament curts mitjançant el pas de la sorra de l’una meitat a l’altra del recipient, a partir del coneixement que hom tenia del temps que trigava a passar tota la sorra de l’una a l’altra.

7 rellotge de sol Quadrant mural ideat per mesurar el pas del sol i l’hora al seu lloc.

8 rellotge marí MAR Cronòmetre.

9 rellotge telefònic Registre magnetofònic que informa de l’hora automàticament en marcar un determinat número de telèfon.

2 BOT 1 pl Agulles.

2 rellotge de flora Taula de les diferents hores del dia en què obren i tanquen llurs flors certes plantes d’una localitat.

3 INFORM Òrgan d’un ordinador que fa un senyal repetitiu per a controlar la successió temporal de totes les operacions síncrones en les màquines d’un sistema informàtic.

4 TECNOL Nom donat impròpiament als diversos instruments o dispositius de mesura i de control que solen formar part de diverses màquines, instal·lacions, etc., en els quals la indicació és efectuada per una o més agulles damunt un limbe graduat.

5 contra rellotge 1 loc adj ESPORT Dit de la prova, generalment ciclista, en la qual el corredor, tot sol, intenta de recórrer una distància en el mínim temps possible.

2 loc adv fig Amb presses, molt ràpid. Treballar contra rellotge.

->rellotger

■rellotger -a

[de rellotge; 1a FONT: c. 1470]

1 adj Relatiu o pertanyent als rellotges. Indústria rellotgera.

2 m i f OFIC i RELL Persona que fa rellotges, en ven o en repara.

3 [en desús] f Muller del rellotger.

4 f 1 Estoig, bossa o suport per a guardar o posar el rellotge, especialment el de butxaca o el de polsera.

2 Butxaca feta a la part superior i davantera dels pantalons especialment per a portar-hi el rellotge de butxaca.

->rellotgeria

■rellotgeria

Part. sil.: re_llot_ge_ri_a

[de rellotger; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 RELL 1 Art i tècnica de fer rellotges.

2 Obrador o fàbrica on fan o componen rellotges, o en reparen.

3 Botiga dedicada a la venda de rellotges.

2 INDÚST Indústria de la fabricació de rellotges.

3 aparell (o mecanisme) de rellotgeria TECNOL Mecanisme anàleg al d’un rellotge, emprat per a mesurar el temps, o més sovint per a fer moure o desplaçar uniformement una cosa, un element, etc., en un aparell complex.

->relluc

■relluc

[de rellucar^1; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Lluc nou que treu una planta; rebroll.

->rellucar^1

■rellucar^1

[de llucar^2]

v intr Llucar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rellucar

GERUNDI: rellucant

PARTICIPI: rellucat, rellucada, rellucats, rellucades

INDICATIU PRESENT: relluco, relluques, relluca, relluquem, relluqueu, relluquen

INDICATIU IMPERFET: rellucava, rellucaves, rellucava, rellucàvem, rellucàveu, rellucaven

INDICATIU PASSAT: relluquí, rellucares, rellucà, rellucàrem, rellucàreu, rellucaren

INDICATIU FUTUR: rellucaré, rellucaràs, rellucarà, rellucarem, rellucareu, rellucaran

INDICATIU CONDICIONAL: rellucaria, rellucaries, rellucaria, rellucaríem, rellucaríeu, rellucarien

SUBJUNTIU PRESENT: relluqui, relluquis, relluqui, relluquem, relluqueu, relluquin

SUBJUNTIU IMPERFET: relluqués, relluquessis, relluqués, relluquéssim, relluquéssiu, relluquessin

IMPERATIU: relluca, relluqui, relluquem, relluqueu, relluquin

->rellucar^2

■rellucar^2

[de llucar^1]

v tr Remirar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rellucar

GERUNDI: rellucant

PARTICIPI: rellucat, rellucada, rellucats, rellucades

INDICATIU PRESENT: relluco, relluques, relluca, relluquem, relluqueu, relluquen

INDICATIU IMPERFET: rellucava, rellucaves, rellucava, rellucàvem, rellucàveu, rellucaven

INDICATIU PASSAT: relluquí, rellucares, rellucà, rellucàrem, rellucàreu, rellucaren

INDICATIU FUTUR: rellucaré, rellucaràs, rellucarà, rellucarem, rellucareu, rellucaran

INDICATIU CONDICIONAL: rellucaria, rellucaries, rellucaria, rellucaríem, rellucaríeu, rellucarien

SUBJUNTIU PRESENT: relluqui, relluquis, relluqui, relluquem, relluqueu, relluquin

SUBJUNTIU IMPERFET: relluqués, relluquessis, relluqués, relluquéssim, relluquéssiu, relluquessin

IMPERATIU: relluca, relluqui, relluquem, relluqueu, relluquin

->relluent

■relluent

Part. sil.: re_llu_ent

[de relluir; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj Que relluu.

->relluir

■relluir

Part. sil.: re_llu_ir

[de lluir^1; 1a FONT: 1575, DPou.]

[pr ind 3 relluu o rellú] v intr 1 Resplendir.

2 fig Mostrar-se amb esclat. La seva brillantor intel·lectual rellueix per sobre dels altres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: relluir

GERUNDI: relluint

PARTICIPI: relluït, relluïda, relluïts, relluïdes

INDICATIU PRESENT: relluo, relluus, relluu, relluïm, relluïu, relluen

INDICATIU PRESENT (alternatiu): relluu, rellús, rellú, relluïm, relluïu, relluen

INDICATIU PRESENT (alternatiu): rellueixo, rellueixes, rellueix, relluïm, relluïu, rellueixen

INDICATIU IMPERFET: relluïa, relluïes, relluïa, relluíem, relluíeu, relluïen

INDICATIU PASSAT: relluí, relluïres, relluí, relluírem, relluíreu, relluïren

INDICATIU FUTUR: relluiré, relluiràs, relluirà, relluirem, relluireu, relluiran

INDICATIU CONDICIONAL: relluiria, relluiries, relluiria, relluiríem, relluiríeu, relluirien

SUBJUNTIU PRESENT: relluï, relluïs, relluï, relluïm, relluïu, relluïn

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): rellueixi, rellueixis, rellueixi, relluïm, relluïu, rellueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: relluís, relluïssis, relluís, relluíssim, relluíssiu, relluïssin

IMPERATIU: relluu, relluï, relluïm, relluïu, relluïn

IMPERATIU (alternatiu): rellú, relluï, relluïm, relluïu, relluïn

IMPERATIU (alternatiu): rellueix, rellueixi, relluïm, relluïu, rellueixin

->reluctància

■reluctància

Part. sil.: re_luc_tàn_ci_a

f MAGNET [símb: R] En un circuit magnètic, quocient entre la força magnetomotriu i el flux magnètic produït per aquesta; és anomenada també resistència magnètica.

->reluctivitat

reluctivitat

f MAGNET Valor recíproc de la permeabilitat magnètica, anomenada també reluctància específica.

->rem^1

■rem^1

[del ll. rēmus, íd.; 1a FONT: 1254]

m 1 1 MAR Instrument de fusta, semblant a una pala llarga i estreta, que serveix per a impulsar embarcacions manualment en fer força en l’aigua.

2 ESPORT Esport nàutic consistent en competicions entre embarcacions mogudes per rems.

3 a rems (o al rem) Per l’acció dels rems. Fugien a rems sense ajuda del vent.

4 a tot rem Amb tota la velocitat possible.

5 batre de rems Posar en moviment els rems dins l’aigua per fer anar l’embarcació.

2 1 Nom de diversos objectes que per llur forma semblen un rem d’embarcació.

2 pl Nom que hom dóna de vegades als braços i a les cames de l’home, a les potes dels quadrúpedes i a les ales dels ocells.

3 ADOB Instrument emprat pels blanquers per a remenar la calç, l’alum, etc., en els clots respectius.

4 OFIC Bastó de fusta emprat pels confiters per a remenar la pasta.

3 1 fig Treball a fer, feina, sobretot si és llarg o feixuc. Tinc el rem en aquell hort. Me’n vaig al rem.

2 Part del bosc on es localitza la tallada.

4 fig Direcció d’una casa, d’una organització, d’un negoci. Aquesta dona porta tot el rem de la casa.

->rem^2

■rem^2

[acrònim de l’angl. Röntgen Equivalent Man]

m METROL [símb: rem] Unitat de dosi equivalent igual a la centèsima part d’un sievert.

->rem^3

■rem^3

m dial Raïm.

->rem^4

rem^4

símb METROL rem^2.

->rema

■rema

[del gr. rhẽma ‘verb’]

m LING En gramàtica textual, part d’un enunciat situat al costat del tema i que, en una comunicació, conté la informació més important i exposa tot allò que és nou.

->remà

■remà

Hom.: ramar i remar

[de mà]

Mot emprat en l’expressió a remà loc adv A repèl, malament. Li venia molt a remà haver de doblegar l’esquena.

->remada

■remada

Hom.: ramada

[de remar]

f 1 MAR i ESPORT 1 Acció de remar.

2 Cada moviment d’un rem dins l’aigua.

2 Cop donat amb un rem.

->remador

■remador -a

[de remar; 1a FONT: 1575, DPou.]

1 m i f MAR i ESPORT Persona que rema.

2 f CONSTR NAV Lloc d’un llagut de l’Ebre on va muntada una escalemera i on es col·loca un remador per tal d’ajudar-ne la maniobra quan és feta a força de rems.

->remagencar

■remagencar

[de magencar]

v tr Tornar a magencar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remagencar

GERUNDI: remagencant

PARTICIPI: remagencat, remagencada, remagencats, remagencades

INDICATIU PRESENT: remagenco, remagenques, remagenca, remagenquem, remagenqueu, remagenquen

INDICATIU IMPERFET: remagencava, remagencaves, remagencava, remagencàvem, remagencàveu, remagencaven

INDICATIU PASSAT: remagenquí, remagencares, remagencà, remagencàrem, remagencàreu, remagencaren

INDICATIU FUTUR: remagencaré, remagencaràs, remagencarà, remagencarem, remagencareu, remagencaran

INDICATIU CONDICIONAL: remagencaria, remagencaries, remagencaria, remagencaríem, remagencaríeu, remagencarien

SUBJUNTIU PRESENT: remagenqui, remagenquis, remagenqui, remagenquem, remagenqueu, remagenquin

SUBJUNTIU IMPERFET: remagenqués, remagenquessis, remagenqués, remagenquéssim, remagenquéssiu, remagenquessin

IMPERATIU: remagenca, remagenqui, remagenquem, remagenqueu, remagenquin

->remagrit

■remagrit -ida

[de magre; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj 1 Molt amagrit; magre. Una criatura tota remagrida.

2 fig Sec. Una terra pobra i remagrida.

->remaire

remaire

Part. sil.: re_mai_re

[de remar]

m i f MAR i ESPORT Remador.

->remake

remake* [riméjk]

[angl ] m Nova versió d’una obra, especialment cinematogràfica, que n’actualitza la forma i el contingut.

->remallar

■remallar

[de mallar^2]

v tr PESC 1 Tornar a mallar, mallar molt.

2 Adobar, refer (les xarxes esquinçades o velles).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remallar

GERUNDI: remallant

PARTICIPI: remallat, remallada, remallats, remallades

INDICATIU PRESENT: remallo, remalles, remalla, remallem, remalleu, remallen

INDICATIU IMPERFET: remallava, remallaves, remallava, remallàvem, remallàveu, remallaven

INDICATIU PASSAT: remallí, remallares, remallà, remallàrem, remallàreu, remallaren

INDICATIU FUTUR: remallaré, remallaràs, remallarà, remallarem, remallareu, remallaran

INDICATIU CONDICIONAL: remallaria, remallaries, remallaria, remallaríem, remallaríeu, remallarien

SUBJUNTIU PRESENT: remalli, remallis, remalli, remallem, remalleu, remallin

SUBJUNTIU IMPERFET: remallés, remallessis, remallés, remalléssim, remalléssiu, remallessin

IMPERATIU: remalla, remalli, remallem, remalleu, remallin

->remallosa

■remallosa

f TÈXT Màquina de refer les malles en les costures dels gèneres de punt.

->remar

■remar

Hom.: ramar i remà

[de rem^1; 1a FONT: s. XIII]

v intr 1 1 MAR i ESPORT Moure de manera convenient el rem o els rems per a impulsar una embarcació en l’aigua.

2 fig Nedar movent els braços i les cames. A la pantalla es veia com el nedador remava amb força.

2 ADOB Remenar amb el rem els cuirs i les pells tirats als clots o a les tines dels blanquers.

3 TÈXT 1 Trobar-se mancats de paral·lelisme els fils d’un ordit en un teler pel fet que en el plegador ocupen una amplària diferent de la que tenen en la pua.

2 Vibrar les pues en l’antiga berguedana.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remar

GERUNDI: remant

PARTICIPI: remat, remada, remats, remades

INDICATIU PRESENT: remo, remes, rema, remem, remeu, remen

INDICATIU IMPERFET: remava, remaves, remava, remàvem, remàveu, remaven

INDICATIU PASSAT: remí, remares, remà, remàrem, remàreu, remaren

INDICATIU FUTUR: remaré, remaràs, remarà, remarem, remareu, remaran

INDICATIU CONDICIONAL: remaria, remaries, remaria, remaríem, remaríeu, remarien

SUBJUNTIU PRESENT: remi, remis, remi, remem, remeu, remin

SUBJUNTIU IMPERFET: remés, remessis, remés, reméssim, reméssiu, remessin

IMPERATIU: rema, remi, remem, remeu, remin

->remarca

■remarca

[de remarcar]

f 1 1 Acció de remarcar;

2 l’efecte.

2 Nota, observació.

->remarcable

■remarcable

[de remarcar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj Digne d’ésser remarcat; notable. Va desplegar una activitat remarcable.

->remarcablement

■remarcablement

[de remarcable]

adv D’una manera remarcable.

->remarcar

■remarcar

[de marcar; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Marcar de nou. Remarcar el terreny després de la pluja.

2 Portar l’atenció sobre una cosa, notar, fer observar. Remarquem que no cal pagar res per a assistir-hi. Vull remarcar allò que vas dir ahir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remarcar

GERUNDI: remarcant

PARTICIPI: remarcat, remarcada, remarcats, remarcades

INDICATIU PRESENT: remarco, remarques, remarca, remarquem, remarqueu, remarquen

INDICATIU IMPERFET: remarcava, remarcaves, remarcava, remarcàvem, remarcàveu, remarcaven

INDICATIU PASSAT: remarquí, remarcares, remarcà, remarcàrem, remarcàreu, remarcaren

INDICATIU FUTUR: remarcaré, remarcaràs, remarcarà, remarcarem, remarcareu, remarcaran

INDICATIU CONDICIONAL: remarcaria, remarcaries, remarcaria, remarcaríem, remarcaríeu, remarcarien

SUBJUNTIU PRESENT: remarqui, remarquis, remarqui, remarquem, remarqueu, remarquin

SUBJUNTIU IMPERFET: remarqués, remarquessis, remarqués, remarquéssim, remarquéssiu, remarquessin

IMPERATIU: remarca, remarqui, remarquem, remarqueu, remarquin

->remaridar

■remaridar

[de maridar; 1a FONT: s. XV]

v tr Maridar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remaridar

GERUNDI: remaridant

PARTICIPI: remaridat, remaridada, remaridats, remaridades

INDICATIU PRESENT: remarido, remarides, remarida, remaridem, remarideu, remariden

INDICATIU IMPERFET: remaridava, remaridaves, remaridava, remaridàvem, remaridàveu, remaridaven

INDICATIU PASSAT: remaridí, remaridares, remaridà, remaridàrem, remaridàreu, remaridaren

INDICATIU FUTUR: remaridaré, remaridaràs, remaridarà, remaridarem, remaridareu, remaridaran

INDICATIU CONDICIONAL: remaridaria, remaridaries, remaridaria, remaridaríem, remaridaríeu, remaridarien

SUBJUNTIU PRESENT: remaridi, remaridis, remaridi, remaridem, remarideu, remaridin

SUBJUNTIU IMPERFET: remaridés, remaridessis, remaridés, remaridéssim, remaridéssiu, remaridessin

IMPERATIU: remarida, remaridi, remaridem, remarideu, remaridin

->remàstegues

■remàstegues

[de mastegar]

f pl OFIC Pasta que ha quedat agafada a les parets de la pastera.

->rematadament

■rematadament

[de rematat]

adv Totalment, completament.

->rematador

■rematador -a

[de rematar]

m i f ESPORT Jugador que conclou una jugada rematant la pilota o la bola cap a la porteria contrària.

->rematant

■rematant

[de rematar]

m i f 1 Persona que remata una subhasta.

2 Persona que compra i talla la fusta al propietari d’un bosc.

3 Fustaire. Gremi de serradors i rematants.

->rematar

■rematar

[de matar^2; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr Posar fi a la vida d’una persona o d’un animal que s’està morint, acabar de matar. Van rematar l’animal malferit.

2 tr p anal 1 Acabar, posar fi a una cosa. Rematar una feina.

2 En els encants o subhastes, posar fi a la licitació perquè ja no hi ha qui ofereixi més preu.

3 Posar fi a la negociació o tracte d’un afer, cloure un tracte.

3 ESPORT 1 tr En el futbol i altres esports, finalitzar (una jugada o una sèrie de jugades) tirant a gol. Rematar la pilota amb el peu. Rematar un córner amb el cap.

2 abs El davanter centre remata molt bé de cap.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rematar

GERUNDI: rematant

PARTICIPI: rematat, rematada, rematats, rematades

INDICATIU PRESENT: remato, remates, remata, rematem, remateu, rematen

INDICATIU IMPERFET: rematava, remataves, rematava, rematàvem, rematàveu, remataven

INDICATIU PASSAT: rematí, rematares, rematà, rematàrem, rematàreu, remataren

INDICATIU FUTUR: remataré, remataràs, rematarà, rematarem, rematareu, remataran

INDICATIU CONDICIONAL: remataria, remataries, remataria, remataríem, remataríeu, rematarien

SUBJUNTIU PRESENT: remati, rematis, remati, rematem, remateu, rematin

SUBJUNTIU IMPERFET: rematés, rematessis, rematés, rematéssim, rematéssiu, rematessin

IMPERATIU: remata, remati, rematem, remateu, rematin

->rematat

■rematat -ada

[de rematar]

1 adj Perdut del tot. És un boig rematat.

2 f 1 Acció de rematar;

2 l’efecte. El gol fou una rematada de cap del davanter.

3 f El darrer dels tres tocs de campana que anuncia la missa major i que sol acabar amb un repicó ràpid.

4 f Tros final d’una dansa.

->rembasme

rembasme

m PAT Vacil·lació o indecisió morbosa.

->remçó

remçó

f ant Remença.

->remei

■remei

Part. sil.: re_mei

[del ll. remedium, íd., der. de medēri ‘cuidar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 FARM i TERAP 1 Qualsevol mitjà, element, substància, producte, etc., destinat a guarir o a alleujar un estat patològic. Remei galènic, heroic.

2 ésser pitjor el remei que la malaltia fig Ésser més dolenta la solució que no pas el problema que volia resoldre.

2 p anal 1 Mitjà o manera d’evitar o de fer desaparèixer un mal; solució. Posar remei a la tristesa d’algú. Als grans mals, grans remeis.

2 no haver-hi remei (o no tenir remei) No haver-hi solució o subterfugi possible.

3 no tenir altre remei No tenir altra possibilitat d’obrar o de sortir bé.

3 ni un per remei (o ni per remei) loc adv Cap absolutament, gens ni mica.

->remeiable

■remeiable

Part. sil.: re_me_ia_ble

[de remeiar]

adj Que pot ésser remeiat, que té remei.

->remeiar

■remeiar

Part. sil.: re_me_iar

[de remei; 1a FONT: c. 1400, Canals]

v tr 1 FARM i TERAP Aplicar un remei per a guarir qualsevol mal o malura.

2 p anal Posar remei a una cosa, solucionar-la. Remeiar un petit conflicte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remeiar

GERUNDI: remeiant

PARTICIPI: remeiat, remeiada, remeiats, remeiades

INDICATIU PRESENT: remeio, remeies, remeia, remeiem, remeieu, remeien

INDICATIU IMPERFET: remeiava, remeiaves, remeiava, remeiàvem, remeiàveu, remeiaven

INDICATIU PASSAT: remeí, remeiares, remeià, remeiàrem, remeiàreu, remeiaren

INDICATIU FUTUR: remeiaré, remeiaràs, remeiarà, remeiarem, remeiareu, remeiaran

INDICATIU CONDICIONAL: remeiaria, remeiaries, remeiaria, remeiaríem, remeiaríeu, remeiarien

SUBJUNTIU PRESENT: remeï, remeïs, remeï, remeiem, remeieu, remeïn

SUBJUNTIU IMPERFET: remeiés, remeiessis, remeiés, remeiéssim, remeiéssiu, remeiessin

IMPERATIU: remeia, remeï, remeiem, remeieu, remeïn

->remeier

■remeier -a

Part. sil.: re_me_ier

[de remei; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

1 adj FARM i TERAP Que és emprat com a remei. Plantes remeieres.

2 m i f Persona que pretén de conèixer remeis i es dedica a donar-los sense ésser metge. El pastor era un remeier que tenia fama d’haver fet guaricions extraordinàries.

->remembrable

■remembrable

[de remembrar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Digne d’ésser remembrat; memorable.

->remembrament

■remembrament

[de remembrar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció de remembrar; recordació.

->remembrança

■remembrança

[de remembrar; 1a FONT: s. XII]

f Recordança.

->remembrar

■remembrar

[del ll. ecl. rememorari, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Recordar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remembrar

GERUNDI: remembrant

PARTICIPI: remembrat, remembrada, remembrats, remembrades

INDICATIU PRESENT: remembro, remembres, remembra, remembrem, remembreu, remembren

INDICATIU IMPERFET: remembrava, remembraves, remembrava, remembràvem, remembràveu, remembraven

INDICATIU PASSAT: remembrí, remembrares, remembrà, remembràrem, remembràreu, remembraren

INDICATIU FUTUR: remembraré, remembraràs, remembrarà, remembrarem, remembrareu, remembraran

INDICATIU CONDICIONAL: remembraria, remembraries, remembraria, remembraríem, remembraríeu, remembrarien

SUBJUNTIU PRESENT: remembri, remembris, remembri, remembrem, remembreu, remembrin

SUBJUNTIU IMPERFET: remembrés, remembressis, remembrés, remembréssim, remembréssiu, remembressin

IMPERATIU: remembra, remembri, remembrem, remembreu, remembrin

->rememoració

■rememoració

Part. sil.: re_me_mo_ra_ci_ó

[del ll. td. rememoratio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de rememorar;

2 l’efecte.

->rememorar

■rememorar

[del ll. ecl. rememorari, íd.; 1a FONT: 1864, DLab.]

v tr Recordar, evocar la memòria d’una cosa. En aquella jornada vam rememorar les angoixes dels exiliats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rememorar

GERUNDI: rememorant

PARTICIPI: rememorat, rememorada, rememorats, rememorades

INDICATIU PRESENT: rememoro, rememores, rememora, rememorem, rememoreu, rememoren

INDICATIU IMPERFET: rememorava, rememoraves, rememorava, rememoràvem, rememoràveu, rememoraven

INDICATIU PASSAT: rememorí, rememorares, rememorà, rememoràrem, rememoràreu, rememoraren

INDICATIU FUTUR: rememoraré, rememoraràs, rememorarà, rememorarem, rememorareu, rememoraran

INDICATIU CONDICIONAL: rememoraria, rememoraries, rememoraria, rememoraríem, rememoraríeu, rememorarien

SUBJUNTIU PRESENT: rememori, rememoris, rememori, rememorem, rememoreu, rememorin

SUBJUNTIU IMPERFET: rememorés, rememoressis, rememorés, rememoréssim, rememoréssiu, rememoressin

IMPERATIU: rememora, rememori, rememorem, rememoreu, rememorin

->rememoratiu

■rememoratiu -iva

Part. sil.: re_me_mo_ra_tiu

[de rememorar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que serveix per a recordar; recordatiu, commemoratiu.

->remena

remena

[de remenar]

adj i m i f Dit d’una persona bellugadissa, que es mou molt. Aquest noi és un remena.

->remenada

■remenada

[de remenar]

f Acció de remenar. Fes una remenada a l’olla.

->remenadissa

■remenadissa

[de remenar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f Remenada múltiple, reiterada.

->remenador

■remenador -a

[de remenar; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Que remena.

2 m 1 Nom genèric de diferents instruments o eines (pales, barres, culleres, etc.) emprats per a remenar líquids, matèries pastoses o pulverulentes.

2 OFIC Peça de ferro que en el molí d’aigua és darrere la pedra del trull i serveix per a remenar el blat.

3 Part d’un agitador que actua directament sobre el fluid creant l’agitació.

->remenament

■remenament

[de remenar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Acció de remenar.

->remenar

■remenar

Cp. barrejar

[de menar; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 tr 1 Moure, agitar, una mescla perquè esdevingui més íntima, perquè es formi una emulsió, una solució, etc. Fer morter remenant la mescla de calç, sorra i aigua. Remenar amb una cullera. Remenar un líquid tèrbol perquè no formi pòsit.

2 Remoure, barrejar. Remena bé el caliu. Remena les cartes.

3 p anal Tenir entre mans; tractar. Tot el dia remena llibres, diners.

4 fig Parlar insistentment d’una cosa. És un assumpte que val més que no el remenem.

5 remenar les cireres fig Tenir el poder, obrar sense restriccions d’altri.

2 tr Moure, bellugar, d’una part a l’altra. Remenar el cap. Remenar la cua, un gos.

3 pron Regirar-se. Remenar-se al llit, agitat per la febre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remenar

GERUNDI: remenant

PARTICIPI: remenat, remenada, remenats, remenades

INDICATIU PRESENT: remeno, remenes, remena, remenem, remeneu, remenen

INDICATIU IMPERFET: remenava, remenaves, remenava, remenàvem, remenàveu, remenaven

INDICATIU PASSAT: remení, remenares, remenà, remenàrem, remenàreu, remenaren

INDICATIU FUTUR: remenaré, remenaràs, remenarà, remenarem, remenareu, remenaran

INDICATIU CONDICIONAL: remenaria, remenaries, remenaria, remenaríem, remenaríeu, remenarien

SUBJUNTIU PRESENT: remeni, remenis, remeni, remenem, remeneu, remenin

SUBJUNTIU IMPERFET: remenés, remenessis, remenés, remenéssim, remenéssiu, remenessin

IMPERATIU: remena, remeni, remenem, remeneu, remenin

->remena-rocs

■remena-rocs

[de remenar i roc^1]

m ORNIT Ocell de l’ordre dels caradriformes, de la família dels caràdrids (Arenaria interpres), amb les parts superiors de color castany i negre, el cap blanc i negre, el pit negre i la gola i les parts inferiors blanques, que habita en costes pedregoses.

->remença

■remença

[deriv. del cat. ant. reembre ‘redimir’; 1a FONT: 1283]

1 f 1 ant Redempció.

2 HIST DR CAT A la Catalunya Vella, a partir del segle XI, dret (pagament d’una redempció personal) que el senyor territorial podia exigir del vassall subjecte a adscripció a la terra quan aquest volia abandonar-la.

2 (o pagès de remença) m Pagès que a l’edat mitjana estava adscrit a un domini senyorial que només podia abandonar mitjançant el pagament d’una redempció o remença.

->remeneta

remeneta

[de remenar]

adj i m i f Dit de la persona que remena o toca insistentment coses que no hauria de tocar.

->remenjament

remenjament

[de remenjar]

m TÈXT 1 Acció de remenjar;

2 l’efecte.

->remenjant

remenjant

[de remenjar]

m TÈXT 1 Substància o mescla de diferents substàncies emprada per a remenjar un fons de color.

2 Estampació per remenjant.

3 estampació per remenjant Procediment d’estampació per corrosió que consisteix a estampar, sobre un teixit prèviament tenyit amb colorants adequats, un remenjant que descompon el colorant de fons en subproductes incolors.